<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: lilo-installer.xml 14602 2004-05-02 16:31:59Z mck-guest $ -->

  <sect3 arch="i386">
  <title>Установить системный загрузчик <command>LILO</command> на жёсткий диск</title>
<para>Второй системный загрузчик для &architecture; называется <quote>LILO</quote>. Это старая сложная программа с множеством функций, включая управление загрузкой DOS, Windows и OS/2. Внимательно прочитайте инструкции из каталога <filename>/usr/share/doc/lilo/</filename>, если вам нужны эти функции; также посмотрите <ulink url="&url-lilo-howto;">LILO mini-HOWTO</ulink>. </para><para>&d-i; предлагает три места куда устанавливать системный загрузчик <command>LILO</command>: <variablelist>
<varlistentry>
<term>Главная загрузочная запись (MBR)</term><listitem><para>Отсюда <command>LILO</command> будет полностью контролировать процесс загрузки. </para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>раздел, созданный для Debian</term><listitem><para>Выберите это, если хотите использовать другой менеджер загрузки. <command>LILO</command> будет установлен в начало раздела, созданного для Debian и будет играть роль вторичного системного загрузчика. </para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Другой</term><listitem><para>Полезен для опытных пользователей, которые хотят установить <command>LILO</command> куда-то ещё. Вас попросят указать желаемое размещение. Вы можете использовать имена в стиле devfs, то есть те, которые начинаются с <filename>/dev/ide</filename>, <filename>/dev/scsi</filename> и <filename>/dev/discs</filename>, а также традиционные имена, <filename>/dev/hda</filename> или <filename>/dev/sda</filename>. </para></listitem></varlistentry>
</variablelist>

</para><para>Если вы не смогли больше загрузить Windows 9x (или DOS) после этого шага, то вам нужно воспользоваться загрузочной дискетой с Windows 9x (MS-DOS) и запустить команду <userinput>fdisk /mbr</userinput> для переустановки всей главной загрузочной записи MS-DOS &mdash; однако, это означает, что вам придётся искать какой-то другой способ чтобы попасть обратно в Debian! Более подробно читайте в <xref linkend="reactivating-win"/>. </para>
  </sect3>
