<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: alpha.xml 19466 2004-08-19 04:48:50Z vorlon $ -->

 <sect2 arch="alpha" id="alpha-firmware">
 <title>Κονσόλα Firmware σε Alpha</title>
<para>

To firmware της κονσόλας αποθηκεύεται σε μια μνήμη flash ROM και ξεκινά όταν ένα
σύστημα Alpha μπαίνει σε λειτουργία ή επαναξεκινά. Υπάρχουν δυο διαφορετικές
προδιαγραφές για τις κονσόλες που χρησιμοποιούνται στα συστήματα Alpha, και κατά
συνέπειαν δυο διαφορετικές κλάσεις firmware για κονσόλα διαθέσιμες:

</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>

  <emphasis>κονσόλα SRM</emphasis>, βασισμένη στις προδιαγραφές  Alpha
Console Subsystem, που παρέχει ένα λειτουργικό περιβάλλον για τα λειτουργικά
συστήματα OpenVMS, Tru64 UNIX, και Linux.

</para></listitem>
<listitem><para>

  <emphasis>ARC, AlphaBIOS, ή ARCSBIOS κονσόλα</emphasis>, βασισμένη στις
προδιαγραφές Advanced RISC Computing (ARC), που παρέχει ένα λειτουργικό
περιβάλλον για τα Windows NT.

</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>

Από τη σκοπιά του χρήστη, η σπουδαιότερη διαφορά ανάμεσα στα περιβάλλοντα SRM
και ARC είναι ότι η επιλογή της κονσόλας περιορίζει (δεσμεύει) το πιθανό σχήμα
διαμέρισης για τον δίσκο από τον οποίο επιθυμείτε να εκκινήσετε.

</para><para>

Η ARC απαιτεί να χρησιμοποιήσετε ένα MS-DOS πίνακα διαμέρισης
(καθώς δημιουργείται με την εντολή <command>cfdisk</command>) για το δίσκο
εκκίνησης.  Συνεπώς πίνακες διαμέρισης MS-DOS είναι η "φυσική" μορφή
διαμέρισης για εκκίνηση από ARC. Στην πραγματικότητα, καθώς το AlphaBIOS
περιλαμβάνει ένα εργαλείο διαμέρισης δίσκων, πιθανόν να προτιμήσετε να
διαμερίσετε τους δίσκους σας από τα μενού για το firmware πριν την εγκατάσταση
του Linux.

</para><para>
Αντίθετα, η κονσόλα SRM είναι <emphasis>ασύμβατη</emphasis> με πίνακες
διαμερίσεις MS-DOS.
<footnote><para>Συγκεκριμένα, ο τύπος του bootsector που προϋποθέτει η
προδιαγραφή Console Subsystem Specification συγκρούεται με την τοποθέτηση
του πίνακα διαμέρισης από το DOS.</para></footnote> Μιας και το Tru64
Unix χρησιμοποιεί την μορφή του BSD disklabel,α
αυτός είναι και ο "φυσικός"  τύπος διαμέρισης για εγκαταστάσεις σε  SRM.

</para><para>

Επειδή το GNU/Linux είναι το μοναδικό λειτουργικό σύστημα για την αρχιτεκτονική Alpha
που μπορεί να εκκινήσει και από τους δύο τύπους κονσόλας, η επιλογή σας θα
εξαρτάται επίσης από το ποια άλλα λειτουργικά συστήματα θα θέλατε να
χρησιμοποιήσετε στο ίδιο μηχάνημα.  Όλα τα άλλα τύπου-Unix λειτουργικά συστήματα
(Tru64 Unix, FreeBSD, OpenBSD, και NetBSD) και το OpenVMS μπορούν να ξεκινήσουν
μόνο από την κονσόλα SRM, ενώ τα  Windows NT μπορούν να εκκινήσουν μόνο από ARC.

</para><para>

Ο επόμενος πίνακας συνοψίζει τους διαθέσιμους και υποστηριζόμενους συνδυασμούς
τύπου συστήματος/κονσόλας (δείτε <xref linkend="alpha-cpus"/> για τα ονόματα των
τύπων συστημάτων).  η λέξη `ARC' παρακάτω δηλώνει οποιαδήποτε ARC-συμβατή
κονσόλα.

</para><para>

<informaltable><tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry>Τύπος Συστήματος</entry>
  <entry>Υποστηριζόμενος Τύπος Κονσόλας</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>alcor</entry>
  <entry>ARC ή SRM</entry>
</row><row>
  <entry>avanti</entry>
  <entry>ARC ή SRM</entry>
</row><row>
  <entry>book1</entry>
  <entry>SRM μόνο</entry>
</row><row>
  <entry>cabriolet</entry>
  <entry>ARC ή SRM</entry>
</row><row>
  <entry>dp264</entry>
  <entry>SRM μόνο</entry>
</row><row>
  <entry>eb164</entry>
  <entry>ARC ή SRM</entry>
</row><row>
  <entry>eb64p</entry>
  <entry>ARC ή SRM</entry>
</row><row>
  <entry>eb66</entry>
  <entry>ARC ή SRM</entry>
</row><row>
  <entry>eb66p</entry>
  <entry>ARC ή SRM</entry>
</row><row>
  <entry>jensen</entry>
  <entry>SRM μόνο</entry>
</row><row>
  <entry>lx164</entry>
  <entry>ARC ή SRM</entry>
</row><row>
  <entry>miata</entry>
  <entry>ARC ή SRM</entry>
</row><row>
  <entry>mikasa</entry>
  <entry>ARC ή SRM</entry>
</row><row>
  <entry>mikasa-p</entry>
  <entry>SRM μόνο</entry>
</row><row>
  <entry>nautilus</entry>
  <entry>ARC μόνο (δείτε το εγχειρίδιο της μητρικής)</entry>
</row><row>
  <entry>noname</entry>
  <entry>ARC ή SRM</entry>
</row><row>
  <entry>noritake</entry>
  <entry>SRM μόνο</entry>
</row><row>
  <entry>noritake-p</entry>
  <entry>SRM μόνο</entry>
</row><row>
  <entry>pc164</entry>
  <entry>ARC ή SRM</entry>
</row><row>
  <entry>rawhide</entry>
  <entry>SRM μόνο</entry>
</row><row>
  <entry>ruffian</entry>
  <entry>ARC μόνο</entry>
</row><row>
  <entry>sable</entry>
  <entry>SRM μόνο</entry>
</row><row>
  <entry>sable-g</entry>
  <entry>SRM μόνο</entry>
</row><row>
  <entry>sx164</entry>
  <entry>ARC ή SRM</entry>
</row><row>
  <entry>takara</entry>
  <entry>ARC ή SRM</entry>
</row><row>
  <entry>xl</entry>
  <entry>ARC μόνο</entry>
</row><row>
  <entry>xlt</entry>
  <entry>ARC μόνο</entry>
</row>

</tbody>
</tgroup>
</informaltable>

</para><para>

Γενικά,  καμμιά από τις κονσόλες αυτές δεν μπορεί να εκκινήσει το Linux κατευθείαν,
επομένως απαιτείται η βοήθεια ενός ενδιάμεσου φορτωτή εκκίνησης. Υπάρχουν δυο
κύριοι φορτωτές Linux: <command>MILO</command> και
<command>aboot</command>.

</para><para>

Ο <command>MILO</command> είναι ο ίδιος μια κονσόλα, που αντικαθιστά την
ARC ή την SRM στην μνήμη.  Ο <command>MILO</command> μπορεί να ξεκινήσει τόσο από
την ARC όσο και την SRM και είναι ο μόνος τρόπος να ξεκινήσει (bootstrap) το Linux
από την κονσόλα ARC.
Ο <command>MILO</command> είναι εξαρτώμενος από την πλατφόρμα (οπότε ένας
διαφορετικός  <command>MILO</command> χρειάζεται για κάθε τύπο συστήματος) και
υπάρχει μόνο για εκείνα τα συστήματα στον παραπάνω πίνακα όπου εμφανίζεται
υποστήριξη για ARC. Δείτε επίσης και το (δυστυχώς ξεπερασμένο)
<ulink url="&url-milo-howto;">MILO HOWTO</ulink>.

</para><para>

Ο <command>aboot</command> είναι ένας μικρόςl, ανεξάρτητος από
την πλατφόρμα, φορτωτής εκκίνησης, που τρέχει μόνο στην κονσόλα SRM. Δείτε επίσης 
το  (επίσης δυστυχώς ξεπερασμένο) <ulink
url="&url-srm-howto;">SRM HOWTO</ulink> για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με
τον <command>aboot</command>.

</para><para>

Έτσι, υπάρχουν γενικά τρία πιθανά σενάρια, ανάλογα με το firmware της κονσόλας του 
συστήματος και το κατά πόσον είναι διαθέσιμος ο  <command>MILO</command>:

<informalexample><screen>

SRM -> aboot
SRM -> MILO
ARC -> MILO

</screen></informalexample>

</para><para>

Η μητρική  UP1000 (υποαρχιτεκτονική με το όνομα `nautilus') από την εταιρεία Alpha
Processor, Inc. διαφέρει από τις άλλες, κατά το ότι χρησιμοποιεί έναν
API-συγκεκριμένο φορτωτή εκκίνησης που τρέχει κάτω από το AlphaBIOS
firmware.

</para><para>

Επειδή ο φορτωτής <command>MILO</command> δεν είναι διαθέσιμος για κανένα από τα
συστήματα Alpha σε παραγωγή αυτή τη στιγμή (τον Φεβρουάριο του 2000), και καθώς
δεν είναι πια απαραίτητο να αγοράσετε μια άδεια OpenVMS ή Tru64 Unix για να
έχετε SRM firmware στο παλιότερο σύστημά σας Alpha, σας συνιστούμε να
χρησιμοποιήσετε την κονσόλα SRM και <command>aboot</command> σε νέες
εγκαταστάσεις του GNU/Linux, εκτός και αν επιθυμείτε να έχετε διπλή-εκκίνηση
με Windows NT.

</para><para>

Η πλειοψηφία των AlphaServers και όλων των τωρινών προϊόντων server και σταθμών
εργασίας  περιλαμβάνουν και την SRM και AlphaBIOS στο firmware τους. Για
"half-flash" μηχανήματα όπως διάφορες πλατφόρμες δοκιμών, είναι δυνατόν να αλλάξει
κανείς από την μια στην άλλη με reflashing του firmware. Επίσης, από τη στιγμή της
 εγκατάστασης της SRM, είναι δυνατόν να τρέξει κανείς ARC/AlphaBIOS
από μια δισκέττα (χρησιμοποιώντας την εντολή <command>arc</command>). Για τους
λόγους που αναφέρθηκαν παραπάνω, συνιστούμε να αλλάξετε στην κονσόλα SRM πριν
την εγκατάσταση του  &debian;.

</para><para>

Όπως και με άλλες αρχιτεκτονικές, θα πρέπει να εγκαταστήσετε τις πιο πρόσφατες
διαθέσιμες εκδόσεις του firmware <footnote><para>Με εξαίρεση την  Jensen,
όπου το Linux δεν υποστηρίζεται για εκδόσεις του firmware μεταγενέστερες από την 1.7
- δείτε τη σελίδα <ulink url="&url-jensen-howto;"></ulink> για περισσότερες
πληροφορίες </para></footnote> πριν εγκαταστήσετε το &debian;.  Για την 
Alpha, αναβαθμίσεις του firmware μπορούν να ληφθούν από τη σελίδα
<ulink url="&url-alpha-firmware;">Alpha Firmware Updates</ulink>.

</para>
 </sect2>


  <sect2 arch="alpha"><title>Εκκίνηση με  TFTP</title>
<para>

Στην SRM, τα Ethernet interfaces ονοματοδοτούνται με το πρόθεμα
<userinput>ewa</userinput>, και θα εμφανιστούν στην έξοδο της εντολής <userinput>show
dev</userinput> κάπως έτσι (ελαφρά διορθωμένα ):

<informalexample><screen>

>>> show dev
ewa0.0.0.9.0               EWA0              08-00-2B-86-98-65
ewb0.0.0.11.0              EWB0              08-00-2B-86-98-54
ewc0.0.0.2002.0            EWC0              00-06-2B-01-32-B0

</screen></informalexample>

Πρέπει κατ' αρχήν να ορίσετε το πρωτόκολλο εκκίνησης:
<informalexample><screen>

>>> set ewa0_protocol bootp

</screen></informalexample>

Μετά ελέγξτε ότι ο τύπος του μέσου είναι ο σωστός:

<informalexample><screen>

>>> set ewa0_mode <replaceable>mode</replaceable>

</screen></informalexample>

Μπορείτε να πάρετε μια λίστα των έγκυρων τύπων με την εντολή 
<userinput>>>>set ewa0_mode</userinput>.

</para><para>

Μετά, για να εκκινήσετε από το πρώτο Ethernet interface,
θα πρέπει να τυπώσετε:

<informalexample><screen>

>>> boot ewa0 -flags ""

</screen></informalexample>

</para><para>

Αυτό θα δώσει εκκίνηση με τις προκαθορισμένες παραμέτρους στον πυρήνα όπως
περιλαμβάνεται στην εικόνα του netboot.

</para><para>

Αν θέλετε να χρησιμοποιήσετε μια σειριακή κονσόλα, θα
<emphasis>πρέπει</emphasis>
να περάσετε την παράμετρο <userinput>console=</userinput> στον πυρήνα.
Αυτό μπορεί να γίνει χρησιμοποιώντας το όρισμα <userinput>-flags</userinput>
στην εντολή <userinput>boot</userinput> της κονσόλας SRM.  Oι σειριακές θύρες
έχουν τα ονόματα των αντίστοιχων τους αρχείων στον κατάλογο
<userinput>/dev</userinput>.  Για παράδειγμα, για να ξεκινήσετε από
το interface <userinput>ewa0</userinput> και να χρησιμοποιήσετε μια κονσόλα στην
πρώτη σειριακή θύρα θα πρέπει να πληκτρολογήσετε: 

<informalexample><screen>

>>> boot ewa0 -flags console=ttyS0

</screen></informalexample>

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="alpha"><title>Εκκινώντας από CD-ROM με την κονσόλα SRM</title>
<para>

Πληκτρολογήστε

<informalexample><screen>

&gt;&gt;&gt; boot xxxx -flags 0

</screen></informalexample>

όπου  <replaceable>xxxx</replaceable> είναι η συσκευή σας  CD-ROM στον
συμβολισμό της SRM.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="alpha">
  <title>Εκκίνηση από CD-ROM με την κονσόλα ARC ή AlphaBIOS</title>
<para>

Για να εκκινήσετε ένα CD-ROM από κονσόλα ARC, βρείτε το κωδικό όνομα της
υποαρχιτεκτονικής σας  (δείτε το <xref
linkend="alpha-cpus"/>), στη συνέχεια πληκτρολογήστε 
<filename>\milo\linload.exe</filename> σαν τον φορτωτή εκκίνησης καθώς και
<filename>\milo\<replaceable>subarch</replaceable></filename> (όπου
<replaceable>subarch</replaceable> είναι το κανονικό όνομα της υποαρχιτεκτονικής
σας) σαν το OS Path στο μενού  `OS Selection Setup'. Ruffians αποτελούν εξαίρεση:
θα πρέπει να χρησιμοποιήσετε  <filename>\milo\ldmilo.exe</filename> σαν φορτωτή
εκκίνησης.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="alpha">
  <title>Εκκίνηση από δισκέττες με την κονσόλα SRM </title>
<para>

Στο προτρεπτικό της SRM (<prompt>&gt;&gt;&gt;</prompt>), δώστε την παρακάτω εντο
λή:

<informalexample><screen>

&gt;&gt;&gt; boot dva0 -flags 0
        
</screen></informalexample>

πιθανόν αντικαθιστώντας το  <filename>dva0</filename> με τό όνομα της 
πραγματικής συσκευής. Συνήθως  <filename>dva0</filename> είναι η συσκευή δισκέττας;
πληκτρολογήστε

<informalexample><screen>

&gt;&gt;&gt; show dev
        
</screen></informalexample>

για να δείτε τη λιστα των συσκευών (πχ., αν θέλετε να εκκινήσετε από ένα CD).
Σημειώστε ότι αν εκκινείτε μέσω MILO, το όρισμα
<command>-flags</command> δεν λαμβάνεται υπόψιν, οπότε μπορείτε απλά να
πληκτρολογήσετε <command>boot dva0</command>.
Αν όλα πάνε καλά, θα δείτε τελικά τον πυρήνα του Linux να ξεκινά.

</para><para>

Αν θέλετε να προσδιορίσετε κάποιες παραμέτρους του πυρήνα όταν εκκινείτε μέσω του
<command>aboot</command>, χρησιμοποιήστε την ακόλουθη εντολή:
<informalexample><screen>

&gt;&gt;&gt; boot dva0 -file linux.bin.gz -flags "root=/dev/fd0 load_ramdisk=1 arguments"
        
</screen></informalexample>
(δοσμένη σε μια γραμμή),αντικαθιστώντας, αν είναι απαραίτητο, το όνομα της
πραγματικής SRM συσκευής αντί του  <filename>dva0</filename>, το όνομα της
συσκευής εκκίνησης στο Linux αντί του <filename>fd0</filename>,
και τις επιθυμητές παραμέτρους του πυρήνα για τα <filename>arguments</filename>.

</para><para>

Αν θέλετε βα προσδιορίσετε παραμέτρους του πυρήνα όταν ξεκινάτε μέσω του
<command>MILO</command>, θα πρέπει να διακόψετε την διαδικασία πρωτοεκκίνησης
(bootstrap) μόλις μπείτε στο MILO.  See <xref linkend="booting-from-milo"/>.
</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="alpha">
  <title>Εκκινώντας από δισκέττες με την κονσόλα ARC ή AlphaBIOS</title>

<para>

Στο μενού OS Selection, ορίστε το  <command>linload.exe</command> σαν φορτωτή
εκκίνησης, και το <command>milo</command> σαν OS Path. Πρωτοεκκινήστε
χρησιμοποιώντας την μόλις δοσμένη επιλογή.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="alpha">
  <title>Εκκίνηση από δισκέττες με τον φορτωτή εκκίνησης APB (UP1000)</title>

<para>

Για να εκκινήσετε στην πλατφόρμα αυτή, τρέξτε την
εντολή <command>\apb\apb.exe</command> από το μενού 
`Utility/Run Maintenance Program', και πληκτρολογήστε 
      <informalexample><screen>

boot debian_install
      
</screen></informalexample>
 στο προτρεπτικό  APB .

</para>
  </sect2>

 <sect2 arch="alpha" id="booting-from-milo"><title>Εκκίνηση με  MILO</title>
<para>

Ο MILO που περιλαμβάνεται στα μέσα της πρωτοεκκίνησης είναι ρυθμισμένος ώστε
να προχωρά κατευθείαν στο Linux αυτόματα. Σε περίπτωση που θα θέλατε να 
παρέμβετε στη διαδικασία, το μόνο που χρειάζεται να κάνετε είναι να πατήσετε το
 πλήκτρο space στη διάρκεια της αντίστροφης μέτρησης του MILΟ.

</para><para>

Αν θέλετε να προσδιορίσετε όλα τα στοιχεία εκπεφρασμένα (για παράδειγμα, να δώσετε
επιπλέον παραμέτρους), μπορείτε να χρησιμοποιήσετε μια εντολή όπως αυτή: 

<informalexample><screen>

MILO&gt; boot fd0:linux.bin.gz root=/dev/fd0 load_ramdisk=1 <!-- arguments -->
        
</screen></informalexample>

</para><para>
αν εκκινείτε από κάτι άλλο εκτός από δισκέττα, αντικαταστήστε το
<filename>fd0</filename> στο παραπάνω παράδειγμα με το κατάλληλο όνομα της συσκευής
με το συμβολισμό του Linux.  Η εντολή <command>help</command> μπορεί να σας δώσει
ένα σύντομο οδηγό αναφοράς για τις εντολές του MILO.

</para>
 </sect2>

