<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: arm.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->

  <sect2 arch="arm" id="boot-tftp"><title>Εκκίνηση από TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

  <sect3 arch="arm"><title>Εκκίνηση από TFTP σε NetWinder</title>

<para>

Συστήματα NetWinder  έχουν δυο δικτυακά interfaces: η κάρτα των 10Mbps
συμβατή με NE2000  είναι η  <filename>eth0</filename> και η κάρτα Tulip των 100Mbps
είναι η <filename>eth1</filename>.

</para><note><para>

Χρειάζεστε NeTTrom 2.2.1 ή μεταγενέστερο για να εκκινήσετε το σύστημα εγκατάστασης.
Η έκδοση NeTTrom 2.3.3 είναι η συνιστώμενη: μπορείτε να πάρετε τα αρχεία αυτά από
το: 
<ulink url="ftp://ftp.netwinder.org/pub/netwinder/firmware/"></ulink>:
<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>nettrom-2.3-3.armv4l.rpm</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>nettrom-2.3.3.bin</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>nettrom-2.3.3.bin.md5sum</filename>

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para></note><para>

Μετά την επανεκκίνηση και διακόπτοντας την διαδικασία εκκίνησης κατά την
αντίστροφη μέτρηση, πρέπει πρώτα να ρυθμίσετε το δίκτυο είτε με μια στατική
διεύθυνση:
<informalexample><screen>

    NeTTrom command-> setenv eth0_ip 192.168.0.10/24

</screen></informalexample>
όπου το 24 είναι ο αριθμός bits προσδιορισμού της μάσκας του δικτύου, είτε με μια
δυναμική διεύθυνση:
<informalexample><screen>

    NeTTrom command-> boot diskless

</screen></informalexample>

</para><para>

Πιθανόν να πρέπει να θέσετε και τις ρυθμίσεις για 
την διαδρομή <userinput>route1</userinput>
σε περίπτωση που ο server TFTP δεν βρίσκεται στο ίδιο τοπικό δίκτυο. 
 Οι υπόλοιπες ρυθμίσετε είναι αρκετά γνωστές και δεδομένες  (το βήμα "save-al"
είναι προαιρετικό):
<informalexample><screen>

    NeTTrom command-> setenv kerntftpserver 192.168.0.1
    NeTTrom command-> setenv kerntftpfile tftpboot.img
    NeTTrom command-> save-all
    NeTTrom command-> setenv netconfig_eth0 flash
    NeTTrom command-> setenv kernconfig tftp

</screen></informalexample>

</para><para>

Μόνο οι δυο τελευταίες ρυθμίσεις εμπλέκονται με τη συνηθισμένη διαδικασία
εκκίνησης του δίσκου επομένως είναι ασφαλές να κάνετε <command>save-all</command>
αμέσως πριν από αυτές, κάτι που θα αποθηκεύσει τις ρυθμίσεις του δικτύου σε
περίπτωση που θα θελήσετε να ξαναξεκινήσετε από το δίκτυο. Χρησιμοποιήστε την
εντολή <command>printenv</command> για να έχετε μια εποπτεία των ρυθμίσεων του
περιβάλλοντος σας. Τέλος, αν η μεταβλητή <envar>cmdappend</envar>
NeTTrom στο σύστημά σας έχει την επιλογή <option>noinitrd</option> (που είναι
απαραίτητη για την εκκίνηση πυρήνων 2.4), θα πρέπει να την απαλείψετε ώστε ο
πυρήνας που θα κατεβάσετε να μπορεί να ξεκινήσει μαζί με την εικόνα ramdisk που τον
συνοδεύει.

</para>
  </sect3>

  <sect3 arch="arm"><title>Εκκίνηση από TFTP σε CATS</title>

<para>

Σε μηχανήματα CATS, χρησιμοποιήστε  <command>boot de0:</command> ή κάτι αντίστοιχο
στο προτρεπτικό του Cyclone.

</para>
   </sect3>
  </sect2>



  <sect2 arch="arm"><title>Εκκίνηση από CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<para>

Για να εκκινήσετε ένα  CD-ROM από το προτρεπτικό της κονσόλας του Cyclone,
χρησιμοποιήστε την εντολή <command>boot cd0:cats.bin</command>

</para>
  </sect2>
