<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: i386.xml,v 1.7 2004/01/05 17:08:24 mck-guest Exp $ -->

  <sect2 arch="i386"><title>Εκκίνηση από ένα CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<para>

Πιθανόν να χρειαστεί να ρυθμίσετε το hardware σας όπως υποδεικνύεται
στο <xref linkend="boot-dev-select"/>. Μετά βάλτε το CD-ROM στη
συσκευή και επανεκκινήστε. Το σύστημα θα ξεκινήσει και θα βρεθείτε
μπροστά στην 
προτροπή εκκίνησης <prompt>boot:</prompt>.  Εδώ μπορείτε να βάλετε τα
δικα σας ορίσματα για την εκκίνηση ή απλά να πιέσετε &enterkey;.

</para><para>

Το CD #1 του επίσημου σετ των Debian CD-ROM για την αρχιτεκτονική
&arch-title; θα εμφανίσει μια προτροπή <prompt>boot:</prompt> για την
πλειοψηφία του  hardware. Πιέστε 
<keycap>F3</keycap> για να δείτε τη λίστα των διαθέσιμων επιλογών του
πυρήνα με τις οποίες να εκκινήσετε. Απλά εισάγετε το όνομα της
προτίμησής σας (idepci,
vanilla, compact, bf24) στην προτροπή  <prompt>boot:</prompt>
ακολουθούμενη από το  &enterkey;.

</para><para>

Αν το hardware σας δεν υποστηρίζει την εκκίνηση από πολλαπλές εικόνες,
τοποθετήστε ένα από τα άλλα CD στη συσκευή. Φαίνεται ότι οι
περισσότερες συσκευές SCSI CD-ROM δεν υποστηρίζουν εκκίνηση με
πολλαπλές εικόνες με  <command>isolinux</command>, οπότε οι χρήστες 
με SCSI CD-ROM θα έπρεπε να δικιμάσουν είτε το  CD2 (vanilla) ή το
CD3 (compact), ή το  CD5 (bf2.4). 

</para><para>

Τα CD  2 έως 5 θα ξεκινήσουν το καθένα μια διαφορετική  ``γεύση'' 
ανάλογα με το ποιο CD-ROM εισάγεται. Δείτε το <xref
						 linkend="kernel-choice"/>
για μια συζήτηση των διαφορετικών αυτών "γεύσεων".  Αυτός είναι ο
τρόπος με τον οποίο οι διαφορετικές αυτές γεύσεις βρίσκονται στα
διαφορετικά CD-ROM:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>CD 1</term><listitem><para>

Επιτρέπει μια επιλογή από εικόνες πυρήνων για την εκκίνηση  (η γεύση
idepci είναι η προεπιλογή στην περίπτωση που δεν κάνετε μια
συγκεκριμένη επιλογή). 

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 2</term><listitem><para>

Εκκίνηση με την γεύση  `vanilla' .

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 3</term><listitem><para>

Εκκίνηση με τη γεύση  `compact'.

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 4</term><listitem><para>

Εκκίνηση με τη γεύση `idepci' .

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 5</term><listitem><para>

Εκκίνηση με τη γεύση  `bf2.4'.

</para></listitem></varlistentry>

 </variablelist>

</para><para>

Αν το σύστημά σας δεν ξεκινά κατευθείαν από το  CD-ROM, ή απλά δεν
φαίνεται να δουλεύει, μην απογοητεύεστε; μπορείτε απλά να τρέξετε την εντολή
<command>E:\install\boot.bat</command> σε DOS (αντικαθιστώντας το 
<userinput>E:</userinput> με οποιοδήποτε γράμμα αποδίδει το DOS στη
συσκευή CD-ROM) για να ξεκινήσετε τη διαδικασία εγκατάστασης. Κατόπιν,
προχωρήστε στην ενότητα  <xref linkend="init-config"/>.

</para><para>

Επίσης, αν θέλετε να εγκαταστήσετε από μια κατάτμηση  FAT (DOS), έχετε
την επιλογή να ξεκινήσετε τον εγκαταστάτη από τον σκληρό δίσκο. Δείτε
το
<xref linkend="install-from-dos"/> για περισσότερες πληροφορίες για
την εγκατάσταση με αυτή τη μέθοδο.

</para><para>

Συσκευές USB CD-ROM υποστηρίζονται από τη γεύση `bf2.4'. Συσκευές
FireWire που υποστηρίζονται από τους οδηγούς ohci1394 και sbp2 είναι δυνατόν
επίσης να μπορούν να χρησιμοποιηθούν με τη γεύση `bf2.4'.

</para>
  </sect2>



  <sect2 arch="i386" id="install-from-dos">
  <title>Εκκίνηση από διαμέριση  DOS</title>

&boot-installer-intro-hd.xml;

<para>

Εκκίνηση σε  DOS (όχι Windows) χωρίς το φόρτωμα οποιωνδήποτε
οδηγών. Για να το κάνετε αυτό, πρέπει να πιέσετε  <keycap>F8</keycap>
την ακριβώς κατάλληλη στιγμή (και προαιρετικά να επιλέξετε την επιλογή
`safe mode command prompt only').  Μπείτε στον υποκατάλογο που
αντιστοιχεί στη "γεύση"¨που διαλέξατε, πχ.,

<informalexample><screen>

cd c:\current\compact

</screen></informalexample>.  

Στη συνέχεια, εκτελέστε <command>install.bat</command>.
Ο πυρήνας θα φορτώσει και θα ξεκινήσει το σύστημα εγκατάστασης.

</para><para>

Pl3
Παρακαλώ προσέξτε, ότι υπάρχει προς το παρόν ένα πρόβλημα με το
loadlin (#142421) που εμποδίζει τη χρήση του 
 <filename>install.bat</filename> για τη "γεύση"  bf2.4.
 Το σύμπτωμα του προβλήματος είναι το μήνυμα σφάλματος 
<computeroutput>invalid compressed format</computeroutput>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="i386" id="boot-initrd">
  <title>Εκκίνηση από το linux χρησιμοποιώντας το <command>LILO</command></title>
<para>

Μια απλή γραμμή  <emphasis>initrd=</emphasis> στο αρχείο
<filename>/etc/lilo.conf</filename> είναι αρκετή για τη ρύθμιση δυο
ουσιαστικών πραγμάτων:
<itemizedlist>
<listitem><para>

να πει στο  <command>LILO</command> να φορτώσει τον εγκαταστάτη  <filename>root.bin</filename>
σαν ένα δισκο RAM κατά την εκκίνηση;

</para></listitem>
<listitem><para>

να πει στον πυρήνα  <filename>linux.bin</filename> να χρησιμοποιήσει
αυτό το δίσκο RAM σαν τη ριζική του κατάτμηση .

</para></listitem>
</itemizedlist>

Εδώ είναι ένα παράδειγμα  του <filename>/etc/lilo.conf</filename> αρχείου:

</para><para>

<informalexample><screen>

image=/boot/newinstall/linux.bin
       label=newinstall
       initrd=/boot/newinstall/root.bin

</screen></informalexample>

Επιλογές τύπου <emphasis>root=/dev/hdXYZ</emphasis> στο
<filename>lilo.conf</filename> θα αγνοηθούν στην περίπτωση αυτή.
Για περισσότερες λεπτομέρειες, αναφερθείτε στις σελίδες χρήσης του
<citerefentry><refentrytitle>initrd</refentrytitle>
<manvolnum>4</manvolnum></citerefentry> και
<citerefentry><refentrytitle>lilo.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum></citerefentry>. Τρέξτε τώρα το
<userinput>lilo</userinput> και επανεκκινήστε.

</para><para>

Μπορείτε να παρακολουθήσετε την μαγεία του
μηχανισμού <filename>initrd</filename> σε δράση αρκετές φορές κατά τη
διάρκεια της εκκίνησης.

<itemizedlist>
<listitem><para>

πρίν από το φόρτωμα ακόμα του πυρήνα, το <command>LILO</command>
εμφανίζει μια πολύ μεγαλύτερη  <computeroutput>Loading
<replaceable>γραμμή</replaceable>......</computeroutput> προόδου με περισσότερες
τελείες από ότι συνήθως, δείχνοντας την πρόοδο της φόρτωσης του δίσκου RAM.

</para></listitem>
<listitem><para>

Θα πρέπει να δείτε την ειδοποίηση <computeroutput>RAM disk driver
initialized</computeroutput>, κατά την εκκίνηση του ρολογιού
πραγματικού χρόνου, απόδειξη ότι ο πυρήνας σας όντως υποστηρίζει ένα
δίσκο RAM.

</para></listitem>
<listitem><para>

Τέλος, αν δεν δείτε το μήνυμα <computeroutput>RAMDISK: ext2 filesystem
found at block 0</computeroutput> αμέσως μετά τον έλεγχο των
διαμερίσεων, αυτ οφείλεται πιθανόν ο πυρήνας σας δεν έχει την
δυνατότητα υποστήριξης <filename>initrd</filename>.

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para condition="FIXME">

Τώρα θα πρέπει να δείτε τον εγκαταστάτη debian να τρέχει. Αν δεν
χρησιμοποιείτε κάποιο αφαιρέσιμο μέσο, θα θέλατε να ελέγξετε από νωρίς
ότι η δικτυακή σας σύνδεση δουλεύει κανονικά <emphasis>πριν</emphasis>
προχωρήσετε σε μια αμετάκλητη διαμέριση του σκληρού σας δίσκου. Ίσως
λοιπόν να πρέπει να φορτώσετε με <userinput>insmod</userinput> κάποια
επιπλέον modules του πυρήνα για το σκοπό αυτό,
για παράδειγμα για το δικτυακό σας interface. Είναι η στιγμή να
<emphasis>μην</emphasis> ακολουθήσετε τα βήματα που υποδεικνύονται από
τον <command>debian-installer</command>. Προχωρήστε αμέσως στο  <userinput>Mount a
Previously-Initialized Partition</userinput>, και προσαρτήστε την
διαμέριση στην οποία αποθηκεύσατε τα modules που εξάγατε
αποσυμπιέζοντας  το αρχείο
<filename>drivers.tgz</filename> (<xref linkend="files-lilo"></xref>).

</para>

<!-- Ideally, configure Device Driver Modules should support the
following (insmod-ing from the hard-disk) and not only from a floppy.
That would avoid the need to open a shell -->

<para>

Μετά ανοίξτε μια άλλη εικονική κονσόλα και χρησιμοποιήστε ένα κέλυφος
(κοιτάξτε το 
<xref linkend="shell"/>) για να βρείτε τους οδηγούς στον
κατάλογο <filename>/target</filename> που μόλις αναρτήσατε. Φορτώστε
με <userinput>insmod</userinput> αυτά που χρειάζεστε.

</para><para>

Πηγαίνετε στο  <xref linkend="configure-network"/> στο μενού
<command>debian-installer</command> του εγκαταστάτη, και κάντε 
<userinput>ping</userinput> επιτέλους στον καθρέφτη debian της
προτίμησής σας.
Συγχαρητήρια!

</para><para>

Χρησιμοποιήστε το  <userinput>Unmount a Partition</userinput> αν
σύμφωνα με την προηγούμενη παράγραφο προσαρτήσατε κάποια διαμέριση,
πηγαίνετε με ασφάλεια πίσω στα βήματα της διαμέρισης του δίσκου στην
αρχή του 
<command>debian-installer</command> και ακολουθήστε τη συνηθισμένη
διαδικασία έχοντας σαν κέρδος και το δίκτυο. 
Στο στάδιο αυτό, είναι δυνατόν (αν και λίγο επικίνδυνο), να διαγράψετε
όλες τις προηγούμενες διαμερίσεις από το σκληρό σας δίσκο και να
κάνετε μια πολύ "καθαρή" εγκατάσταση. Ο μόνος κίνδυνος είναι ότι ο
δίσκος σας δεν θα είναι εκκινήσιμος για ένα σύντομο χρονικό διάστημα.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="i386"><title>Εκκίνηση από δισκέτες</title>
<para>

Θα έχετε ήδη κατεβάσει τις εικόνες των δισκετών που χρειάζεστε και
δημιουργήσει τις αντίστοιχες δισκέτες από τις εικόνες στο <xref linkend="create-floppy"/>.
Αν υπάρχει ανάγκη μπορείτε ακόμα και να τροποποιήσετε το rescue
floppy; δείτε στο  
<xref linkend="rescue-replace-kernel"/>.

</para><para>

Για να εκκινήσετε από τη δισκέτα εκκίνησης του εγκαταστάτη,
τοποθετήστε την στη βασική συσκευή δισκέτας, κλείστε το σύστημά σας
όπως θα κάνατε συνήθως και ξεκινήστε το ξανά.

</para><para>

Για εγκατάσταση από μια συσκευή  LS-120 (ATAPI version) με ένα σύνολο
από δισκέτες, θα πρέπει να προσδιορίσετε την εικονική τοποθεσία της
συσκευής της δισκέτας. Αυτό γίνεται με τη χρήση του ορίσματος
εκκίνησης <emphasis>root=</emphasis>, που δίνει τη συσκευή στην οποία
απεικονίζει ο οδηγός ide-floppy τη συσκευή. Για παράδειγμα, αν η
συσκευή σας είναι συνδεδεμένη σαν πρώτη IDE συσκευή στο δεύτερο
καλώδιο,
 πληκτρολογήστε <userinput>linux.bin root=/dev/hdc</userinput> στην
προτροπή εκκίνησης. Εγκατάσταση από LS120 υποστηρίζεται μόνο από
πυρήνες 2.4 και νεώτερους.

</para><para>

Σημειώστε ότι σε κάποια μηχανήματα, ο συνδυασμός <keycombo><keycap>Control</keycap>
<keycap>Alt</keycap> <keycap>Delete</keycap></keycombo> δεν
επανεκκινεί το σύστηνα κανονικά, οπότε συνίσταται μια "σκληρή"
επανεκκίνηση.  
Αν κάνετε την εγκατάσταση από ένα υπάρχον λειτουργικό σύστημα (πχ., από
ένα DOS κουτί) δεν έχετε κάποια επιλογή. Διαφορετικά, κάνετε μια
"σκληρή" επανεκκίνηση ενώ  ξεκινάτε το μηχάνημά σας.

</para><para>

Θα γίνει πρόσβαση της συσκευής δισκέτας, και θα δείτε μια οθόνη που
εισάγει το rescue floppy και τελειώνει με την προτροπή  <prompt>boot:</prompt>.

</para><para>

Αν χρησιμοποιείτε έναν εναλακτικό τρόπο για να ξεκινήσετε το σύστημά
σας, ακολουθήστε τις οδηγίες και περιμένετε την εμφάνιση της προτροπής
<prompt>boot:</prompt>.
Αν ξεκινάτε από δισκέτες μικρότερες από 1.44MB,
<phrase condition="rescue-needs-root-disk"> ή, στην πραγματικότητα,
  όποτε ξεκινάτε από μια δισκέτα για την συγκεκριμένη αρχιτεκτονική σας,
</phrase> θα πρέπει να χρησιμοποιήσετε τη μέθοδο με ramdisk, και θα
χρειαστείτε τη δισκέτα Root.

</para><para>

Στην προτροπή <prompt>boot:</prompt> μπορείτε να κάνετε δυο
πράγματα. Μπορείτε να πιέσετε τα πλήκτρα  <keycap>F1</keycap> έως και
<keycap>F10</keycap> για να δείτε μερικές σελίδες χρήσιμων
πληροφοριών, ή να εκκινήσετε το σύστημα.

</para><para>

Πληροφορίες για τις παραμέτρους εκκίνησης που μπορεί να είναι χρήσιμες
μπορούν να βρεθούν πιέζοντας τα πλήκτρα  <keycap>F4</keycap>
και<keycap>F5</keycap>.  Αν προσθέσετε οποιεσδήποτε παραμέτρους στην
γραμμή εντολών εκκίνησης, βεβαιωθείτε ότι πληκτρολογείτε τη μέθοδο
εκκίνησης (η προεπιλεγμένη είναι η 
<userinput>linux</userinput>) και ένα διάστημα πριν την πρώτη
παράμετρο (πχ.,
<userinput>linux floppy=thinkpad</userinput>). Αν πιέσετε απλά το &enterkey;,
αυτό ισοδυναμεί με το να πληκτρολογήσετε <userinput>linux</userinput>
χωρίς καμμιά ειδική παράμετρο.

</para><para>

Η δισκέτα ονομάζεται δισκέτα "διάσωσης" γιατί μπορείτε να τη
χρησιμοποιήσετε για να ξεκινήσετε το σύστημά σας και να κάνετε κάποιες
επισκευές αν τυχόν παρουσιαστεί κάποιο πρόβλημα που καθιστά το δίσκο
σας μη εκκινήσιμο. Συνεπώς, θα πρέπει να φυλάξετε τη δισκέτα αυτή
κάπου μετά την εγκατάσταση του συστήματός σας. Πιέζοντας
το  <keycap>F3</keycap> θα σας δώσει περισσότερες πληροφορίες για το
πώς μπορείτε να χρησιμοποιήσετε τη δισκέτα rescue.

</para><para>

Όταν πιέσετε το  &enterkey;, θα πρέπει να δείτε το μήνυμα 
<computeroutput>Loading...</computeroutput>, ακολουθούμενο από το 
<computeroutput>Uncompressing Linux...</computeroutput>, και στη
συνέχεια μια οθόνη γεμάτη με πληροφορίες σχετικά με το hardware στο
σύστημά σας. Περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τη φάση αυτή της
διαδικασίας εκκίνησης μπορείτε να βρείτε παρακάτω στο  <xref linkend="kernel-msgs"/>.

</para><para>

If you choose a non-default boot method, e.g., ``ramdisk'' or
``floppy'', you will be prompted to insert the Root Floppy. Insert the
Root Floppy into the first disk drive and press &enterkey;.  (If
you choose floppy1 insert the Root Floppy into the second disk drive.)

</para><para>

After booting from the rescue floppy, the root floppy is
requested. Insert the root floppy and press &enterkey;, and the
contents are loaded into memory. The installer program
<command>debian-installer</command> is automatically launched.

</para>
  </sect2>
  
  <sect2 arch="i386"><title>Παράμετροι εκκίνησης για i386 </title>
<para>

Αν εκκινήσετε από τη δισκέτα διάσωσης ή από ένα CD-ROM θα βρεθείτε
μπροστά στην προτροπή εκκίνησης , <prompt>boot:</prompt>.
Λεπτομέρειες για τη χρήση των παραμέτρων εκκίνησης με τη δισκέτα
διάσωσης Details μπορούν να βρεθούν στο  <xref
					    linkend="boot-from-floppies"/>.
Αν ξεκινάτε από ένα υπάρχον λειτουργικό σύστημα, θα πρέπει να
χρησιμοποιήσετε άλλα μέσα για να θέσετε παραμέτρους εκκίνησης. Για
παράδειγμα, αν εγκαθιστάτε από  DOS, μπορείτε να διορθώσετε το
αρχείο <filename>install.bat</filename> με οποιονδήποτε διορθωτή κειμένου.

</para><para>

Μερικά συστήματα έχουν δισκέτες με ``ανεστραμμένα  DCLs''. Αν δείτε
λάθη κατά το διάβασμα της δισκέτας, ακόμα κι όταν ξέρετε ότι η δισκέτα
είναι εντάξει, δοκιμάστε την παράμετρο 
 <userinput>floppy=thinkpad</userinput>.

</para><para>

Σε μερικά συστήματα, όπως το IBM PS/1 ή το  ValuePoint (που έχει
οδηγούς δίσκου  ST-506), ο οδηγός IDE πιθανόν να μην αναγνωρίζεται
κανονικά.  Κι εδώ, προσπαθήστε αρχικά χωρίς παραμέτρους και δείτε αν
 ο οδηγός  IDE αναγνωρίζεται κανονικά.  Αν όχι, προσδιορίστε τη
γεωμετρία του δίσκου σας
(κύλινδροι, κεφαλές και τομείς), και χρησιμοποιήστε την παράμετρο 
<userinput>hd=<replaceable>cylinders</replaceable>,<replaceable>heads</replaceable>,<replaceable>sectors</replaceable></userinput>.

</para><para>

Αν έχετε κάποιο πολύ παλιό μηχάνημα, και ο πυρήνας "κρεμάει" μετά τη
φάση 
<computeroutput>Checking 'hlt' instruction...</computeroutput>, τότε
θα πρέπει να δοκιμάσετε το όρισμα
εκκίνησης <userinput>no-hlt</userinput>, που απενεργοποιεί αυτόν τον έλεγχο.

</para><para>

Αν η οθόνη σας αρχίζει να εμφανίζει κάποια περίεργη εικόνα κατά την
εκκίνηση του πυρήνα,
πχ. γίνεται εντελώς λευκή, εντελώς μαύρη ή δείχνει άσχετα έγχρωμα
pixel, πιθανόν το σύστημά σας να έχει μια προβληματική κάρτα οθόνης
που δεν αλλάζει σωστά σε κατάσταση framebuffer.  
Τότε μπορείτε να χρησιμοποιήσετε  τις παραμέτρους εκκίνησης 
<userinput>video=vga16:off</userinput> για να απενεργοποιήσετε την
κονσόλα framebuffer. Ο επιλογέας γλώσσας δε θα εμφανιστεί και μόνο η
αγγλική γλώσσα θα είναι διαθέσιμη στη διάρκεια της εγκατάστασης λόγω
των περιορισμένων δυνατοτήτων της κονσόλας. Δείτε το 
 <xref linkend="boot-parms"/> για λεπτομέρειες.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="i386">
  <title>Πάγωμα του συστήματος κατά τη φάση ρύθμισης της PCMCIA</title>

<para>

Μερικά μοντέλα φορητών που παράγονται από τη DELL είναι γνωστό ότι
παγώνουν μόλις η ανίχνευση της συσκευής PCMCIA προσπαθεί να
προσπελάσει κάποιες διευθύνσεις. Αν αντιμετωπίσετε αυτό το πρόβλημα
δοκιμάστε την παρακάτω μέθοδο:
<itemizedlist>
<listitem><para>

προετοιμάστε το root σύστημα αρχείων και εγκαταστήστε τον πυρήνα και
τα  modules, αλλά μην ξεκινήσετε αμέσως τη ρύθμιση της PCMCIA 

</para></listitem>
<listitem><para>

μπείτε στο κέλυφος του συστήματος (δείτε το <xref linkend="shell"/>
για λεπτομέρειες)

</para></listitem>
<listitem><para>

και εκτελέστε την εντολή: 
<userinput>echo exclude port 0x810-0x81f >>
/target/etc/pcmcia/config.opts</userinput>

</para></listitem>
<listitem><para>

τώρα επιστρέψτε στο κυρίως μενού και τρέξτε το κομμάτι το σχετικό με
τη ρύθμιση της PCMCIA

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386">
  <title>Πάγωμα του συστήματος κατά το φόρτωμα των USB modules</title>
<para>

Η γεύση  bf2.4 συνήθως προσπαθεί να εγκαταστήσει τους οδηγούς για  USB
και USB πληκτρολόγιο για να  επιτρέψει έτσι την εγκατάσταση για
χρήστες με μερικά μη συνηθισμένα πληκτρολόγια USB.
Υπάρχουν όμως μερικά προβληματικά συστήματα USB για τα οποία ο οδηγός
κρεμάει κατά τη φόρτωση. Μια δυνατή αντιμετώπιση είναι η απενργοποίηση
του ελεγκτή  USB από τις κεντρικές ρυθμίσεις του BIOS. Ένας άλλος
τρόπος είναι η εισαγωγή του ορίσματος  <userinput>nousb</userinput>
κατά την προτροπή εκκίνησης, που θα αποτρέψει το φόρτωμα των modules
ακόμα και αν έχει γίνει ανίχνευση υλικού USB.

</para>
  </sect2>





