<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: ia64.xml 22919 2004-10-09 08:59:45Z nahoo-guest $ -->

  <sect2 arch="ia64"><title>Εκκίνηση από το  CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

  <note>
  <title>Περιεχόμενα του CD</title>

<para>

Υπάρχουν τρεις βασικές παραλαγές CD της εγκατάστασης του Debian.
 To <emphasis>Business
Card</emphasis> CD έχει μια μίνιμαλ εγκατάσταση που χωράει σε ένα CD μικρού σχήματος.
Απαιτεί μια δικτυακή σύνδεση για την ολοκλήρωση του υπόλοιπου της βασικής
εγκατάστασης και τη δημιουργία ενός χρηστικού συστήματος.
Το CD <emphasis>Network Install</emphasis> έχει όλα τα πακέτα για μια βασική
εγκατάσταση αλλά απαιτεί και μια δικτυακή σύνδεση σε έναν καθρέφτη του Debian 
για την εγκατάσταση των επιπλέον πακέτων που θα ήθελε κάποιος για να έχει ένα
πλήρες σύστημα. Το σετ των CD του Debian μπορεί να εγκαταστήσει ένα πλήρες σύστημα
από την ευρεία συλλογή των πακέτων χωρίς την ανάγκη πρόσβαση στο δίκτυο.

</para>
  </note>

<para>

Η αρχιτεκτονική IA-64 χρησιμοποιεί το επόμενης γενιάς Extensible
Firmware Interface (EFI) από την Intel.
Σε αντίθεση με το παραδοσιακό x86 BIOS που ξέρει πολύ λίγα πράγματα για τη
συσκευή εκκίνησης πέρα από τον πίνακα διαμέρισης και το Master Boot Record (MBR),
το EFI μπορεί να διαβάσει και να γράψει αρχεία από διαμερίσεις δίσκου με
μορφοποίηση σε FAT16 ή FAT32.
Αυτό απλοποιεί την συχνά παρωχημένη (αρχαϊκή) διαδικασία της έναρξης ενός
συστήματος. Ο φορτωτής εκκίνησης του συστήματος και το  EFI
firmware που τον υποστηρίζει έχουν ένα πλήρες σύστημα αρχείων για την αποθήκευση
των απαραίτητων αρχείων για την εκκίνηση του μηχανήματος.
Αυτό σημαίνει ότι ο δίσκος του συστήματος σε ένα σύστημα IA-64 έχει μια επιπλέον
διαμέριση αφιερωμένη στο EFI αντί του απλού MBR ή του μπλοκ εκκίνησης στα
περισσότερα συμβατικά συστήματα.. 

</para><para>

Το CD της εγκατάστασης του Debian περιέχει μια μικρή διαμέριση EFI
όπου βρίσκονται ο φορτωτής εκκίνησης <command>ELILO</command>, 
το αρχείο ρύθμισης του, ο πυρήνας του εγκαταστάτη και ένα αρχικό σύστημα αρχείων 
(initrd). Το τρέχον σύστημα περιέχει επίσης μια διαμέριση  EFI όπου βρίσκονται τα
απαραίτητα για την εκκίνηση του συστήματος αρχεία. Τα αρχεία αυτά είναι αναγνώσιμα
από το κέλυφος EFI όπως περιγράφεται στη συνέχεια.

</para><para>

Οι περισσότερες λεπτομέρειες για το πώς φορτώνει και ξεκινά στην πραγματικότητα το 
<command>ELILO</command> ένα σύστημα είναι διαφανή στον εγκαταστάτη του
συστήματος. Όμως. ο εγκατάστασης πρέπει να ορίσει μια διαμέριση EFI πριν την
εγκατάσταση του βασικού συστήματος. Διαφορετικά, η εγκατάσταση
του <command>ELILO</command> θα αποτύχει, καθιστώντας το σύστημα μη-εκκινήσιμο.
Η διαμέριση EFI  προσδιορίζεται και μορφοποιείται στη φάση της διαμέρισης
κατά την εγκατάσταση και πριν τη φόρτωση οποιονδήποτε πακέτων στο δίσκο του
συστήματος. Η φάση της διαμέρισης επαληθεύει επίσης ότι μια κατάλληλη διαμέριση  EFI
όντως υπάρχει πριν επιτρέψει την συνέχιση της εγκατάστασης.

</para><para>

Ο Διαχειριστής εκκίνησης του EFI εμφανίζεται σαν το τελευταίο βήμα της
αρχικοποίησης του firmware. Παρουσιάζει μια λίστα επιλογών από την μπορεί ο χρήστης
να διαλέξει. Ανάλογα με το μοντέλο του συστήματος και το υπόλοιπο λογισμικό που έχει
φορτωθεί σε αυτό, το μενού των επιλογών αυτών μπορεί να διαφέρει από το ένα σύστημα
στο άλλο. Θα πρέπει όμως να υπάρχουν τουλάχιστον δυο αντικείμενα στην
εμφανιζόμενη λίστα, τα
<command>Boot Option Maintenance Menu</command> και
<command>EFI Shell (Built-in)</command>.
Η χρήση της πρώτης επιλογής προτιμάται, αλλά αν δεν είναι διαθέσιμη ή το CD για
κάποιο λόγο δεν εκκινεί με αυτήν, χρησιμοποιείστε την δεύτερη.

</para>

  <warning>
  <title>ΣΗΜΑΝΤΙΚΟ</title>
<para>
Ο Διαχειριστής εκκίνησης του EFI θα επιλέξει μια προκαθορισμένη ενέργεια για την 
εκκίνηση, συνήθως την πρώτη επιλογή του μενού, μέσα σε ένα προκαθορισμένο αριθμό
δευτερολέπτων. Κάτι που υποδεικνύεται από την αντίστροφη μέτρηση στην βάση της
οθόνης .Από τη στιγμή που ο χρόνος αυτός τελειώσει και το σύστημα ξεκινά με την
προκαθορισμένη ενέργεια, πιθανόν να πρέπει να επανεκκινήσετε το μηχάνημα για να
συνεχίσετε την εγκατάσταση. Αν η προκαθορισμένη ενέργεια είναι το κέλυφος  EFI,
μπορείτε να επιστρέψετε στον Διαχειριστή της εκκίνησης
τρέχοντας <command>exit</command> στο προτρεπτικό του κελύφους.
</para>
  </warning>

  <sect3 arch="ia64" id="bootable-cd">
  <title>Eπιλογή 1: Εκκίνηση από το Μενού Συντήρησης Επιλογής Εκκίνησης</title>
<para>

</para>

<itemizedlist>

<listitem><para>
Εισάγετε το CD στη συσκευή DVD/CD και επανεκκινήστε το μηχάνημα.
Το firmware θα εμφανίσει τη σελίδα και το μενού του Διαχειριστή Εκκίνησης του EFI
αφού ολοκληρώσει την αρχικοποίηση του συστήματος.
</para></listitem>

<listitem><para>
Επιλέξτε <command>Boot Maintenance Menu</command> από το μενού με τα πλήκτρα
διεύθυνσης (arrow keys) και πατήστε <command>ENTER</command>.
Αυτό θα εμφανίσει ένα καινούριο μενού.
</para></listitem>

<listitem><para>
Επιλέξτε <command>Boot From a File</command> από το μενού με τα πλήκτρα
διεύθυνσης και πατήστε <command>ENTER</command>.
Αυτό θα εμφανίσει μια λίστα με τις συσκευές που εξετάζονται από το firmware.
Θα δείτε δυπ γραμμές από το μενού που περιέχουν είτε την επικεφαλίδα
<command>Debian Inst [Acpi ...</command> ή 
<command>Removable Media Boot</command>.
Εξετάζοντας το υπόλοιπο της γραμμής του μενού θα διαπιστώσετε ότι η πληροφορία για
τη συσκευή και τον ελεγκτή θα πρέπει να είναι η ίδια. 
</para></listitem>

<listitem><para>
Mπορείτε να επιλέξετε οποιαδήποτε από τις δυο επιλογές που αναφέρονται στη
συσκευή CD/DVD. Κάντε την επιλογή σας με τα πλήκτρα και
πατήστε <command>ENTER</command>. Αν επιλέξετε
<command>Removable Media Boot</command> το μηχάνημα θα ξεκινήσει αμέσως την
ακολουθία της εκκίνησης. Αν αντίθετα επιλέξετε <command>Debian Inst [Acpi
...</command>, θα σας εμφανίσει μια λίστα καταλόγων του εκκινήσιμου μέρους του,
ζητώντας σας να προχωρήσετε στο επόμενο (επιπρόσθετο) βήμα.
</para></listitem>

<listitem><para>
Θα χρειαστείτε αυτό το βήμα μόνο αν επιλέξετε το
<command>Debian Inst [Acpi ...</command>.
Η λίστα των καταλόγων θα σας δείξει επίσης
<command>[Treat like Removable Media Boot]</command> μετά την τελευταία
γραμμή του μενού.
Επιλέξτε τη γραμμή με τα πλήκτρα και πατήστε  <command>ENTER</command>.
Αυτό θα ξεκινήσει την ακολουθία της εκκίνησης.
</para></listitem>

</itemizedlist>

<para>

Τα βήματα αυτά θα ξεκινήσουν τον φορτωτή εκκίνησης του Debian που θα εμφανίσει μια
σελίδα του μενού για να διαλέξετε έναν πυρήνα για την εκκίνηση και να δώσετε άλλες
επιλογές. Προχωρήστε στις επιλογές αυτές.

</para>
  </sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="boot-with-efi">
  <title>Επιλογή 2: Εκκίνηση από το κέλυφος του EFI</title>
<para>

Αν, για κάποιο λόγο, η επιλογή 1 δεν είναι επιτυχής επανεκκινήστε το μηχάνημα και
όταν εμφανιστεί η οθόνη του διαχειριστή εκκίνησης του EFI θα πρέπει να υπάρχει
μια επιλογή με τίτλο <command>EFI Shell [Built-in]</command>.
Εκκινήστε το CD του εγκαταστάτη του Debian με τα ακόλουθα βήματα:

</para>

<itemizedlist>

<listitem><para>
Εισάγετε το CD στη συσκευή DVD/CD και επανεκκινήστε το μηχάνημα.
Το firmware θα εμφανίσει τη σελίδα και το μενού του διαχειριστή εκκίνησης του EFI
και μετά από αυτό ολοκληρώνει την αρχικοποίηση του συστήματος.
</para></listitem>

<listitem><para>
Επιλέξτε <command>EFI Shell</command> από το μενού με τα πλήκτρα και πατήστε
<command>ENTER</command>.
Το κέλυφος EFI θα ανιχνεύσει όλες τις εκκινήσιμες συσκευές και θα τις εμφανίσει
στην κονσόλα πριν από την εμφάνιση της γραμμής εντολών του. Οι αναγνωρισμένες
εκκινήσιμες διαμερίσεις στις συσκευές εμφανίζονται με ένα όνομα
<filename>fs<emphasis>n</emphasis>:</filename>.
Όλες οι υπόλοιπες αναγνωρισμένες διαμερίσεις ονομάζονται
<filename>blk<emphasis>n</emphasis>:</filename>.
Αν εισάγατε το CD μόλις πριν την είσοδο στο κέλυφος, αυτό ίσως πάρει μερικά
δευτερόλεπτα επιπλέον καθώς γίνεται η εκκίνηση της συσκευής του.
</para>
</listitem>

<listitem><para>
Εξετάστε το αποτέλεσμα από το κέλυφος για το όνομα της συσκευής του CD-ROM.
Το πιο πιθανόν είναι η συσκευή 
<filename>fs0:</filename> αν και άλλες συσκευές με εκκινήσιμες διαμερίσεις θα
εμφανίζονται σαν
<filename>fs<emphasis>n</emphasis></filename>.
</para></listitem>

<listitem><para>
Εισάγετε <command>fs<emphasis>n</emphasis>:</command> και πατήστε
<command>ENTER</command> για να επιλέξετε τη συσκευή όπου <emphasis>n</emphasis>
είναι ο αριθμός της διαμέρισης για το CDROM.  Το κέλυφος θα εμφανίσει τώρα τον
αριθμό της διαμέρισης σαν το προτρεπτικό του.
</para></listitem>

<listitem><para>
Εισάγετε <command>elilo</command> και πατήστε <command>ENTER</command>.
Αυτό θα ξεκινήσει την ακολουθία της εκκίνησης.
</para></listitem>

</itemizedlist>

<para> 

Όπως και με την επιλογή 1, τα βήματα αυτά ξεκινούν τον φορτωτή εκκίνησης του
Debian που θα εμφανίσει μια σελίδα του μενού για να διαλέξετε πυρήνα για την
εκκίνηση και άλλες επιλογές. Μπορείτε επίσης να εισάγετε τη συντομότερη 
<command>fs<emphasis>n</emphasis>:elilo</command> εντολή στο προτρεπτικό του
κελύφους. Προχωρήστε στην επιλογή πυρήνα εκκίνησης καθώς και άλλων δυνατοτήτων.

</para>

  </sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="kernel-option-menu">
  <title>Επιλογή του πυρήνα εκκίνησης και των άλλων επιλογών</title>

<para>

Ο φορτωτής εκκίνησης θα εμφανίσει μια φόρμα με ένα μενού-λίστα και ένα παράθυρο
κειμένου με το προτρεπτικό <classname>Boot:</classname>.
Τα πλήκτρα επιλέγουν ένα αντικείμενο από το μενού αυτό και οποιοδήποτε κείμενο
πληκτρολογείται θα εμφανιστεί στο παράθυρο για κείμενο. 
Υπάρχουν επίσης οθόνες βοήθειας που εμφανίζονται με το πάτημα του αντίστοιχου
πλήκτρου συνάρτησης..
Η οθόνη βοήθειας <classname>General</classname> εξηγεί τις επιλογές από το μενού
και η οθόνη <classname>Params</classname> επεξηγεί τις πιο κοινές επιλογές για
τη γραμμή εντολών.

</para>

   <title>Σειριακή κονσόλα</title>
<para>
Πιθανόν να θέλετε να κάνετε μια εγκατάσταση χρησιμοποιώντας οθόνη και
πληκτρολόγιο ή μια σειριακή σύνδεση. Για να χρησιμοποιήσετε ένα τέτοιο συνδυασμό
οθόνης/πληκτρολογίου επιλέξτε την δυνατότητα που περιέχει την συμβολοσειρά [VGA
console].  Για εγκατάσταση πάνω από μια σειριακή σύνδεση, διαλέξτε την επιλογή που
περιέχει τη συμβολοσειρά [<replaceable>BAUD</replaceable> baud serial console],
όπου <replaceable>BAUD</replaceable> είναι η ταχύτητα της σειριακής κονσόλας σας.
Δίνονται προκαθορισμένες οι επιλογές στο μενού για τις πιο τυπικές ρυθμίσεις των 
ταχυτήτων για τη συσκευή ttyS0.
</para>
<para>
Στις περισσότερες περιπτώσεις, θα θέλετε ο εγκαταστάτης να χρησIμοποιήσει την ίδια
ταχύτητα σύνδεσης με αυτήν της σύνδεσής σας με την κονσόλα EFI.  Αν δεν είσαστε
βέβαιοι για τη ρύθμιση αυτή, μπορείτε να την πάρετε χρησιμοποιώντας την εντολή
<command>baud</command> στο κέλυφος  EFI.
</para>
<para>
Αν δεν υπάρχει διαθέσιμη επιλογή με ρύθμιση για τη σειριακή συσκευή ή ταχύτητα
σύνδεσης που θα θέλατε να χρησιμοποιήσετε, μπορείτε να υπερκεράσετε τη ρύθμιση της
κονσόλας με μια από τις υπάρχουσες επιλογές στο μενού. Για παράδειγμα, για να
χρησιμοποιήσετε μια κονσόλα με ταχύτητα 57600 baud πάνω από τη συσκευή ttyS1,
εισάγετε το <command>console=ttyS1,57600n8</command> στο παράθυρο κειμένου
<classname>Boot:</classname>.
</para> 

<note><para>
Τα περισσότερα συστήματα IA-64 έρχονται με μια προκαθορισμένη ρύθμισης ταχύτητας 
για την κονσόλα στα 9600 baud.
Αυτή η ρύθμιση είναι μάλλον αργή, και η κανονική διαδικασία της εγκατάστασης θα
χρειαστεί σημαντικό χρόνο για να αποτυπώσει την κάθε οθόνη. Θα πρέπει λοιπόν να
θεωρήσετε την περίπτωση είτε να αυξήσετε την ταχύτητα που χρησιμοποιείται για την
εγκατάσταση ή να κάνετε μια εγκατάσταση σε "κατάσταση κειμένου".  Δείτε το μενού
βοήθειας  <classname>Params</classname> για οδηγίες σχετικά με το ξεκίνημα του
εγκαταστάτη σε "Κατάσταση Κειμένου".
</para></note>

<warning><para>
Αν επιλέξετε λάθος τύπο κονσόλας, θα είσαστε σε θέση να επιλέξετε το πυρήνα και να
βάλετε παραμέτρους αλλά τόσο η οθόνη όσο και η είσοδος σας θα παγώσουν με το
ξεκίνημα του πυρήνα απαιτώντας έτσι την επανεκκίνηση του συστήματος για να μπορέσει
να ξεκινήσει η εγκατάσταση. 
</para></warning>

<para>

Συμβουλευτείτε την οθόνη βοήθειας <classname>General</classname> για την περιγραφή
 των πυρήνων και των τύπων εγκατάστασης των πιο κατάλληλων για την εγκατάστασή
σας. Μπορείτε επίσης να συμβουλευτείτε την ενότητα <xref
linkend="boot-parms"/> στη συνέχεια για επιπρόσθετες παραμέτρους που ίσως να
θέλετε να βάλετε στο παράθυρο κειμένου <classname>Boot:</classname>.
Η έκδοση του πυρήνα που θα διαλέξετε επιλέγει την έκδοση του πυρήνα που θα
χρησιμοποιηθεί τόσο κατά τη διαδικασία εγκατάστασης όσο και από το εγκατεστημμένο
σύστημα. Αν αντιμετωπίσετε προβλήματα με τον πυρήνα στην εγκατάσταση πιθανόν να
έχετε τα ίδια προβλήματα και με το εγκαταστημμένο σύστημα. Τα επόμενα δυο βήματα
θα επιλέξουν και θα ξεκινήσουν την εγκατάσταση:

</para>

<itemizedlist>

<listitem><para>
Διαλέξτε την έκδοση του πυρήνα και τον τρόπο εγκατάστασης που ταιριάζει
περισσότερο στις ανάγκες σας με τα βελάκια του πληκτρολογίου.
</para></listitem>

<listitem><para>
Εισάγετε οποιεσδήποτε παραμέτρους εκκίνησης πληκτρολογώντας τις.
Το κείμενο θα εμφανιστεί άμεσα στο παράθυρο. Εκεί προσδιορίζονται και οι παράμετροι
του πυρήνα (όπως για παράδειγμα οι ρυθμίσεις της σειριακής κονσόλας).
</para></listitem>

<listitem><para>
Πατήστε <command>ENTER</command>.  Αυτό θα φορτώσει και θα ξεκινήσει τον πυρήνα.
Ο πυρήνας θα εμφανίσει τα συνηθισμένα μηνύματα εκκίνησης ακολουθούμενα από την
πρώτη οθόνη του εγκαταστάτη.
</para></listitem> 

</itemizedlist>

  </sect3>

<para>

Προχωρήστε στο επόμενο κεφάλαιο για να συνεχίσετε την εγκατάσταση όπου και θα
κάνετε τις ρυθμίσεις της τοπικής γλώσσας, του δικτύου και των διαμερίσεων του
δίσκου.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="ia64" id="boot-tftp"><title>Εκκίνηση με TFTP</title>

<para>
Η εκκίνηση ενός συστήματος IA64 από το δίκτυο είναι ανάλογη της εκκίνησης από
ένα CD. Η μόνη διαφορά βρίσκεται στον τρόπο φόρτωσης του πυρήνα.
Ο Διαχειριστής εκκίνησης του EFI μπορεί να φορτώσει και να ξεκινήσει προγράμματα
από έναν server στο δίκτυο. Από τη στιγμή που ο πυρήνας της εγκατάστασης φορτωθεί
και ξεκινήσει η εγκατάσταση του συστήματος θα προχωρήσει μέσα από τα ίδια βήματα
όπως και η εγκατάσταση από το CD με τη διαφορά ότι τα πακέτα της βασικής
εγκατάστασης θα φορτωθούν από το δίκτυο αντί για το CD.

</para>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

Η εκκίνηση από το δίκτυο σε ένα σύστημα ia64 απαιτεί δυο ενέργειες συγκεκριμένα
για την αρχιτεκτονική αυτή. Στον server εκκίνησης, οι DHCP και ΤFTP πρέπει να
ρυθμιστούν ώστε να δίνουν το <command>elilo</command>.
Στην πλευρά του πελάτη, μια καινούρια επιλογή για την εκκίνηση πρέπει να
προσδιοριστεί στον διαχειριστή εκκίνησης του EFI για να επιτρέψει την φόρτωση από
το δίκτυο.

</para>

  <sect3 arch="ia64" id="boot-tftp-server">
  <title>Ρύθμιση του Server</title>
<para>

Μια κατάλληλη διαμόρφωση του TFTP για εκκίνηση από το δίκτυο ενός συστήματος ia64
μοιάζει κάπως έτσι:

<informalexample><screen>

host mcmuffin {
        hardware ethernet 00:30:6e:1e:0e:83;
        fixed-address 10.0.0.21;
        filename "debian-installer/ia64/elilo.efi";
}

</screen></informalexample>

Σημειώστε ότι ο στόχος είναι να πετύχουμε την εκτέλεση
του <command>elilo.efi</command> στην πλευρά του πελάτη.

</para><para>

Αποσυμπιέστε το αρχείο <filename>netboot.tar.gz</filename> στον κατάλογο που
χρησιμοποιήσατε σαν root στον  tftp server σας. Τυπικοί ριζικοί κατάλογοι για tftp
περιλαμβάνουν τους:
<filename>/var/lib/tftp</filename> και <filename>/tftpboot</filename>.
Αυτό θα δημιουργήσει ένα δέντρο κατάλογων <filename>debian-installer</filename>
που θα περιέχει τα αρχεία εκκίνησης για ένα σύστημα IA-64.

</para><para>

<informalexample><screen>
# cd /var/lib/tftp
# tar xvfz /home/user/netboot.tar.gz
./
./debian-installer/
./debian-installer/ia64/
[...]
</screen></informalexample>

Tο αρχείο <filename>netboot.tar.gz</filename> περιέχει ένα αρχείο
<filename>elilo.conf</filename> που πρέπει να δουλεύει στις περισσότερες περιπτώσεις.
Αν όμως για κάποιο λόγο χρειαστεί να κάνετε κάποιες αλλαγές στο αρχείο
μπορείτε να το βρείτε στον κατάλογο
<filename>debian-installer/ia64/</filename>.

Είναι δυνατόν να έχετε διαφορετικά αρχεία ρύθμισης για διαφορετικούς πελάτες
ονομάζοντάς τα με την διεύθυνση IP του συστήματος σε δεκαεξαδική μορφή και την
κατάληξη <filename>.conf</filename> αντί για  <filename>elilo.conf</filename>.
Δείτε την τεκμηρίωση που δίνεται με το πακέτο <classname>elilo</classname> για
λεπτομέρειες.

</para>
  </sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="boot-tftp-client">
  <title>Ρύθμιση του πελάτη</title>
<para>

Για να ρυθμίσετε τον πελάτη ώστε να υποστηρίζει εκκίνηση με TFTP, αρχίστε με
εκκίνηση στο EFI και μπείτε στο μενού  <guimenu>Boot Option
Maintenance Menu</guimenu>.

<itemizedlist>
<listitem><para>

Προσθέστε μια επιλογή εκκίνησης.

</para></listitem>
<listitem><para>

Θα δείτε μια ή περισσότερες γραμμές με το κείμενο
<guimenuitem>Load File [Acpi()/.../Mac()]</guimenuitem>. Αν υπάρχουν περισσότερες 
από μια τέτοιες επιλογές, διαλέξτε αυτήν που περιέχει την διεύθυνση 
MAC του  interface από το οποίο θα εκκινήσετε.
Χρησιμοποιήστε τα βελάκια στο πληκτρολόγιο για να τονίσετε την επιλογή σας και στη
συνέχεια πατήστε  enter.

</para></listitem>
<listitem><para>

Ονομάστε την επιλογή σας  <userinput>Netboot</userinput> ή κάτι ανάλογο, σώστε και
βγείτε πάλι στο μενού των επιλογών εκκίνησης. 

</para></listitem>
</itemizedlist>

Θα δείτε την καινούρια επιλογή που μόλις δημιουργήσατε και επιλέγοντας την θα
ξεκινήσει μια αναζήτηση DHCP, οδηγώντας στο φόρτωμα μέσω του TFTP του
αρχείου <filename>elilo.efi</filename> από τον server.

</para><para>

Ο φορτωτής εκκίνησης θα εμφανίσει το προτρεπτικό του  μετά το κατέβασμα και την
επεξεργασία του αρχείου ρυθμίσεων. Στο σημείο αυτό η διαδικασία της εγκατάστασης θα
προχωρήσει με τα ίδια βήματα όπως και η εγκατάσταση με το CD. Διαλέξτε μια επιλογή
εκκίνησης όπως και παραπάνω και όταν τελειώσει η εγκατάσταση του πυρήνα από το
δίκτυο θα ξεκινήσει ο εγκαταστάτης του Debian.


</para><para>

Προχωρήστε στο επόμενο κεφάλαιο για να συνεχίσετε την εγκατάσταση όπου και θα
κάνετε την ρύθμιση της τοπικής γλώσσας, του δικτύου και των διαμερίσεων του
δίσκου.

</para>
  </sect3>
  </sect2>
