<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: mips.xml 22939 2004-10-09 23:27:48Z ths-guest $ -->


  <sect2 arch="mips" id="boot-tftp"><title>Booting with TFTP</title>

   <sect3>
   <title>Εκκίνηση για SGI Indy με TFTP </title>
<para>

Μετά την είσοδο στην οθόνη εντολών χρησιμοποιήστε
<informalexample><screen>

bootp():

</screen></informalexample>
σε ένα SGI Indy για να εκκινήσετε το linux και να ξεκινήσετε την εγκατάσταση του
λογισμικού του Debian.  Για να πετύχετε κάτι τέτοιο πιθανόν να πρέπει να βγάλετε
την παράμετρο περιβάλλοντος  <envar>netaddr</envar>. Πληκτρολογήστε
<informalexample><screen>

unsetenv netaddr

</screen></informalexample>
στην οθόνη εντολών για να το κάνετε αυτό.

</para>
  </sect3>

   <sect3>
   <title>Εκκίνηση με TFTP για Broadcom BCM91250A</title>
<para>

Στη δοκιμαστική μητρική της Broadcom BCM91250A, θα πρέπει να φορτώσετε τον
φορτωτή εκκίνησης  SiByl μέσω TFTP που με τη σειρά του θα φορτώσει και θα
ξεκινήσει τον  Debian installer.  Στις περισσότερες περιπτώσεις, θα πρέπει να
πάρετε πρώτα μια διεύθυνση IP μέσω DHCP αλλά είναι πιθανόν να δωσετε και κάποια
στατική διεύθυνση. Για να χρησιμοποιήσετε το  DHCP, μπορείτε να δώσετε την
ακόλουθη εντολή στο προτρεπτικό του CFE:

<informalexample><screen>

ifconfig eth0 -auto

</screen></informalexample>

Έχοντας πάρει μια διεύθυνση IP, μπορείτε να φορτώσετε το SiByl
με την ακόλουθη εντολή:

<informalexample><screen>

boot 192.168.1.1:/boot/sibyl

</screen></informalexample>

Θα πρέπει να αντικαταστήσετε την διεύθυνση IP που αναφέρεται στο παράδειγμα με
είτε το όνομα ή την IP διεύθυνση του  TFTP server.  Όταν δώσετε αυτή την εντολή,
ο εγκαταστάτης θα ξεκινήσει αυτόματα.

</para>
</sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="mips"><title>Παράμετροι Εκκίνησης </title>

   <sect3>
   <title>Εκκίνηση SGI Indy με TFTP</title>
<para>

Σε συστήματα SGI Indy μπορείτε να παραθέσετε παραμέτρους εκκίνησης στην εντολή
<command>bootp():</command> στην οθόνη εντολών.

</para><para>

Στο τέλος της  εντολής  <command>bootp():</command> μπορείτε να δώσετε την
διαδρομή και το όνομα του αρχείου εκκίνησης σε περίπτωση που δεν δώσατε ένα
συγκεκριμένο όνομα μέσω του bootp/dhcp server σας - Για παράδειγμα:
<informalexample><screen>

bootp():/boot/tftpboot.img

</screen></informalexample>
</para><para>

Επιπλέον παράμετροι του πυρήνα μπορούν να δωθούν μέσω της εντολής
<command>append</command>:
<informalexample><screen>

bootp(): append="root=/dev/sda1"

</screen></informalexample>
</para>
  </sect3>

   <sect3>
   <title>Εκκίνηση TFTP για Broadcom BCM91250A </title>
<para>

Δεν μπορείτε να περάσετε οποιεσδήποτε παραμέτρους εκκίνησης απυεθείας στο
προτρεπτικό CFE. Αντίθετα, θα πρέπει να εκδώσετε το
αρχείο <filename>/boot/sibyl.conf</filename> στον  TFTP
server και να προσθέσετε τις παραμέτρους σας στην μεταβλητή
<replaceable>extra_args</replaceable>.

</para>
  </sect3>

  </sect2>
