<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: parameters.xml 23207 2004-10-18 20:10:57Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="boot-parms"><title>Παράμετροι Εκκίνησης</title>
<para>

Οι παράμετροι εκκίνησης είναι παράμετροι του πυρήνα Linux που χρησιμοποιούνται
γενικά για την εξασφάλιση της ομαλής διαχείρισης των διαφόρων περιφαρειακών. Στο
μεγαλύτερο βαθμό ο πυρήνας μπορεί να  ανιχνεύσει αυτόματα την πληροφορία σχετικά
με τα περιφαρειακά σας. Παρ' όλα αυτά, κάποιες φορές θα πρέπει να του δώσετε μια
μικρή βοήθεια!

</para><para>

Αν αυτή είναι η πρώτη φορά που μπαίνετε στο σύστημά σας, δοκιμάστε καταρχήν τις
προκαθορισμένες παραμέτρους εκκίνησης (με άλλα λόγια, μην προσπαθήσετε να βάλετε
κάποιες παραμέτρους) και δείτε αν αυτό δουλεύει σωστά. Πολύ πιθανόν να είναι έτσι.
Αν όχι μπορείτε να επανεκκινήσετε αργότερα και να δείτε για ειδικές παραμέτρους που
μπορούν να ενημερώσουν το σύστημά σας σχετικά με το  hardware σας.

</para><para>

Πληροφορία για αρκετές παραμέτρους εκκίνησης μπορεί να βρεθεί στο
<ulink url="http://www.tldp.org/HOWTO/BootPrompt-HOWTO.html"> Linux
BootPrompt HOWTO</ulink>, που περιέχει και χρήσιμες υποδείξεις για
δύσκολο hardware. Η παρούσα ενότητα περιέχει μόνο ένα περίγραμμα για τις πιο
γνωστές (διαδεδομένες) παραμέτρους. Μερικά συνηθισμένα προβλήματα περιλαμβάνονται
παρακάτω στο <xref linkend="boot-troubleshooting"/>.

</para><para>

Όταν ξεκινά ο πυρήνας , το μήνυμα  

<informalexample><screen>

Memory:<replaceable>avail</replaceable>k/<replaceable>total</replaceable>k available 

</screen></informalexample>

θα πρέπει να εμφανιστεί στην αρχή της διαδικασίας. Η τιμή
<replaceable>total</replaceable> θα πρέπει να ταιριάζει στο μέγεθος της
συνολικής μνήμης RAM, σε kilobytes.  Αν αυτό  δεν ταιριάζει με το πραγματικό μέγεθος
μνήμης RAM που έχετε εγκαταστήσει, θα πρέπει να χρησιμοποιήσετε την παράμετρο
<userinput>mem=<replaceable>ram</replaceable></userinput>,
όπου η τιμή <replaceable>ram</replaceable> πρέπει να τεθεί ίση με το μέγεθος της
μνήμης με το επίθεμα ``k'' για kilobytes, ή ``m'' για
megabytes.  Για παράδειγμα, και οι δυο τιμές <userinput>mem=65536k</userinput> και
<userinput>mem=64m</userinput> εννοούν  64MB μνήμης  RAM.

</para><para condition="supports-serial-console">

Αν η εκκίνηση γίνεται με μια σειριακή κονσόλα, ο πυρήνας θα εντοπίσει γενικά
αυτόματα τη μνήμη,
<phrase arch="mipsel">(αν και όχι σε ένα  DECstation)</phrase>
Αν έχετε επίσης μια κάρτα οθόνης  (framebuffer) και ένα πληκτρολόγιο συνδεδεμένο
με τον υπολογιστή που θέλετε να ξεκινήσετε από την σειριακή κονσόλα, ίσως να
πρέπει να δώσετε και το όρισμα
<userinput>console=<replaceable>device</replaceable></userinput>
στον πυρήνα, όπου <replaceable>device</replaceable> είναι η σειριακή συσκευή σας,
συνήθως κάτι όπως <filename>ttyS0</filename>.

</para><para arch="sparc">

Για αρχιτεκτονική  &arch-title; οι σειριακές συσκευές είναι <filename>ttya</filename>
ή <filename>ttyb</filename>.
Εναλλακτικά, θέστε τις μεταβλητές OpenPROM  <envar>input-device</envar>και
<envar>output-device</envar> σε <filename>ttya</filename>.

</para>


  <sect2 id="installer-args"><title>Παράμετροι του Εγκαταστάτη του Debian</title>
<para>

Το σύστημα εγκατάστασης αναγνωρίζει μερικές επιπρόσθετες παραμέτρους εκκίνησης
<footnote>

<para>

Σημειώστε ότι ο πυρήνας δέχεται ένα μέγιστο 8 επιλογών γραμμής εντολής και 8
επιλογές περιβάλλοντος  (που συμπεριλαμβάνουν και όσες επιλογές προστίθενται
εξ ορισμού για τον εγκαταστάτη). Αν οι αριθμοί αυτοί ξεπεραστούν, πυρήνες 2.4
θα απορρίψουν τις πλεονάζουσες επιλογές ενώ οι πυρήνες 2.6 θα περάσουν σε
κατάσταση "πανικού" (kernel  panic).

</para>

</footnote> που μπορεί να είναι χρήσιμες. 

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>debconf/priority</term>
<listitem><para>

Οι ρυθμίσεις αυτής της παραμέτρου θα καθορίσουν την υψηλότερη προτεραιότητα των
μηνυμάτων που θα εμφανίζονται. 

</para><para>

Η προκαθορισμένη εγκατάσταση χρησιμοποιεί
<userinput>debconf/priority=high</userinput>.
Αυτό σημαίνει ότι τόσο υψηλής όσο και κρίσιμης προτεραιότητας μηνύματα θα
εμφανίζονται, αλλά μηνύματα μέσης και χαμηλότερης προτεραιότητας παραλείπονται.
Αν εμφανιστούν προβλήματα, ο εγκαταστάτης προσαρμόζει την προτεραιότητα όπως
χρειάζεται.

</para><para>

Αν προσθέσετε την  <userinput>debconf/priority=medium</userinput> σαν παράμετρο
εκκίνησης, θα δείτε το μενού εγκατάστασης και θα αποκτήσετε μεγαλύτερο έλεγχο πάνω
στην εγκατάσταση. Όταν χρησιμοποιείται η <userinput>debconf/priority=low</userinput>
τότε όλα τα μηνύματα εμφανίζονται
(αυτό είναι ισοδύναμο με την μέθοδο <emphasis>expert</emphasis> για την εγκατάσταση).
Με την επιλογή  <userinput>debconf/priority=critical</userinput>, το σύστημα
εγκατάστασης θα εμφανίσει μόνο τα κρίσιμα μηνύματα και θα προσπαθήσει να κάνει 
το σωστό χωρίς μεγάλο "θόρυβο".

</para></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term>DEBIAN_FRONTEND</term>
<listitem><para>

Αυτή η παράμετρος εκκίνησης ελέγχει τον τύπο του interface για τον  χρήστη που θα
χρησιμοποιηθεί από τον εγκαταστάτη. Οι πιθανές για την ώρα ρυθμίσεις της παραμέτρου
 είναι:
 
<itemizedlist>
<listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=noninteractive</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=text</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=newt</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=slang</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=ncurses</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=bogl</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=gtk</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=corba</userinput></para>
</listitem>
</itemizedlist>

Tο προκαθορισμένο front end είναι
<userinput>DEBIAN_FRONTEND=newt</userinput>. Η επιλογή
<userinput>DEBIAN_FRONTEND=text</userinput> είναι ίσως προτιμότερη για
εγκαταστάσεις με σειριακή κονσόλα. Γενικά όμως μόνο το 
<userinput>newt</userinput> frontend είναι διαθέσιμο στα δεδομένα μέσα εγκατάστασης
οπότε η τελευταία αυτή επιλογή δεν είναι και πολύ χρήσιμη προς το παρόν.

</para></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term>BOOT_DEBUG</term>
<listitem><para>

Περνώντας αυτή την παράμετρο θα προκαλέσει μια πιο λεπτομερειακή καταγραφή της
διαδικασίας εκκίνησης.

<variablelist>
<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=0</userinput></term>
<listitem><para>Αυτή είναι η προκαθορισμένη επιλογή.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=1</userinput></term>
<listitem><para>Πιο αναλυτική από το συνηθισμένο.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=2</userinput></term>
<listitem><para>Άφθονη πληροφορία αποσφαλμάτωσης.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=3</userinput></term>
<listitem><para>

Κελύφη εκτελούνται σε διάφορα σημεία στη διαδικασία εκκίνησης επιτρέποντας
λεπτομερειακή αποσφαλμάτωση. Βγείτε από το κέλυφος για να συνεχίσετε κανονικά
την εκκίνηση.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term>INSTALL_MEDIA_DEV</term>
<listitem><para>

Η τιμή της παραμέτρου είναι η διαδρομή της συσκευής από την οποία φορτώνεται ο
εγκαταστάτης του Debian. Για παράδειγμα, 
<userinput>INSTALL_MEDIA_DEV=/dev/floppy/0</userinput>

</para><para>

Η δισκέττα εκκίνησης, που συνήθως ανιχνεύει όλες τις συσκευές δισκέττας και
USB συσκευές αποθήκευσης που μπορεί να ανιχνεύσει για να βρει τη δισκέττα με το
ριζικό σύστημα αρχείων, μπορεί να υπερσκελιστεί με την παράμετρο αυτή ώστε να
κοιτάξει σε μια συγκεκριμένη μόνο συσκευή.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>debian-installer/framebuffer</term>
<listitem><para>

Μερικές αρχιτεκτονικές χρησιμοποιούν  τον
framebuffer του πυρήνα για να προσφέρουν τη δυνατότητα εγκατάστασης σε διάφορες
γλώσσες. Αν ο  framebuffer προκαλέσει πρόβλημα στο σύστημά σας μπορείτε να
απενεργοποιήσετε αυτό το γνώρισμα με την παράμετρο 
<userinput>debian-installer/framebuffer=false</userinput>. Ενδεικτικά συμπτώματα
ενός προβλήματος είναι διάφορα μηνύματα λάθους σχετικά με το bterm ή το bogl, μια
λευκή οθόνη, ή ένα "πάγωμα" μερικά λεπτά μετά την εκκίνηση της εγκατάστασης.

</para><para arch="i386">

Tο όρισμα <userinput>video=vga16:off</userinput> μπορεί επίσης να χρησιμοποιηθεί
για την απενεργοποίηση του framebuffer. Τέτοια προβλήματα έχουν αναφερθεί σε
συστήματα Dell Inspiron με κάρτα οθόνης Mobile Radeon.

</para><para arch="m68k">

Τέτοια προβλήματα έχουν αναφερθεί για τα Amiga 1200 και SE/30.

</para><para arch="hppa">

Τέτοια προβλήματα έχουν αναφερθεί σε hppa.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>debian-installer/probe/usb</term>
<listitem><para>

Ρυθμίστε την παράμετρο αυτή σε <userinput>false</userinput> για να αποτρέψετε το
ψάξιμο USB συσκευών κατά την εκκίνηση, αν αυτό προκαλεί προβλήματα.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>netcfg/disable_dhcp</term>
<listitem><para>

Εξ ορισμού, ο &d-i; ψάχνει αυτόματα για τη ρύθμιση του δικτύου μέσω DHCP. Αν το
ψάξιμο αυτό είναι πετυχημένο, δεν έχετε την ευκαιρία να αναθεωρήσετε και να
αλλάξετε τις ρυθμίσεις που έχουν προκύψει. Μπορείτε να περάσετε σε χειροκίνητη
ρύθμιση του δικτύου μόνο σε περίπτωση που η διερεύνηση με DHCP αποτύχει.

</para><para>

Αν έχετε έναν DHCP server στο τοπικό σας δίκτυο αλλά θέλετε να τον αποφύγετε επειδή
, πχ. δίνει λάθος απαντήσεις, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε το την παράμετρο 
<userinput>netcfg/disable_dhcp=true</userinput> για να αποφύγετε την ρύθμιση του
δικτύου μέσω DHCP και να εισάγετε τις πληροφορίες που θέλετε χειροκίνητα.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>hw-detect/start_pcmcia</term>
<listitem><para>

Θέστε την παράμετρο στο <userinput>false</userinput> για να αποτρέψετε την εκκίνηση
των υπηρεσιών PCMCIA, αν αυτό προκαλεί προβλήματα. Μερικοί φορητοί είναι αρκετά
γνωστοί για αυτή την κακή συμπεριφορά.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>preseed/url</term>
<listitem><para>

Προσδιορίστε το url ενός αρχείου προρυθμίσεων που μπορείτε να το κατεβάσετε και να
το χρησιμοποιήσετε για την αυτοματοποίηση της εγκατάστασης. Δείτε το <xref
linkend="automatic-install"/>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>preseed/file</term>
<listitem><para>

Προσδιορίστε το url ενός αρχείου προρυθμίσεων που μπορείτε να το κατεβάσετε και να
το χρησιμοποιήσετε για την αυτοματοποίηση της εγκατάστασης. Δείτε το <xref
linkend="automatic-install"/>.


</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>ramdisk_size</term>
<listitem><para>

Αν χρησιμοποιείτε έναν πυρήνα 2.2.x kernel, ίσως χρειαστεί να ρυθμίσετε την
παράμετρο  &ramdisksize;.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>
  </sect2>
 </sect1>

