<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: powerpc.xml 23151 2004-10-16 15:37:49Z cjwatson $ -->

  <sect2 arch="powerpc" id="boot-cd"><title>Εκκίνηση από το CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<para>

Προς το παρόν, οι μόνες υπο-αρχιτεκτονικές &arch-title; που υποστηρίζουν εκκίνηση
από CD-ROM είναι οι  PReP και New World PowerMac. Σε έναν  PowerMac, κρατήστε
κάτω το πλήκτρο <keycap>c</keycap> , ή αλλιώς τον συνδυασμό των πλήκτρων
<keycap>Command</keycap>, <keycap>Option</keycap>,
<keycap>Shift</keycap>, και <keycap>Delete</keycap>
κατά την εκκίνηση του μηχανήματος για να ξεκινήσετε από το CD-ROM.

</para><para>

Οι OldWorld PowerMac δεν θα ξεκινήσουν από ένα Debian CD, γιατί αυτοί οι
υπολογιστές εξαρτώνται από την παρουσία ενός  MacOS ROM οδηγού για το CD στο CD και
για τον οποίον δεν υπάρχει προς το παρόν διαθέσιμη μια ελεύθερη έκδοση. Όλα τα
συστήματα όμως OldWorld έχουν συσκευές δισκέττας οπότε χρησιμοποιήστε τον
οδηγό της δισκέττας για την εκκίνηση του εγκαταστάτη και στη συνέχεια
κατευθύνετε τον εγκαταστάτη στο CD για την λήψη των απαραίτητων αρχείων.

</para><para>

Αν το σύστημά σας δεν ξεκινά κατευθείαν από το CD-ROM, μπορείτε ακόμα να
χρησιμοποιήσετε το CD-ROM για να εγκαταστήσετε το σύστημα. Σε συστήματα 
NewWorld, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε μια εντολή του OpenFirmware
για να εκκινήσετε από το  CD-ROM χειροκίνητα. Ακολουθήστε τις οδηγίες στο <xref
linkend="boot-newworld"/> για εκκίνηση από τον σκληρό δίσκο, με τη διαφορά ότι
πρέπει να δώσετε στο προτρεπτικό του OpenFirmware τη διαδρομή για το 
<command>yaboot</command> στo CD, για παράδειγμα:

<informalexample><screen>

0 > boot cd:,\install\yaboot

</screen></informalexample>
</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" id="install-drive">
  <title>Εκκίνηση από τον σκληρό δίσκο</title>

&boot-installer-intro-hd.xml;

  <sect3><title>Εκκίνηση της CHRP από το OpenFirmware</title>

<para>

  <emphasis>Δεν έχει γραφτεί ακόμα.</emphasis>

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Εκκίνηση OldWorld PowerMac από το MacOS</title>
<para>

Αν ρυθμίσετε το  BootX όπως στην ενότητα <xref linkend="files-oldworld"/>,
μπορείτε να το χρησιμοποιήσετε για να εκκινήσετε το σύστημα εγκαταστάσης. Κάντε
διπλό κλικ στο εικονίδιο της εφαρμογής <guiicon>BootX</guiicon>. Πατήστε το
κουμπί <guibutton>Options</guibutton> και επιλέξτε <guilabel>Use
Specified RAM Disk</guilabel>. Αυτό θα σας δώσει την ευκαιρία να διαλέξετε το
αρχείο  <filename>ramdisk.image.gz</filename>. 'ισως χρειαστεί να τσεκάρετε
την επιλογή <guilabel>No Video Driver</guilabel>, ανάλογα με το hardware του
συστήματός σας. Πατήστε στην συνέχεια το κουμπί
<guibutton>Linux</guibutton> για να σταματήσετε το MacOS και ξεκινήστε τον
εγκαταστάτη.

</para>
   </sect3>


  <sect3 id="boot-newworld">
  <title>Εκκίνηση ενός NewWorld Mac από το OpenFirmware</title>
<para>

Θα έχετε ήδη τοποθετήσει τα αρχεία <filename>vmlinux</filename>,
<filename>initrd.gz</filename>, <filename>yaboot</filename>, και
<filename>yaboot.conf</filename> στη ρίζα της HFS
διαμέρισής σας σύμφωνα με την  ενότητα <xref linkend="files-newworld"/>. 
Ξαναξεκινήστε τιον υπολογιστή, και αμέσως (κατά τη διάρκεια της επανεκκίνησης)
κρατήστε ταυτόχρονα κάτω τα πλήκτρα 
<keycap>Option</keycap>, <keycap>Command (cloverleaf/Apple)</keycap>,
<keycap>o</keycap>, και <keycap>f</keycap>. Μετά από λίγα δευτερόλεπτα θα δείτε
μπροστά σας το προτρεπτικό του Open Firmware.
Εκεί, πληκτρολογήστε

<informalexample><screen>

0 > boot hd:<replaceable>x</replaceable>,yaboot

</screen></informalexample>

αντικαθιστώντας το <replaceable>x</replaceable> με τον αριθμό της HFS διαμέρισης
όπου βρίσκονται τα αρχεία του πυρήνα και του yaboot,  και στη συνέχεια
πατήστε το  &enterkey;. Σε μερικά μηχανήματα ίσως χρειαστεί να
χρησιμοποιήσετε <userinput>ide0:</userinput> αντί για 
<userinput>hd:</userinput>. Σε μερικά ακόμα δευτερόλεπτα θα δείτε το προτρεπτικό
του yaboot.

<informalexample><screen>

boot:

</screen></informalexample>

Στο προτρεπτικό του yaboot <prompt>boot:</prompt>, πληκτρολογήστε
είτε <userinput>install</userinput> ή <userinput>install video=ofonly</userinput>
και στη συνέχεια  &enterkey;.  Το όρισμα
<userinput>video=ofonly</userinput> είναι για μέγιστη συμβατότητα;
μπορείτε να τη δοκιμάσετε σε περίπτωση που η επιλογή
<userinput>install</userinput> δεν δουλέψει. Το πρόγραμμα εγκατάστασης του Debian
θα πρέπει τότε να ξεκινήσει.

</para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" id="boot-tftp"><title>Εκκίνηση με TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

Προς το παρόν μόνο, PReP και New World PowerMac συστήματα υποστηρίζουν εκκίνηση
 από το δίκτυο. 

</para><para>

Σε μηχανήματα με Open Firmware, όπως NewWorld Power Mac, μπείτε στην οθόνη εκκίνησης
(δείτε το <xref linkend="invoking-openfirmware"/>) και χρησιμοποιήστε την εντολή
<command>boot enet:0</command>.  Συστήματα PReP και CHRP
ίσως να έχουν διαφορετικούς τρόπους χειρισμού του δικτύου. Σε ένα μηχάνημα PReP,
θα μπορούσατε να δοκιμάσετε <userinput>boot
<replaceable>server_ipaddr</replaceable>,<replaceable>file</replaceable>,<replaceable
>client_ipaddr</replaceable></userinput>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="powerpc">
  <title>Εκκίνηση από δισκέττες</title>
<para>

Εκκίνηση από δισκέττες υποστηρίζεται από την αρχιτεκτονική &arch-title;,
αν και γενικά είναι εφαρμόσιμη στα συστήματα OldWorld.
Συστήματα NewWorld δεν είναι εφοδιασμένα με συσκευές δισκέττας και προσαρτώμενες
USB συσκευές δισκέττας δεν υποστηρίζονται για εκκίνηση.

</para><para>

Θα έχετε ήδη κατεβάσει τις εικόνες δισκεττών που χρειάζεστε και δημιουργήσει από
αυτές τις δισκέττες σύμφωνα με την <xref
linkend="create-floppy"/>.

</para><para>

Για εκκίνηση από την εικόνα δισκέττας <filename>boot-floppy-hfs.img</filename>,
βάλτε τη δισκέττα στον οδηγό μετά το σβήσιμο του μηχανήματος και πριν πατήσετε τον
διακόπτη για την επανεκκίνηση.

</para><note><para>
Για όσους δεν είναι εξοικειωμένοι με τον τρόπο λειτουργίας μιας δισκέττας σε
Macintosh: μια δισκέττα που μπαίνει στο μηχάνημα πριν το ξεκίνημά του θα είναι η
πρώτη προτεραιότητα για την εκκίνηση του συστήματος. Μια δισκέττα χωρίς έγκυρο
σύστημα εκκίνησης θα απορριφθεί και στη συνέχεια το μηχάνημα θα ελέγξει για
εκκινήσιμες διαμερίσεις στον σκληρό δίσκο.

</para></note><para>

Μετά την εκκίνηση, θα σας ζητηθεί η δισκέττα <filename>root.bin</filename>.
Βάλετε τη δισκέττα με το ριζικό σύστημα και πατήστε &enterkey;. Το πρόγραμμα της
εγκαταστάσης θα ξεκινήσει μετά το φόρτωμα του ριζικού συστήματος στη μνήμη.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="powerpc"><title>Παράμετροι Εκκίνησης για PowerPC</title>
<para>

Πολλές παλιότερες οθόνες Apple χρησιμοποιούσαν την ανάλυση 640x480 67Hz. Αν η
εικόνα εμφανίζεται παραμορφωμένη σε μια τέτοια παλιότερη οθόνη Apple, προσπαθήστε
να προσθέσετε το όρισμα εκκίνησης <userinput>video=atyfb:vmode:6</userinput> ,
που θα επιλέξει αυτή την κατάσταση για τις περισσότερες κάρτες οθόνης Mach64 και
Rage. Για κάρτες  Rage 128, αυτό αλλάζει
σε <userinput>video=aty128fb:vmode:6</userinput> .

</para>
  </sect2>
