<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: about-copyright.xml 14388 2004-04-25 14:55:39Z mck-guest $ -->

 <sect1>
<title
>Об авторских правах и программных лицензиях </title>

<para
>Мы уверены, что вы читали некоторые лицензии, которые шли с большинством коммерческих программ &mdash; они обычно говорят, что вы можете использовать только одну копию программы на одном компьютере. Лицензия этой системы совсем не такая. Мы поощряем вас поставить копию на каждый компьютер в вашей школе или на вашей работе. Предоставьте ваши установочные носители вашим друзьям и помогите им поставить систему на их компьютеры! Вы даже можете сделать тысячи копий и <emphasis
>продать</emphasis
> их &mdash; хотя и с некоторыми ограничениями. Ваша свобода ставить и использовать систему происходит непосредственно из-за того, что Debian основан на  <emphasis
>свободном программном обеспечении</emphasis
>. </para
><para
>Хотя программы и называются <emphasis
>свободными</emphasis
>, это не означает, что программы не защищены авторскими правами, и это не означает, что компакт-диски, содержащие эти программы, должны распространяться бесплатно. Свободное программное обеспечение, в частности, означает, что лицензии индивидуальных программ не требуют платить за привилегию распростанять или использовать эти программы. Свободное программное обеспечение таже означает, что кто угодно может не только расширять, адаптировать и изменять программы, но также и распространять результаты своей работы. <footnote
> <para
>Заметьте, что проект Debian, уступая требованиям пользователей, сделал некоторые пакеты доступными, хотя они и не отвечают нашим критериям свободы. Однако, эти пакеты не являются частью официального дистрибутива, и доступны только из областей <userinput
>contrib</userinput
> или <userinput
>non-free</userinput
> зеркал Debian или на сторонних компакт-дисках; смотрите <ulink url="&url-debian-faq;"
>Debian FAQ</ulink
>, на <quote
>FTP архивах Debian</quote
> для более подробной информации о расположении и содержании архивов. </para>
</footnote>

</para
><para
>Большинство программ в системе лицензировано под <emphasis
>Стандартной Общественной Лицензией</emphasis
> <emphasis
>GNU</emphasis
> , часто называемой просто <quote
>GPL</quote
>. Лицензия GPL требует от вас сделать <emphasis
>исходный код</emphasis
> программ доступным, когда вы распространяете бинарную копию программы; это условие лицензии дает гарантии, что любой пользователь сможет модифицировать программу. Согласно этому условию, исходный код всех таких программ доступен в системе Debian.<footnote
> <para
>For information on how to locate, unpack, and build binaries from Debian source packages, see the <ulink url="&url-debian-faq;"
>Debian FAQ</ulink
>, under <quote
>Basics of the Debian Package Management System</quote
>. </para>
</footnote>

</para
><para
>Существует несколько форм соглашения об авторских правах и программных лицензий, использованных в Debian. Для каждого пакета, установленного в системе, вы можете найти их в файле <filename
>/usr/share/doc/<replaceable
>имя-пакета</replaceable
>/copyright </filename
> сразу после установки пакета в систему. </para
><para
>For more information about licenses and how Debian determines whether software is free enough to be included in the main distribution, see the <ulink url="&url-dfsg;"
>Debian Free Software Guidelines</ulink
>. </para
><para
>Самое важное юридическое замечание это то,что программное обеспечение поставляется <emphasis
>без гарантий</emphasis
>. Программисты, создавшие программу, сделали это для пользы общества. Не делается никаких гарантий о пригодности поставляемого программного обеспечения ни для каких целей. Однако, поскольку программное обеспечение свободно, вы вольны модицифировать программу для достижения необходимых вам целей &mdash; и наслаждаться выгодами изменений, сделанных другими людьми, которые расширили возможности программы этим же путем. </para>
 </sect1>
