<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: about-copyright.xml 14388 2004-04-25 14:55:39Z mck-guest $ -->

 <sect1>
<title>Об авторских правах и программных лицензиях </title>

<para>Мы уверены, что вы читали некоторые лицензии, которые шли с большинством коммерческих программ &mdash; они обычно говорят, что вы можете использовать только одну копию программы на одном компьютере. Лицензия этой системы совсем не такая. Установите копию на каждый компьютер в вашей школе или на работе. Дайте ваши установочные носители друзьям и помогите им поставить систему на их компьютеры! Вы даже можете сделать тысячи копий и <emphasis>продать</emphasis> их &mdash; хотя и с некоторыми ограничениями. Ваша свобода ставить и использовать систему происходит непосредственно из-за того, что Debian основан на <emphasis>свободном программном обеспечении</emphasis>. </para><para>Хотя программы и называются <emphasis>свободными</emphasis>, это не означает, что программы не защищены авторскими правами, и это не означает, что компакт-диски, содержащие эти программы, должны распространяться бесплатно. Свободное программное обеспечение, в частности, означает, что лицензии индивидуальных программ не требуют оплаты за привилегию распространять или использовать эти программы. Свободное программное обеспечение таже означает, что кто угодно может не только расширять, адаптировать и изменять программы, но также и распространять результаты своей работы. <footnote> <para>Заметьте, что проект Debian, уступая требованиям пользователей, сделал некоторые пакеты доступными, хотя они и не отвечают нашим критериям свободы. Однако, эти пакеты не являются частью официального дистрибутива, и доступны только из областей <userinput>contrib</userinput> или <userinput>non-free</userinput> серверов-зеркал Debian или на неофициальных компакт-дисках; более подробную информацию о расположении и содержании архивов смотрите в разделе <quote>FTP-архивы Debian</quote> в <ulink url="&url-debian-faq;">Debian FAQ</ulink>. </para>
</footnote>

</para><para>Большинство программ в системе выпущено под <emphasis>Стандартной Общественной Лицензией</emphasis> <emphasis>GNU</emphasis> , часто называемой просто <quote>GPL</quote>. Лицензия GPL требует от вас сделать <emphasis>исходный код</emphasis> программ доступным, когда вы распространяете бинарную копию программы; это условие лицензии дает гарантии, что любой пользователь сможет модифицировать программу. Согласно этому условию, исходный код всех таких программ доступен в системе Debian.<footnote> <para>О том, как найти, распаковать и собрать бинарные версии из исходных пакетов Debian , смотрите раздел <quote>Основы системы управления пакетами Debian</quote> в <ulink url="&url-debian-faq;">Debian FAQ</ulink>. </para>
</footnote>

</para><para>Программы в Debian доступны по нескольким формам соглашения об авторских правах и программных лицензий. Сразу после установки в систему, лицензия на пакет сохраняется в файле <filename>/usr/share/doc/<replaceable>имя-пакета</replaceable>/copyright </filename>. </para><para>Более полную информацию о лицензиях и о том, как Debian определяет, является ли программа достаточно свободной, чтобы быть включённой в основную (main) часть дистрибутива, смотрите в <ulink url="&url-dfsg;">критериях Debian для свободного программного обеспечения</ulink>. </para><para>Самое важное юридическое замечание &mdash; программное обеспечение поставляется <emphasis>без гарантий</emphasis>. Программисты, создавшие программу, сделали это на пользу обществу. Не даётся никаких гарантий о пригодности поставляемого программного обеспечения ни для каких целей. Однако, поскольку программное обеспечение свободно, вы вольны модицифировать программу для достижения необходимых вам целей &mdash; и наслаждаться выгодами изменений, сделанных другими людьми, которые расширили возможности программы тем же путем. </para>
 </sect1>
