<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: doc-organization.xml 18602 2004-07-27 16:44:52Z joeyh $ -->

 <sect1 id="doc-organization">
 <title
>Организация этого документа</title>

<para
>Этот документ может служить руководством для начинающих пользователей Debian. В нем делается несколько предположений о вашем уровне знаний. Однако, мы надеемся, что вы в целом понимаете, как работает апаратная часть (hardware) вашего компьютера. </para
><para
>В этом документе опытные пользователи также могут найти ссылки на интересную информацию, включая минимальные размеры установки, детали о поддержке аппаратных средств системой установки Debian, и так далее. Мы призываем опытных пользователей пробежаться по документу. </para
><para
>В общих словах, это руководство построено последовательно, оно проведет вас через процесс установки от старта к финишу. Вот шаги процесса установки &debian;, и разделы этого документа, которые относятся к каждому шагу: <orderedlist>
<listitem
><para
>Определение того, соответствует ли ваше аппаратное обеспечение требованиям системы установки, в <xref linkend="hardware-req"/>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Сохранение (backup) вашей системы, выполнение необходимого планирования и конфигурирования аппаратных средств  перед установкой Debian, в <xref linkend="preparing"/>. Если вы подготавливаете мульти-загрузочную систему, вам возможно понадобиться создать место под раздел на вашем жестком диске для использования его под Debian. </para
></listitem>
<listitem
><para
>В <xref linkend="install-methods"/>, вы получите необходимые установочные файлы для вашего способа установки. </para
></listitem>
<listitem
><para
><xref linkend="boot-installer"/> описывает загрузку установочной системы. В этом разделе также обсуждается процедура поиска неисправностей, в случае если вы испытываете проблемы на этом шаге. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Perform the actual installation according to <xref linkend="d-i-intro"/>. This involves choosing your language, configuring peripheral driver modules, configuring your network connection, so that remaining installation files can be obtained directly from a Debian server (if you are not installing from a CD), partitioning your hard drives and installation of minimal working system. (Some background about setting up the partitions for your Debian system is explained in <xref linkend="partitioning"/>.) </para
></listitem>
<listitem
><para
>Загрузитесь в вашу новоустановленную базовую систему и запустите несколько дополнительных задач конфигурирования из <xref linkend="boot-new"/>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Install additional software in <xref linkend="install-packages"/>. </para
></listitem>
</orderedlist>

</para
><para
>Once you've got your system installed, you can read <xref linkend="post-install"/>. That chapter explains where to look to find more information about Unix and Debian, and how to replace your kernel. </para
><para
>И наконец, информацию об этом документе и как внести свой вклад в него, можно найти в <xref linkend="administrivia"/>. </para>

 </sect1>

 <sect1 condition="FIXME">
 <title
>Your Documentation Help is Welcome</title>

<para>

Any help, suggestions, and especially, patches, are greatly
appreciated.  Working versions of this document can be found at 
<ulink url="&url-install-manual;">
</ulink
>.  There you will find a list of all the different
architectures and languages for which this document is available.

</para
><para>

Source is also available publicly; look in <xref linkend="administrivia"/>
for more information concerning how to contribute.
We welcome suggestions, comments, patches, and bug reports (use the
package &d-i-manual; for bugs, but check first to see if the problem is
already reported).

</para>
 </sect1>
