<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: doc-organization.xml 18602 2004-07-27 16:44:52Z joeyh $ -->

 <sect1 id="doc-organization">
 <title>Структура этого документа</title>

<para>Этот документ может служить руководством для начинающих пользователей Debian. В нем делается несколько предположений о вашем уровне знаний. Однако, мы надеемся, что вы в целом понимаете, как работает апаратная часть (hardware) вашего компьютера. </para><para>Опытные пользователи в этом документе могут найти ссылки на интересную справочную информацию, например минимальные размеры установки, детали о поддержке аппаратных средств системой установки Debian и так далее. Мы призываем опытных пользователей хотя бы пробежаться глазами по документу. </para><para>Это руководство построено последовательно, оно проведёт вас через процесс установки от начала и до конца. Вот шаги установки &debian; и соответствующие им разделы документа: <orderedlist>
<listitem><para>Определите, соответствует ли ваше аппаратное обеспечение требованиям системы установки (<xref linkend="hardware-req"/>). </para></listitem>
<listitem><para>Сделайте резервную копию вашей системы, выполните необходимое планирование и настройку аппаратного обеспечения перед установкой Debian (<xref linkend="preparing"/>). Если вы подготавливаете мульти-загрузочную систему, то вам, возможно, понадобится выделить место на жёстком диске под раздел Debian. </para></listitem>
<listitem><para>Выбрав способ установки, получите необходимые файлы (<xref linkend="install-methods"/>). </para></listitem>
<listitem><para><xref linkend="boot-installer"/> описывает загрузку системы установки. В этом разделе также обсуждается процедура поиска неисправностей при возникновении проблем на этом шаге. </para></listitem>
<listitem><para>Выполните саму установку (<xref linkend="d-i-intro"/>). Сюда входит выбор языка установки, настройка драйверов периферийных устройств, настройка сетевых соединений, для того чтобы оставшиеся установочные файлы можно было загрузить прямо с сервера Debian (если установка производится не с компакт-диска), создание разделов на жёстком диске и установка минимальной работающей системы. (Некоторые советы по настройке разделов для системы Debian можно найти в <xref linkend="partitioning"/>.) </para></listitem>
<listitem><para>Загрузитесь в вашу только что установленную базовую систему и выполните несколько дополнительных задач по настройке (<xref linkend="boot-new"/>). </para></listitem>
<listitem><para>Установите дополнительные программы (<xref linkend="install-packages"/>). </para></listitem>
</orderedlist>

</para><para>После установки систему, вы можете почитать <xref linkend="post-install"/>. В ней рассказывается о том, где найти дополнительную информации о Unix и Debian, и как заменить ядро. </para><para>И наконец, информацию об этом документе и как помочь его развитию, можно найти в <xref linkend="administrivia"/>. </para>

 </sect1>

 <sect1 condition="FIXME">
 <title>Your Documentation Help is Welcome</title>

<para>

Any help, suggestions, and especially, patches, are greatly
appreciated.  Working versions of this document can be found at 
<ulink url="&url-install-manual;">
</ulink>.  There you will find a list of all the different
architectures and languages for which this document is available.

</para><para>

Source is also available publicly; look in <xref linkend="administrivia"/>
for more information concerning how to contribute.
We welcome suggestions, comments, patches, and bug reports (use the
package &d-i-manual; for bugs, but check first to see if the problem is
already reported).

</para>
 </sect1>
