<!-- Start of file welcome/welcome.xml -->
<!-- $Id: welcome.xml 18673 2004-07-28 20:48:33Z joeyh $ -->

<chapter id="welcome"
><title
>Добро пожаловать в Debian</title>
<para
>Эта глава посвящена обзору проекта Debian и &debian;. Если вы уже знаете историю проекта Debian и дистрибутива &debian;, спокойно переходите к следующей главе. </para>


<!-- Start of file welcome/what-is-debian.xml -->
<!-- $Id: what-is-debian.xml 14388 2004-04-25 14:55:39Z mck-guest $ -->

 <sect1 id="what-is-debian">
 <title
>Что такое Debian?</title>
<para
>Debian это полностью добровольная организация, посвященная разработке свободного программного обеспечения и распространения идеалов Фонда Свободного Программного Обеспечения (Free Software Foundation). Проект Debian начался в 1993 году, когда Иэн Мэрдок (Ian Murdock) выпустил открытое приглашение к разработчикам программ внести свой вклад в полноценный программный дистрибутив, основанный на относительно новом ядре Linux. Небольшая группа энтузиастов, изначально поддерживаемая <ulink url="&url-fsf-intro;"
>Фондом Свободного Программного Обеспечения</ulink
> и влиянием философии <ulink url="&url-gnu-intro;"
>GNU</ulink
>, с годами выросла в организацию, насчитывающую приблизительно &num-of-debian-developers; <firstterm
>разработчиков Debian</firstterm
>. </para
><para
>Разработчики Debian выполняют различные задачи, включая администрирование <ulink url="&url-debian-home;"
>Web</ulink
> и <ulink url="&url-debian-ftp;"
>FTP</ulink
> сайтов, графический дизайн, юридический анализ программных лицензий, написание документации и, конечно же, сопровождение программных пакетов. </para
><para
>В интересах распространения нашей философии и привлечения разработчиков, которые верят в принципы, на которых стоит Debian, проект Debian издал множество документов, которые подчёркивают наши ценности и служат руководствами, в которых рассказывается, что значит быть разработчиком Debian. <itemizedlist>
<listitem
><para
><ulink url="&url-social-contract;"
>Общественный Договор Debian</ulink
> &mdash; это утверждение обязательств Debian перед Сообществом Свободного Программного Обеспечения. Любой, кто соглашается следовать Общественному Договору Debian может стать <ulink url="&url-new-maintainer;"
>сопровождающим</ulink
>. Любой сопровождающий может добавить новые программы в Debian &mdash; при условии, что программы соответствуют нашим критериям быть свободными, а программные пакеты следуют нашим стандартам качества. </para
></listitem>
<listitem
><para
><ulink url="&url-dfsg;"
> Критерии Debian по определению Свободного Программного Обеспечения</ulink
> &mdash; это ясные и краткие утверждения критериев Debian к свободным программам. Эти критерии являются очень влиятельным документом в Движении Свободного Программного Обеспечения, и легли в основу <ulink url="&url-osd;"
> Определения Открытых Исходных Текстов</ulink
>. </para
></listitem>
<listitem
><para
><ulink url="&url-debian-policy;"
>Руководство по политике Debian</ulink
> &mdash; это обширная спецификация стандартов качества проекта Debian. </para
></listitem>
</itemizedlist>
</para
><para
>Разработчики Debian также вовлечены и в другие проекты; некоторые из них специфичны для Debian, другие выполняются для части или для всего сообщества Linux. Вот несколько примеров: <itemizedlist>
<listitem
><para
>Проект <ulink url="&url-lsb-org;"
>Стандартный Базовый Linux</ulink
> (LSB) нацелен на стандартизацию базовой системы GNU/Linux, которая позволит сторонним разработчикам программного обеспечения и аппаратной части легко разрабатывать программы и драйверы устройств для Linux в целом, вместо каких-то отдельных дистрибутивов GNU/Linux. </para
></listitem>
<listitem
><para
><ulink url="&url-fhs-home;"
>Стандарт Иерархии Файловой Системы</ulink
> (FHS) &mdash; это попытка стандартизировать организацию файловой системы Linux. Стандарт FHS позволит разработчикам программ сконцентрировать свои усилия на создании программы и не беспокоиться о том, как пакет будет устанавливаться в различные дистрибутивы GNU/Linux. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Внутренний проект <ulink url="&url-debian-jr;"
>Debian для детей</ulink
>, его цель &mdash; уверенность в том, что Debian'у есть что предложить нашим младшим пользователям. </para
></listitem>
</itemizedlist>

</para
><para
>Для более общей информации о Debian, смотрите <ulink url="&url-debian-faq;"
>Debian FAQ</ulink
>. </para>

 </sect1>

<!--   End of file welcome/what-is-debian.xml -->

<!-- Start of file welcome/what-is-linux.xml -->
<!-- $Id: what-is-linux.xml 22935 2004-10-09 18:36:20Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="what-is-linux">
 <title
>Что такое GNU/Linux?</title>
<para
>Linux &mdash; это операционная система: набор программ, которые позволяют вам работать с вашим компьютером и выполнять другие программы. </para
><para
>Операционная система (ОС) состоит из нескольких основных программ, которые нужны вашему компьютеру, чтобы он мог общаться и получать инструкции от пользователей; читать и записывать данные на жёсткие диски, ленты и принтеры; контролировать использование памяти; запускать другие программы. Самая важная часть ОС &mdash; это ядро. В системе GNU/Linux ядром является Linux. Оставшаяся часть системы состоит из других программ, многие из которых написаны проектом GNU или для проекта GNU. Поскольку одно ядро Linux &mdash; это еще не вся работающая ОС, мы предпочитаем использовать термин <quote
>GNU/Linux</quote
> для обозначения систем, которые многие люди ошибочно называют <quote
>Linux</quote
>. </para
><para
>Linux основывается на операционной системе Unix. С самого начала Linux разрабатывалась как многозадачная, многопользовательская система. Этих факторов достаточно, чтобы сделать Linux отличной от других широко известных операционных систем. Однако, Linux еще больше отличается, чем вы можете себе представить. В отличие от других операционных систем, Linux никому не принадлежит. Значительная часть системы разработана добровольцами бесплатно. </para
><para
>Разработка того, что позже станет Linux, началась в 1984 году, когда <ulink url="http://www.gnu.org/"
>Фонд Свободного Программного обеспечения</ulink
> начал разработку свободной Unix-подобной операционной системы, названной GNU. </para
><para
>Проект GNU разработал всесторонний набор свободных программных средств для использования в Unix&trade; и Unix-подобных операционных системах, таких как Linux. Эти средства позволяют пользователям выполнять задачи широкого спектра, от простых (копирование или удаление файлов из системы) до сложных (написание и компилирование программ или выполнение сложного редактирования в различных форматах документов). </para
><para
>Хотя многие группы и люди внесли свой вклад в Linux, самый большой единственный вкладчик всё ещё Фонд Свободного Программного Обеспечения, который создал не только большинство инструментов, используемых в Linux, но а также философию и сообщество, которое сделало создание Linux возможным. </para
><para
><ulink url="&url-kernel-org;"
>Ядро Linux</ulink
> впервые появилось в 1991 году, когда финский студент-компьютерщик по имени Линус Торвальдс (Linus Torvalds) анонсировал первую версию замены ядра Minix в группе новостей <userinput
>comp.os.minix</userinput
>. Подробнее смотрите на сайте Linux Internationals <ulink url="&url-linux-history;"
>страничку истории Linux</ulink
>. </para
><para
>Линус Торвальдс продолжает координировать работу нескольких сотен разработчиков с помощью нескольких доверенных лиц. Отличный еженедельный обзор дискуссий из списка рассылки <userinput
>linux-kernel</userinput
> можно почитать на страничке <ulink url="&url-kernel-traffic;"
>Kernel Traffic</ulink
>. Дополнительную информацию о списке рассылки <userinput
>linux-kernel</userinput
> можно найти в <ulink url="&url-linux-kernel-list-faq;"
>FAQ списка рассылки linux-kernel</ulink
>. </para
><para
>Пользователи Linux имеют огромную свободу в выборе программногообеспечения. Например, пользователи Linux могут выбирать из дюжины различных оболочек командной строки и нескольких графических рабочих столов. Этот выбор часто удивляет пользователей других операционных систем, которые и не думали, что командные оболочки или рабочий стол можно заменить. </para
><para
>Linux также менее подвержен сбоям, лучше приспособлен для одновременного выполнения более чем одной программы и более защищен, чем многие другие системы. Благодаря этим преимуществам, Linux быстро завоёвывает рынок серверных операционных систем. С недавних пор, Linux начал становиться популярным среди домашних пользователей и в корпоративной среде. </para>

 </sect1>

<!--   End of file welcome/what-is-linux.xml -->

<!-- Start of file welcome/what-is-debian-linux.xml -->
<!-- $Id: what-is-debian-linux.xml 22935 2004-10-09 18:36:20Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="what-is-debian-linux">
 <title
>Что такое &debian;?</title>
<para
>Комбинация философии и методологии Debian, средств GNU, ядра Linux, а также остального важного свободного программного обеспечения, составляют уникальный дистрибутив под названием &debian;. Этот дистрибутив собран из большого количества <emphasis
>пакетов</emphasis
> программ. Каждый пакет в дистрибутиве содержит исполняемые файлы, скрипты, документацию, конфигурационную информацию и имеет <emphasis
>сопровождающего</emphasis
>, который отвечает за поддержание пакета в актуальном состоянии, отслеживает сообщения об ошибках (bug reports) и общается с основными авторами программы. Огромная база наших пользователей в сочетании с нашей системой отслеживания сообщений об ошибках гарантируют, что проблемы будут быстро обнаружены и устранены. </para
><para
>Внимание Debian к деталям позволило создать высококачественный, стабильный и расширяемый дистрибутив. Установленные системы могут быть легко настроены на выполнение самых различных задач, от упрощённого межсетевого экрана (firewall), рабочей станции учёного до высокопроизводительного сетевого сервера. </para
><para
>Debian особенно популярен среди опытных пользователей из-за его технического совершенства и глубокого понимания нужд и ожиданий сообщества Linux. А ещё Debian добавил много новых свойств в Linux, которые теперь стали повсеместно использоваться. </para
><para
>Например, Debian был первым дистрибутивом Linux, в который была включена система управления пакетами для более лёгкой установки и удаления программ. Также он был первым дистрибутивом Linux, который можно обновить до последней версии без переустановки. </para
><para
>Debian продолжает быть лидером в разработке Linux. Его процесс разработки является примером того, как хорошо может работать модель Открытых Исходников (Open Source) &mdash; даже для очень сложных задач, таких как построение и сопровождение целой операционной системы. </para
><para
>Самая отличительная особенность Debian от других дистрибутивов Linux &mdash; это система управления пакетами. Она даёт администратору системы Debian полный контроль над пакетами, установленными в системе, включая способность установки одного пакета или автоматическое обновление всей операционной системы. А также, отдельные пакеты могут быть защищены от обновления. Вы даже можете рассказать системе управления пакетами о программе, которую вы сами создали и о том, от каких программ она зависит. </para
><para
>Чтобы защитить вашу систему от <quote
>троянских коней</quote
> и других вредоносных программ, серверы Debian проверяют, чтобы каждый закачанный пакет поступал только от зарегистрированного сопровождающего Debian. Также, разработчики Debian очень заботятся о защищённой настройке своих пакетов. Когда случаются проблемы с безопасностью в выпущенном пакете, обычно очень быстро выходят исправления. С простой системой обновлений Debian, исправления безопасности можно загрузить и установить автоматически через Интернет. </para
><para
>Основным и самым лучшим способом получения поддержки для системы &debian; и общения с разработчиками Debian является множество списков рассылки, поддерживаемых проектом Debian (на момент написания этих строк их было более &num-of-debian-maillists;). Самый простой способ подписаться на один из этих списков &mdash; посетить <ulink url="&url-debian-lists-subscribe;"
> страницу подписки на списки рассылки Debian</ulink
> и заполнить форму. </para>

 </sect1>
<!--   End of file welcome/what-is-debian-linux.xml -->

<!-- Start of file welcome/what-is-debian-hurd.xml -->
<!-- $Id: what-is-debian-hurd.xml 18683 2004-07-28 22:08:52Z joeyh $ -->

<!-- conditionalised because the hurd port is not yet an official debian
release -->
 <sect1 id="what-is-debian-hurd" condition="unofficial-build">
 <title
>Что такое Debian GNU/Hurd?</title>

<para
>Debian GNU/Hurd &mdash; это система Debian GNU, в которой монолитное ядро Linux заменено на GNU Hurd &mdash; множество серверов, работающих поверх микроядра GNU Mach. Проект Hurd пока незавершён и непригоден для повседневного использования, но работа продолжается. Сейчас Hurd разработан только для архитектуры i386, однако портирование на другие архитектуры будет сделано как только система станет более стабильной. </para
><para
>Подробности смотрите на <ulink url="http://www.debian.org/ports/hurd/"
> странице Debian GNU/Hurd</ulink
> и в списке рассылки проекта<email
>debian-hurd@lists.debian.org</email
>. </para>

 </sect1>
<!--   End of file welcome/what-is-debian-hurd.xml -->

<!-- Start of file welcome/getting-newest-inst.xml -->
<!-- $Id: getting-newest-inst.xml 23058 2004-10-12 23:51:17Z cjwatson $ -->

 <sect1 id="getting-newest-inst">
 <title
>Получение Debian</title>

<para
>Информацию о том, как загрузить &debian; из Интернет или у кого можно купить официальные компакт-диски с Debian, смотрите на <ulink url="&url-debian-distrib;"
>странице распространения</ulink
>. <ulink url="&url-debian-mirrors;"
>Список серверов-зеркал Debian</ulink
> содержит полный перечень официальных зеркал Debian, так что вы можете легко найти ближайший к вам. </para
><para
>После установки Debian может быть легко обновлён. Процедура установки поможет настроить систему так, чтобы вы смогли сделать это обновление после завершения установки, если нужно. </para>

 </sect1>
<!--   End of file welcome/getting-newest-inst.xml -->

<!-- Start of file welcome/getting-newest-doc.xml -->
<!-- $Id: getting-newest-doc.xml 12756 2004-04-06 22:23:56Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="getting-newest-doc">
 <title
>Получение последней версии этого документа</title>

<para
>Этот документ постоянно обновляется. Посмотрите на <ulink url="&url-release-area;"
> странице Debian &release;</ulink
> самую свежую информацию о последних изменениях в выпуске &release; системы &debian;. Обновлённые версии этого руководства по установке также доступны на <ulink url="&url-install-manual;"
>официальных страницах руководства по установке</ulink
>. </para>

 </sect1>
<!--   End of file welcome/getting-newest-doc.xml -->

<!-- Start of file welcome/doc-organization.xml -->
<!-- $Id: doc-organization.xml 18602 2004-07-27 16:44:52Z joeyh $ -->

 <sect1 id="doc-organization">
 <title
>Структура этого документа</title>

<para
>Этот документ может служить руководством для начинающих пользователей Debian. В нем делается несколько предположений о вашем уровне знаний. Однако, мы надеемся, что вы в целом понимаете, как работает апаратная часть (hardware) вашего компьютера. </para
><para
>Опытные пользователи в этом документе могут найти ссылки на интересную справочную информацию, например минимальные размеры установки, детали о поддержке аппаратных средств системой установки Debian и так далее. Мы призываем опытных пользователей хотя бы пробежаться глазами по документу. </para
><para
>Это руководство построено последовательно, оно проведёт вас через процесс установки от начала и до конца. Вот шаги установки &debian; и соответствующие им разделы документа: <orderedlist>
<listitem
><para
>Определите, соответствует ли ваше аппаратное обеспечение требованиям системы установки (<xref linkend="hardware-req"/>). </para
></listitem>
<listitem
><para
>Сделайте резервную копию вашей системы, выполните необходимое планирование и настройку аппаратного обеспечения перед установкой Debian (<xref linkend="preparing"/>). Если вы подготавливаете мульти-загрузочную систему, то вам, возможно, понадобится выделить место на жёстком диске под раздел Debian. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Выбрав способ установки, получите необходимые файлы (<xref linkend="install-methods"/>). </para
></listitem>
<listitem
><para
><xref linkend="boot-installer"/> описывает загрузку системы установки. В этом разделе также обсуждается процедура поиска неисправностей при возникновении проблем на этом шаге. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Выполните саму установку (<xref linkend="d-i-intro"/>). Сюда входит выбор языка установки, настройка драйверов периферийных устройств, настройка сетевых соединений, для того чтобы оставшиеся установочные файлы можно было загрузить прямо с сервера Debian (если установка производится не с компакт-диска), создание разделов на жёстком диске и установка минимальной работающей системы. (Некоторые советы по настройке разделов для системы Debian можно найти в <xref linkend="partitioning"/>.) </para
></listitem>
<listitem
><para
>Загрузитесь в вашу только что установленную базовую систему и выполните несколько дополнительных задач по настройке (<xref linkend="boot-new"/>). </para
></listitem>
<listitem
><para
>Установите дополнительные программы (<xref linkend="install-packages"/>). </para
></listitem>
</orderedlist>

</para
><para
>После установки систему, вы можете почитать <xref linkend="post-install"/>. В ней рассказывается о том, где найти дополнительную информации о Unix и Debian, и как заменить ядро. </para
><para
>И наконец, информацию об этом документе и как помочь его развитию, можно найти в <xref linkend="administrivia"/>. </para>

 </sect1>

 <sect1 condition="FIXME">
 <title
>Помогите нам с документацией!</title>

<para
>Мы с радостью примем любого рода помощь, предложения и особенно поправки. Рабочая версия этого документа находится по адресу <ulink url="&url-install-manual;"
> </ulink
>. Там же вы найдёте список всех различных архитектур, которых существует этот документ и всех языков, на которые он переведён. </para
><para
>Исходный текст этого документа доступен любому желающему. <xref linkend="administrivia"/> содержит информацию о возможном содействии. Если у вас есть предложения, комментарии, конкретные корректировки или сообщения об ошибках, сообщайте нам! Все ошибки желательно заносить в систему отслеживания ошибок под именем пакета &d-i-manual;, но не забудьте удостовериться, что об этой ошибке еще не сообщил кто-либо другой. </para>
 </sect1>
<!--   End of file welcome/doc-organization.xml -->

<!-- Start of file welcome/about-copyright.xml -->
<!-- $Id: about-copyright.xml 14388 2004-04-25 14:55:39Z mck-guest $ -->

 <sect1>
<title
>Об авторских правах и программных лицензиях </title>

<para
>Мы уверены, что вы читали некоторые лицензии, которые шли с большинством коммерческих программ &mdash; они обычно говорят, что вы можете использовать только одну копию программы на одном компьютере. Лицензия этой системы совсем не такая. Установите копию на каждый компьютер в вашей школе или на работе. Дайте ваши установочные носители друзьям и помогите им поставить систему на их компьютеры! Вы даже можете сделать тысячи копий и <emphasis
>продать</emphasis
> их &mdash; хотя и с некоторыми ограничениями. Ваша свобода ставить и использовать систему происходит непосредственно из-за того, что Debian основан на <emphasis
>свободном программном обеспечении</emphasis
>. </para
><para
>Хотя программы и называются <emphasis
>свободными</emphasis
>, это не означает, что программы не защищены авторскими правами, и это не означает, что компакт-диски, содержащие эти программы, должны распространяться бесплатно. Свободное программное обеспечение, в частности, означает, что лицензии индивидуальных программ не требуют оплаты за привилегию распространять или использовать эти программы. Свободное программное обеспечение таже означает, что кто угодно может не только расширять, адаптировать и изменять программы, но также и распространять результаты своей работы. <footnote
> <para
>Заметьте, что проект Debian, уступая требованиям пользователей, сделал некоторые пакеты доступными, хотя они и не отвечают нашим критериям свободы. Однако, эти пакеты не являются частью официального дистрибутива, и доступны только из областей <userinput
>contrib</userinput
> или <userinput
>non-free</userinput
> серверов-зеркал Debian или на неофициальных компакт-дисках; более подробную информацию о расположении и содержании архивов смотрите в разделе <quote
>FTP-архивы Debian</quote
> в <ulink url="&url-debian-faq;"
>Debian FAQ</ulink
>. </para>
</footnote>

</para
><para
>Большинство программ в системе выпущено под <emphasis
>Стандартной Общественной Лицензией</emphasis
> <emphasis
>GNU</emphasis
> , часто называемой просто <quote
>GPL</quote
>. Лицензия GPL требует от вас сделать <emphasis
>исходный код</emphasis
> программ доступным, когда вы распространяете бинарную копию программы; это условие лицензии дает гарантии, что любой пользователь сможет модифицировать программу. Согласно этому условию, исходный код всех таких программ доступен в системе Debian.<footnote
> <para
>О том, как найти, распаковать и собрать бинарные версии из исходных пакетов Debian , смотрите раздел <quote
>Основы системы управления пакетами Debian</quote
> в <ulink url="&url-debian-faq;"
>Debian FAQ</ulink
>. </para>
</footnote>

</para
><para
>Программы в Debian доступны по нескольким формам соглашения об авторских правах и программных лицензий. Сразу после установки в систему, лицензия на пакет сохраняется в файле <filename
>/usr/share/doc/<replaceable
>имя-пакета</replaceable
>/copyright </filename
>. </para
><para
>Более полную информацию о лицензиях и о том, как Debian определяет, является ли программа достаточно свободной, чтобы быть включённой в основную (main) часть дистрибутива, смотрите в <ulink url="&url-dfsg;"
>критериях Debian для свободного программного обеспечения</ulink
>. </para
><para
>Самое важное юридическое замечание &mdash; программное обеспечение поставляется <emphasis
>без гарантий</emphasis
>. Программисты, создавшие программу, сделали это на пользу обществу. Не даётся никаких гарантий о пригодности поставляемого программного обеспечения ни для каких целей. Однако, поскольку программное обеспечение свободно, вы вольны модицифировать программу для достижения необходимых вам целей &mdash; и наслаждаться выгодами изменений, сделанных другими людьми, которые расширили возможности программы тем же путем. </para>
 </sect1>
<!--   End of file welcome/about-copyright.xml -->

</chapter>
<!--   End of file welcome/welcome.xml -->
