<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: what-is-debian-linux.xml 14388 2004-04-25 14:55:39Z mck-guest $ -->

 <sect1 id="what-is-debian-linux">
 <title
>What is &debian;?</title>
<para
>The combination of Debian's philosophy and methodology and the GNU tools, the Linux kernel, and other important free software, form a unique software distribution called &debian;. This distribution is made up of a large number of software <emphasis
>packages</emphasis
>. Each package in the distribution contains executables, scripts, documentation, and configuration information, and has a <emphasis
>maintainer</emphasis
> who is primarily responsible for keeping the package up-to-date, tracking bug reports, and communicating with the upstream author(s) of the packaged software. Our extremely large user base, combined with our bug tracking system ensures that problems are found and fixed quickly. </para
><para
>Внимание Debian к деталям позволяет нам создавать высококачественный, стабильный и расширяемый дистрибутив. Установленные системы могут быть легко настроены на выполнение самых различных задач, от урезанного брандмауэра (firewall) до рабочей станции ученого и высокопроизводительного сетевого сервера. </para
><para
>Debian особо популярен среди опытных пользователей из-за его технического совершенства и глубокого понимания нужд и ожиданий сообщества Linux . А еще Debian добавил много новых свойств в Linux, которые теперь стали общедоступными. </para
><para
>Например, Debian был первым дистрибутивом Linux, в который была включена система управления пакетами для более легкой установки и удаления программ. Также он был первым дистрибутивом Linux, который мог обновляться, не требуя переустановки. </para
><para
>Debian продолжает быть лидером в разработке Linux. Его процесс разработки является примером того, как хорошо может работать модель Открытых Исходников (Open Source) - даже для очень сложных задач, таких как постоение и сопровождение законченной операционной системы. </para
><para
>Самая отличительная особенность Debian от других дистрибутивов Linux это его система управления пакетами. Эти средства дают администратору системы Debian полный контроль над пакетами, установленными в системе, включая способность установки одного пакета или автоматическое обновление всей операционной системы. А еще отдельные пакеты могут быть защищены от обновления. Вы даже можете рассказать системе управления пакетами о программе, которую вы сами создали, и о том, от каких программ она зависит. </para
><para
>Для защиты вашей системы от <quote
>троянских коней</quote
> и остальных вредоносных программ, серверы Debian проверяют, чтобы каждый закачанный пакет поступал только от зарегистрированного сопровождающего Debian. Разработчики Debian также очень заботятся о защищенной настройке их пакетов. Когда случаются проблемы с безопасностью в выпущенном пакете, обычно очень быстро выходят исправления. С простой системой обновлений Debian, исправления безопасности можно скачать и установить автоматически через Internet. </para
><para
>The primary, and best, method of getting support for your &debian; system and communicating with Debian Developers is through the many mailing lists maintained by the Debian Project (there are more than &num-of-debian-maillists; at this writing). The easiest way to subscribe to one or more of these lists is visit <ulink url="&url-debian-lists-subscribe;"
> Debian's mailing list subscription page</ulink
> and fill out the form you'll find there. </para>

 </sect1>
