<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: what-is-debian-linux.xml 22935 2004-10-09 18:36:20Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="what-is-debian-linux">
 <title>Что такое &debian;?</title>
<para>Комбинация философии и методологии Debian, средств GNU, ядра Linux, а также остального важного свободного программного обеспечения, составляют уникальный дистрибутив под названием &debian;. Этот дистрибутив собран из большого количества <emphasis>пакетов</emphasis> программ. Каждый пакет в дистрибутиве содержит исполняемые файлы, скрипты, документацию, конфигурационную информацию и имеет <emphasis>сопровождающего</emphasis>, который отвечает за поддержание пакета в актуальном состоянии, отслеживает сообщения об ошибках (bug reports) и общается с основными авторами программы. Огромная база наших пользователей в сочетании с нашей системой отслеживания сообщений об ошибках гарантируют, что проблемы будут быстро обнаружены и устранены. </para><para>Внимание Debian к деталям позволило создать высококачественный, стабильный и расширяемый дистрибутив. Установленные системы могут быть легко настроены на выполнение самых различных задач, от упрощённого межсетевого экрана (firewall), рабочей станции учёного до высокопроизводительного сетевого сервера. </para><para>Debian особенно популярен среди опытных пользователей из-за его технического совершенства и глубокого понимания нужд и ожиданий сообщества Linux. А ещё Debian добавил много новых свойств в Linux, которые теперь стали повсеместно использоваться. </para><para>Например, Debian был первым дистрибутивом Linux, в который была включена система управления пакетами для более лёгкой установки и удаления программ. Также он был первым дистрибутивом Linux, который можно обновить до последней версии без переустановки. </para><para>Debian продолжает быть лидером в разработке Linux. Его процесс разработки является примером того, как хорошо может работать модель Открытых Исходников (Open Source) &mdash; даже для очень сложных задач, таких как построение и сопровождение целой операционной системы. </para><para>Самая отличительная особенность Debian от других дистрибутивов Linux &mdash; это система управления пакетами. Она даёт администратору системы Debian полный контроль над пакетами, установленными в системе, включая способность установки одного пакета или автоматическое обновление всей операционной системы. А также, отдельные пакеты могут быть защищены от обновления. Вы даже можете рассказать системе управления пакетами о программе, которую вы сами создали и о том, от каких программ она зависит. </para><para>Чтобы защитить вашу систему от <quote>троянских коней</quote> и других вредоносных программ, серверы Debian проверяют, чтобы каждый закачанный пакет поступал только от зарегистрированного сопровождающего Debian. Также, разработчики Debian очень заботятся о защищённой настройке своих пакетов. Когда случаются проблемы с безопасностью в выпущенном пакете, обычно очень быстро выходят исправления. С простой системой обновлений Debian, исправления безопасности можно загрузить и установить автоматически через Интернет. </para><para>Основным и самым лучшим способом получения поддержки для системы &debian; и общения с разработчиками Debian является множество списков рассылки, поддерживаемых проектом Debian (на момент написания этих строк их было более &num-of-debian-maillists;). Самый простой способ подписаться на один из этих списков &mdash; посетить <ulink url="&url-debian-lists-subscribe;"> страницу подписки на списки рассылки Debian</ulink> и заполнить форму. </para>

 </sect1>
