<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: what-is-linux.xml 22935 2004-10-09 18:36:20Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="what-is-linux">
 <title>Что такое GNU/Linux?</title>
<para>Linux &mdash; это операционная система: набор программ, которые позволяют вам работать с вашим компьютером и выполнять другие программы. </para><para>Операционная система (ОС) состоит из нескольких основных программ, которые нужны вашему компьютеру, чтобы он мог общаться и получать инструкции от пользователей; читать и записывать данные на жёсткие диски, ленты и принтеры; контролировать использование памяти; запускать другие программы. Самая важная часть ОС &mdash; это ядро. В системе GNU/Linux ядром является Linux. Оставшаяся часть системы состоит из других программ, многие из которых написаны проектом GNU или для проекта GNU. Поскольку одно ядро Linux &mdash; это еще не вся работающая ОС, мы предпочитаем использовать термин <quote>GNU/Linux</quote> для обозначения систем, которые многие люди ошибочно называют <quote>Linux</quote>. </para><para>Linux основывается на операционной системе Unix. С самого начала Linux разрабатывалась как многозадачная, многопользовательская система. Этих факторов достаточно, чтобы сделать Linux отличной от других широко известных операционных систем. Однако, Linux еще больше отличается, чем вы можете себе представить. В отличие от других операционных систем, Linux никому не принадлежит. Значительная часть системы разработана добровольцами бесплатно. </para><para>Разработка того, что позже станет Linux, началась в 1984 году, когда <ulink url="http://www.gnu.org/">Фонд Свободного Программного обеспечения</ulink> начал разработку свободной Unix-подобной операционной системы, названной GNU. </para><para>Проект GNU разработал всесторонний набор свободных программных средств для использования в Unix&trade; и Unix-подобных операционных системах, таких как Linux. Эти средства позволяют пользователям выполнять задачи широкого спектра, от простых (копирование или удаление файлов из системы) до сложных (написание и компилирование программ или выполнение сложного редактирования в различных форматах документов). </para><para>Хотя многие группы и люди внесли свой вклад в Linux, самый большой единственный вкладчик всё ещё Фонд Свободного Программного Обеспечения, который создал не только большинство инструментов, используемых в Linux, но а также философию и сообщество, которое сделало создание Linux возможным. </para><para><ulink url="&url-kernel-org;">Ядро Linux</ulink> впервые появилось в 1991 году, когда финский студент-компьютерщик по имени Линус Торвальдс (Linus Torvalds) анонсировал первую версию замены ядра Minix в группе новостей <userinput>comp.os.minix</userinput>. Подробнее смотрите на сайте Linux Internationals <ulink url="&url-linux-history;">страничку истории Linux</ulink>. </para><para>Линус Торвальдс продолжает координировать работу нескольких сотен разработчиков с помощью нескольких доверенных лиц. Отличный еженедельный обзор дискуссий из списка рассылки <userinput>linux-kernel</userinput> можно почитать на страничке <ulink url="&url-kernel-traffic;">Kernel Traffic</ulink>. Дополнительную информацию о списке рассылки <userinput>linux-kernel</userinput> можно найти в <ulink url="&url-linux-kernel-list-faq;">FAQ списка рассылки linux-kernel</ulink>. </para><para>Пользователи Linux имеют огромную свободу в выборе программногообеспечения. Например, пользователи Linux могут выбирать из дюжины различных оболочек командной строки и нескольких графических рабочих столов. Этот выбор часто удивляет пользователей других операционных систем, которые и не думали, что командные оболочки или рабочий стол можно заменить. </para><para>Linux также менее подвержен сбоям, лучше приспособлен для одновременного выполнения более чем одной программы и более защищен, чем многие другие системы. Благодаря этим преимуществам, Linux быстро завоёвывает рынок серверных операционных систем. С недавних пор, Linux начал становиться популярным среди домашних пользователей и в корпоративной среде. </para>

 </sect1>

