<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: what-is-debian.xml 14388 2004-04-25 14:55:39Z mck-guest $ -->

 <sect1 id="what-is-debian">
 <title>Что такое Debian?</title>
<para>Debian это полностью добровольная организация, посвященная разработке свободного программного обеспечения и распространения идеалов Фонда Свободного Программного Обеспечения (Free Software Foundation). Проект Debian начался в 1993 году, когда Иан Мердок (Ian Murdock) выпустил открытое приглашение к разработчикам программ внести свой вклад в полноценный программный дистрибутив, основанный на относительно новом ядре Linux. Небольшая группа энтузиастов, изначально поддерживаемая <ulink url="&url-fsf-intro;">Фондом Свободного Программного Обеспечения</ulink> и влиянием философии <ulink url="&url-gnu-intro;">GNU</ulink>, с годами выросла в организацию, насчитывающую приблизительно &num-of-debian-developers; <firstterm>Разработчиков Debian</firstterm>. </para><para>Разработчики Debian выполняют различные задачи, включая администрирование <ulink url="&url-debian-home;">Web</ulink> и <ulink url="&url-debian-ftp;">FTP</ulink> сайтов, графический дизайн, юридический анализ программных лицензий, написание документации и, конечно же, сопровождение программных пакетов. </para><para>В интересах распространения нашей философии и привлечения разработчиков, которые верят в принципы, на которых стоит Debian, Проект Debian издал множество документов, которые подчеркивают наши ценности и служат руководствами, в которых рассказывается, что значит быть разработчиком Debian. <itemizedlist>
<listitem><para><ulink url="&url-social-contract;">Общественный Договор Debian</ulink> это утверждение обязательств Debian перед Сообществом Свободного Программного Обеспечения. Любой, кто соглашается следовать Общественному Договору Debian может стать <ulink url="&url-new-maintainer;">сопровождающим</ulink>. Любой сопровождающий может добавить новые программы в Debian &mdash; при условии, что программы соответствует нашим критериям быть свободными, а программные пакеты следуют нашим стандартам качества. </para></listitem>
<listitem><para><ulink url="&url-dfsg;"> Критерии Debian по определению Свободного Программного Обеспечения</ulink> это ясные и краткие утверждения критериев Debian к свободным программам. Эти Критерии являются очень влиятельным документом в Движении Свободного Программного Обеспечения, и легли в основу <ulink url="&url-osd;"> Определения Открытых Исходных Текстов</ulink>. </para></listitem>
<listitem><para><ulink url="&url-debian-policy;">Руководство по политике Debian</ulink> это обширная спецификация стандартов качества Проекта Debian. </para></listitem>
</itemizedlist>
</para><para>Разработчики Debian также вовлечены и в другие проекты; некоторые из них специфичны для Debian, другие выполняются для части или для всего сообщества Linux. Вот несколько примеров: <itemizedlist>
<listitem><para>Проект <ulink url="&url-lsb-org;">Стандартный Базовый Linux</ulink> (LSB) нацелен на стандартизацию базовой системы GNU/Linux, которая позволит сторонним разработчикам программного обеспечения и аппаратной части легко разрабатывать программы и драйверы устройств для Linux-в-целом, вместо специализированных для разных дистрибутивов GNU/Linux. </para></listitem>
<listitem><para><ulink url="&url-fhs-home;">Стандарт Иерархии Файловой Системы</ulink> (FHS) это попытка стандартизировать организацию файловой системы Linux. Стандарт FHS позволит разработчикам программ сконцентрировать свои усилия на создании программы, не беспокоясь о том, как пакет будет устанавливаться в различные дистрибутивы GNU/Linux. </para></listitem>
<listitem><para>Внутренний проект <ulink url="&url-debian-jr;">Debian младший</ulink>, его цель - уверенность в том, что Debian'у есть что предложить нашим младшим пользователям. </para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>Для более общей информации о Debian, смотрите <ulink url="&url-debian-faq;">Debian FAQ</ulink>. </para>

 </sect1>

