<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 29505 -->

<sect1 id="example-preseed">
<title>Beispiel einer Voreinstellungs-Datei</title>

<para>

Dies ist ein komplettes, funktionierendes Beispiel einer Voreinstellungs-Datei für
eine automatische Installation. Wie Sie sie benutzen, ist in
<xref linkend="automatic-install"/> beschrieben. Vielleicht sollten Sie
bei einigen Zeilen der Datei das Kommentarzeichen entfernen, bevor Sie sie benutzen.

<note><para>

Um dieses Beispiel im Handbuch korrekt darstellen zu können, mussten einige Zeilen
gesplittet werden, da sie sonst aufgrund ihrer Länge nicht komplett angezeigt werden
könnten. Sie erkennen diese Zeilen daran, dass das Zeilenfortführungs-Zeichen 
<quote>\</quote> verwendet wird sowie an einer zusätzlichen Einrückung in der darauf folgenden
Zeile. In einer echten Voreinstellungs-Datei müssen diese gesplitteten Zeilen wieder
zu <emphasis>einer einzigen Zeile</emphasis> zusammengefügt werden. Ansonsten wird
die Voreinstellung nicht funktionieren und kann zu unvorhersehbaren Ergebnissen führen.

</para><para>

Sie finden eine <quote>unverfälschte</quote> Voreinstellungs-Datei auf den offiziellen
Debian-Installations-CD-ROMs unter <filename>/doc/install/manual</filename> sowie
im Internet auf <ulink url="&url-example-preseed;"></ulink>.

</para></note>

<informalexample><screen>
#### Modifikation von syslinux.cfg.

# Editieren Sie die syslinux.cfg (oder eine vergleichbare Datei) und fügen
# Sie Kernelparameter an das Ende der "append"-Zeile an.
#
# Zumindest sollten Sie einen Parameter hinzufügen, der dem Installer sagt,
# woher er seine Voreinstellungs-Datei bekommt.
# Wenn Sie von einem USB-Speicher installieren, benutzen Sie diesen Parameter
# und speichern Sie die Voreinstellungs-Datei im Toplevel-Verzeichnis des
# USB-Sticks ab:
#   preseed/file=/hd-media/preseed
# Wenn Sie per Netzwerk booten, benutzen Sie stattdessen:
#   preseed/url=http://host/path/to/preseed
# Wenn Sie eine CD remastern, können Sie diesen Parameter verwenden:
#   preseed/file=/cdrom/preseed
# Stellen Sie sicher, dass Sie die Datei in dem Verzeichnis ablegen, das
# Sie angeben.
# 
# Um sicherzustellen, dass der Installer die richtige Voreinstellungsdatei
# nutzt, können Sie eine Prüfsumme für die Datei angeben. Dies muss
# derzeit eine md5sum-Prüfsumme sein und wenn sie angegeben ist, muss
# sie auch für die Datei passen, ansonsten wird der Installer ablehnen,
# sie zu benutzen (Prüfsummen werden im Sarge-Installer nicht unterstützt).
#   preseed/url/checksum=5da499872becccfeda2c4872f9171c3d
#   preseed/file/checksum=5da499872becccfeda2c4872f9171c3d
#
# Während Sie hiermit arbeiten, sollten Sie vielleicht die Priorität auf
# kritisch setzen (debconf/priority=critical), um die meisten Fragen zu
# unterdrücken, auch wenn in der Voreinstellungs-Datei Einträge fehlen sollten.
# Und Sie sollten in syslinux.cfg den Timeout auf 1 setzen, damit Sie nicht
# Enter drücken müssen, um den Installer zu booten.
#
# Sprache, Land und Tastaturlayout können nicht über eine Datei voreingestellt
# werden, da die Fragen bereits gestellt werden, bevor die Voreinstellungs-Datei
# geladen werden kann.
# Stattdessen können Sie einige zusätzliche Kernelparameter angeben, um die
# Fragen zu vermeiden:
#
#    languagechooser/language-name=English
#    countrychooser/shortlist=US
#    console-keymaps-at/keymap=us
#
# Beachten Sie, dass der Kernel maximal 8 Kommandozeilen-Optionen und
# 8 Umgebungsoptionen akzeptiert (inklusive einiger Optionen, die
# standardmäßig für den Installer hinzugefügt werden). Wird diese Zahl
# überschritten, werden 2.4-Kernel die überzähligen einfach ignorieren
# und 2.6-Kernel (vor 2.6.9) werden eine Kernel-Panic melden.
# 2.6.9-Kernel oder höher akzeptieren 32 Kommandozeilen-Optionen und
# 32 Umgebungsoptionen.
# Einige der Standardoptionen wie "vga=normal"
# können bei den meisten Installationen getrost entfernt werden, was es
# Ihnen erlaubt, mehr Optionen für Voreinstellungen anzugeben.

#### Shell-Befehle.

# Den d-i voreinzustellen, ist von Natur aus nicht sicher. Nichts im Installer
# überprüft auf Versuche eines Pufferüberlaufs oder anderweitiger Ausnutzung
# der Werte einer Voreinstellungs-Datei wie dieser. Benutzen Sie nur
# Voreinstellungs-Dateien aus vertrauenswürdigen Quellen! Um diese Aussage zu 
# untermauern und weil es auch generell nützlich ist, zeigen wir hier eine
# Möglichkeit, jegliche Shell-Befehle, die Sie gerne im Installer hätten,
# automatisch zu starten.

# Dieser erste Befehl wird so früh wie möglich ausgeführt, direkt nachdem das
# Lesen der Voreinstellungs-Datei abgeschlossen ist.
#d-i preseed/early_command              string \
#    wget http://url/to/my.udeb -O /tmp/my.udeb ; udpkg -i /tmp/my.udeb

# Dieses Kommando wird ausgeführt, kurz bevor der Installer fertig ist, wenn
# aber noch ein nutzbares /target-Verzeichnis verfügbar ist.
#d-i preseed/late_command               string \
#    for deb in /hd-media/*.deb; do cp $deb /target/tmp; \
#    chroot /target dpkg -i /tmp/$(basename $deb); done

# Dieser Befehl wird ausgeführt, wenn base-config startet.
#base-config base-config/early_command  string echo hi mom

# Dieses Kommando wird ausgeführt, wenn base-config fertig ist, direkt vor dem
# "Login:"-Prompt. An dieser Stelle wäre eine gute Möglichkeit, einen Satz
# Pakete zu installieren, die Sie haben möchten, oder die Konfiguration des
# Systems zu optimieren.
#base-config base-config/late_command   string \
#    apt-get install zsh; chsh -s /bin/zsh

#### Netzwerk-Konfiguration.

# Dies wird natürlich nicht funktionieren, wenn Sie Ihre Voreinstellungs-Datei
# über das Netzwerk laden! Es ist aber toll, wenn Sie von CD oder USB-Stick
# booten. Sie können auch Netzwerkkonfigurations-Parameter angeben, wenn Sie
# die Voreinstellungs-Datei per Netzwerk laden, und zwar als Kernel-Parameter.

# netcfg versucht nach Möglichkeit, eine Netzwerkschnittstelle zu wählen, die
# bereits Verbindung hat (Netzwerkkabel gesteckt). Diese Zeile vermeidet, dass
# eine Liste angezeigt wird, wenn mehr als eine Schnittstelle verfügbar ist.
d-i netcfg/choose_interface select auto

# Wenn Sie einen langsamen DHCP-Server haben und der Installer läuft in eine
# Zeitüberschreitung, während er auf ihn wartet, könnte dies nützlich sein:
#d-i netcfg/dhcp_timeout string 60

# Wenn Sie es vorziehen, das Netzwerk manuell zu konfigurieren: hier steht,
# wie es geht:
#d-i netcfg/disable_dhcp                boolean true
#d-i netcfg/get_nameservers             string 192.168.1.1
#d-i netcfg/get_ipaddress               string 192.168.1.42
#d-i netcfg/get_netmask                 string 255.255.255.0
#d-i netcfg/get_gateway                 string 192.168.1.1
#d-i netcfg/confirm_static              boolean true

# Bedenken Sie, dass jeder Hostname und Domainname, der per DHCP zugewiesen
# wird, Vorrang hat vor den hier angegebenen. Allerdings bewirken diese Zeilen,
# dass keine Fragen angezeigt werden, auch wenn Werte per DHCP empfangen werden.
d-i netcfg/get_hostname                 string unassigned-hostname
d-i netcfg/get_domain                   string unassigned-domain

# Den lästigen WEP-Schlüssel-Dialog unterdrücken.
d-i netcfg/wireless_wep	string 
# Der verrückte DHCP-Hostname, den einige ISP als eine Art Passwort benutzen.
#d-i netcfg/dhcp_hostname               string radish

#### Einstellungen für den Debian-Spiegelserver.

d-i mirror/country                      string enter information manually
d-i mirror/http/hostname                string http.us.debian.org
d-i mirror/http/directory               string /debian
d-i mirror/suite                        string testing
d-i mirror/http/proxy                   string 

### Partitionierung.

# Wenn das System freien Platz auf der Platte hat, können Sie festlegen, nur
# diesen Platz zu partitionieren.
#d-i partman-auto/init_automatically_partition	\
#    select Use the largest continuous free space

# Alternativ können Sie eine Festplatte angeben, die partitioniert werden soll.
# Der Gerätename kann entweder als devfs-Bezeichnung oder im traditionellen
# Format angegeben werden. Um z.B. die erste Platte zu nutzen, die devfs kennt:
d-i partman-auto/disk                   string /dev/discs/disc0/disc

# Sie können eines der vordefinierten Partitionierungsrezepte wählen:
d-i partman-auto/choose_recipe          select \
    All files in one partition (recommended for new users)
#d-i partman-auto/choose_recipe         select Desktop machine
#d-i partman-auto/choose_recipe         select Multi-user workstation

# Oder erstellen Sie ein eigenes Rezept...
# Das Rezept-Format ist in der Datei devel/partman-auto-recipe.txt beschrieben.
# Wenn Sie eine Möglichkeit haben, eine Rezeptdatei in die d-i-Umgebung zu
# bekommen, können Sie einfach darauf verweisen:
#d-i partman-auto/expert_recipe_file    string /hd-media/recipe

# Wenn nicht, können sie auch ein ganzes Rezept in eine einzige Zeile packen.
# Dieses Beispiel erzeugt eine kleine /boot-Partition, eine Swap-Partition
# passender Größe und benutzt den Rest des Platzes für die root-Partition:
#d-i partman-auto/expert_recipe         string boot-root :: \
#    20 50 100 ext3 $primary{ } $bootable{ } method{ format } format{ } \
#    use_filesystem{ } filesystem{ ext3 } mountpoint{ /boot } . \
#    500 10000 1000000000 ext3 method{ format } format{ } \
#    use_filesystem{ } filesystem{ ext3 } mountpoint{ / } .  \
#    64 512 300% linux-swap method{ swap } format{ } . 

# Als Referenz hier das gleiche Rezept in einer lesbareren Form:
# 	boot-root ::
# 	40 50 100 ext3
#		$primary{ } $bootable{ }
#		method{ format } format{ }
#		use_filesystem{ } filesystem{ ext3 }
#		mountpoint{ /boot }
#	.
# 	500 10000 1000000000 ext3
#		method{ format } format{ }
#		use_filesystem{ } filesystem{ ext3 }
#		mountpoint{ / }
#	.
# 	64 512 300% linux-swap
#		method{ swap } format{ }
#	.

# Durch diese Voreinstellung partitioniert partman automatisch, ohne nachzufragen.
d-i partman/confirm_write_new_label     boolean true
d-i partman/choose_partition            select \
    Finish partitioning and write changes to disk
d-i partman/confirm                     boolean	true

#### Installation des Bootloaders.

# Grub ist (für x86) der Standard-Bootloader. Wenn Sie stattdessen lilo
# installieren möchten, entfernen Sie hier das Kommentarzeichen:
#d-i grub-installer/skip                boolean true

# Dies ist eine ziemlich sichere Einstellung; sie bewirkt, dass grub automatisch
# in den MBR installiert wird, wenn kein anderes Betriebssystem erkannt wird. 
d-i grub-installer/only_debian          boolean true

# Dies bewirkt, dass grub in den MBR installiert wird, wenn andere
# Betriebssysteme erkannt werden. Es ist nicht sehr sicher, da so möglicherweise
# die anderen Systeme nicht mehr gestartet werden können.
d-i grub-installer/with_other_os        boolean true

# Wenn Sie alternativ an einen anderen Ort als in den MBR installieren möchten,
# entfernen Sie hier die Kommentarzeichen und passen Sie die Zeilen an:
#d-i grub-installer/bootdev             string (hd0,0)
#d-i grub-installer/only-debian         boolean false
#d-i grub-installer/with_other_os       boolean false

##### Die erste Installationsstufe beenden.

# Die letzte Meldung "Installation abgeschlossen" unterdrücken.
d-i prebaseconfig/reboot_in_progress    note 


##### base-config voreinstellen.

# Die Einführungs-Nachricht unterdrücken.
base-config base-config/intro           note 

# Die abschließende Nachricht unterdrücken.
base-config base-config/login           note 

# Wenn ein Display-Manager installiert wurde, aber nicht direkt gestartet werden
# soll, nachdem base-config beendet ist:
#base-config base-config/start-display-manager        boolean false

# Einige Versionen des Installer können Informationen zurück senden, was
# Sie installiert haben. Standardeinstellung ist, nichts zu senden, aber
# Informationen zu senden hilft dem Projekt zu entscheiden, welche Software
# wie beliebt ist und auf die CDs gepackt werden sollte.
#popularity-contest popularity-contest/participate    boolean false

###### Einstellung der Zeitzone.

# Ob die Hardware-Uhr auf GMT gesetzt ist oder nicht:
base-config tzconfig/gmt                boolean true

# Wenn Sie dem Installer mitgeteilt haben, dass Sie sich in den USA befinden,
# können Sie mit dieser Variable die Zeitzone festlegen.
# (Mögliche Werte sind: Eastern, Central, Mountain, Pacific, Alaska, Hawaii,
# Aleutian, Arizona East-Indiana, Indiana-Starke, Michigan, Samoa, other)
base-config tzconfig/choose_country_zone/US           select Eastern
# Wenn Sie sich in Kanada befinden.
# (Mögliche Werte sind: Newfoundland, Atlantic, Eastern, Central,
# East-Saskatchewan, Saskatchewan, Mountain, Pacific, Yukon, other)
base-config tzconfig/choose_country_zone/CA           select Eastern
# Wenn Sie sich in Brasilien befinden.
# (Mögliche Werte sind: East, West, Acre, DeNoronha, other)
base-config tzconfig/choose_country_zone/BR           select East
# Viele Länder haben nur eine Zeitzone. Wenn Sie sich in einem solchen Land
# befinden, können Sie mit der folgenden Zeile die Standard-Zeitzone dieses
# Landes wählen.
base-config tzconfig/choose_country_zone_single       boolean true
# Die nächste Frage ist ein Fallback für Länder, die nicht oben erwähnt wurden,
# aber mehr als eine Zeitzone haben. Sie können eine der Zeitzonen auswählen
# oder den Wert "other". 
#base-config tzconfig/choose_country_zone_multiple    select 

###### Einstellungen für Benutzeraccounts.

# Um das root-Passwort voreinzustellen, müssen Sie es als Klartext in diese
# Datei schreiben. Das ist keine gute Idee, nutzen Sie dies mit Vorsicht!
#passwd	passwd/root-password            password r00tme
#passwd	passwd/root-password-again      password r00tme

# Wenn Sie die Erzeugung eines normalen Benutzerkontos überspringen wollen:
#passwd	passwd/make-user                boolean false
# Alternativ, können Sie den vollen Namen und den Loginnamen voreinstellen.
#passwd	passwd/user-fullname            string Debian User
#passwd	passwd/username                 string debian
# Sowie das Passwort, aber seien Sie hiermit vorsichtig!
#passwd	passwd/user-password            password insecure
#passwd	passwd/user-password-again      password insecure

###### Apt-Setup.

# Diese Frage legt fest, welche Paketquelle in der zweiten Stufe der
# Installation benutzt wird.
# (Mögliche Werte sind: cdrom, http, ftp, filesystem, edit sources list by hand)
base-config apt-setup/uri_type          select http

# Wenn Sie ftp oder http auswählen, werden Sie nach einen Land und einem
# Spiegel-Server gefragt:
base-config apt-setup/country           select enter information manually
base-config apt-setup/hostname          string http.us.debian.org
base-config apt-setup/directory         string /debian
# Den Dialog nach der Auswahl des Spiegelservers beenden (keine weitere
# Paketquelle angeben).
base-config apt-setup/another           boolean false

# Sie können wählen, ob Sie Software aus dem "non-free"- und "contrib"-Zweig
# installieren möchten.
#base-config apt-setup/non-free         boolean true
#base-config apt-setup/contrib          boolean true

# Sicherheitsupdates aktivieren (eine gute Idee).
base-config apt-setup/security-updates  boolean true

###### Paketauswahl.

# Sie können jede Kombination der verfügbaren Programmgruppen auswählen.
# Mögliche Werte sind: (Desktop environment, Web server, Print server,
# DNS server, File server, Mail server, SQL database, manual package selection.)
# Die letzte Möglichkeit startet aptitude. Sie können auch wählen, hier gar
# nichts zu installieren und die Installation von bestimmten Paketen auf andere
# Art erzwingen.
tasksel      tasksel/first   multiselect Desktop environment
#tasksel      tasksel/first   multiselect Web server, Mail server, DNS server

###### Konfiguration des Mailsystems.

# In einer normalen Installation stellt exim nur zwei Fragen. Hier erfahren
# Sie, wie Sie auch diese noch unterdrücken können. Umfangreichere
# Voreinstellungen sind möglich.
exim4-config exim4/dc_eximconfig_configtype \
    select no configuration at this time
exim4-config exim4/no_config boolean true

# Es ist eine gute Idee, diese Einstellung auf das Benutzerkonto zu setzen,
# das Sie erstellt haben. Wenn Sie es leer lassen, bedeutet das, das
# Mails für den "postmaster" nach /var/mail/mail gehen.
exim4-config exim4/dc_postmaster        string 

###### Konfiguration des X-Servers.

# Die Konfiguration von Debians X-System voreinzustellen, ist möglich, aber
# Sie müssen dazu einige Details über die Video-Hardware des Rechners kennen,
# da Debians X-Konfigurationsprogramm nicht in jedem Fall eine vollautomatische
# Konfiguration durchführen kann.

# X kann den richtigen Treiber für einige Grafikkarten erkennen, aber wenn
# Sie eine Voreinstellung treffen, überschreiben Sie diese Auswahl. Vesa
# sollte aber in den meisten Fällen funktionieren.
#xserver-xfree86 xserver-xfree86/config/device/driver select vesa

# Das Problem mit der automatischen Mauserkennung ist: wenn es schief geht,
# wird X es wieder und wieder versuchen. Wenn also automatische Erkennung
# voreingestellt ist, besteht die Gefahr einer Endlosschleife, falls die
# Maus nicht erkannt werden kann.
#xserver-xfree86 xserver-xfree86/autodetect_mouse     boolean true

# Die automatische Erkennung des Monitors wird empfohlen.
xserver-xfree86	xserver-xfree86/autodetect_monitor    boolean true
# Entfernen Sie hier das Kommentarzeichen, wenn Sie ein LCD-Display haben.
#xserver-xfree86 xserver-xfree86/config/monitor/lcd   boolean true
# Die X-Konfiguration bietet drei mögliche Wege für die Konfiguration des
# Monitors. Dies ist die Voreinstellung für "medium", was immer verfügbar ist.
# Der einfache Weg ("simple") ist nicht immer verfügbar und "advanced"
# (erweitert) stellt zu viele Fragen.
xserver-xfree86	xserver-xfree86/config/monitor/selection-method	\
    select medium

xserver-xfree86	xserver-xfree86/config/monitor/mode-list \
    select 1024x768 @ 60 Hz

###### Alles andere; der Rest.

# Abhängig davon, welche Software Sie zur Installation auswählen oder ob
# Dinge während des Installationsprozesses schief laufen, ist es möglich,
# dass weitere Fragen auftauchen. Sie können auch für diese natürlich
# Voreinstellungen festlegen. Eine Liste mit allen möglichen Fragen, die
# gestellt werden könnten, bekommen Sie, indem Sie eine Installation
# durchführen und danach diese Befehle ausführen:
#   debconf-get-selections --installer > file
#   debconf-get-selections >> file

# Wenn Sie mögen, können Sie hier weitere Voreinstellungs-Dateien in diese
# Datei integrieren. Jegliche Einstellungen in diesen Dateien werden die
# Werte aus dieser Datei überschreiben. Es können mehr als eine Datei angegeben
# werden, getrennt durch Leerzeichen; alle werden geladen. Die integrierten
# Dateien können ebenfalls wieder "preseed/include"-Regeln enthalten.
# Bedenken Sie: wenn Sie relative Dateipfade angeben, gehen diese von dem
# gleichen Verzeichnis aus, wie die Voreinstellungs-Datei, in der sie integriert
# sind.
#d-i preseed/include                    string x.cfg

# Der Installer kann optional Prüfsummen von Voreinstellungsdateien überprüfen,
# bevor er sie nutzt. Zurzeit werden nur md5sum-Prüfsummen unterstützt; die
# md5sums müssen in der gleichen Reihenfolge aufgelistet werden wie die Dateien
# in den include-Regeln vorher, zu denen sie gehören.
# (Prüfsummen werden im Sarge-Installer nicht unterstützt.)
#d-i preseed/include/checksum          string 5da499872becccfeda2c4872f9171c3d

# Der flexiblere Weg: dies startet ein Shell-Kommando und wenn dies die Namen
# von Voreinstellungs-Dateien zurückgibt, werden Sie integriert. Ein Beispiel:
# um zwischen Konfigurationen umzuschalten in Abhängigkeit von einem bestimmten
# USB-Speicher-Gerät (in diesem Fall ein eingebauter Kartenleser) nutzen Sie:
#d-i preseed/include_command            string \
#    if $(grep -q "GUID: 0aec3050aec305000001a003"  /proc/scsi/usb-storage-*/*); \
#    then echo kraken.cfg; else echo otherusb.cfg; fi

</screen></informalexample>

</para>
</sect1>
