<!-- original version: 11573 -->

 <sect1 id="install-overview">
 <title>Übersicht über den Installationsverlauf</title> 
<para>

Zuallererst ein kurzes Wort über Neuinstallationen. Mit Debian sind die
Umstände, unter denen eine Neuinstallation notwendig sind, äußerst selten;
wahrscheinlich ist ein mechanisches Versagen der Festplatte der häufigste
Grund.

</para><para>

Viele gängige Betriebssysteme benötigen eine komplette Installation wenn
kritische Fehler vorkommen oder für Upgrades auf neuere Versionen des
Betriebssystems. Selbst wenn keine komplette Neuinstallation notwendig ist,
müssen oftmals die verwendeten Programme neu installiert werden, um im neuen
Betriebssystem korrekt zu funktionieren.

</para><para>

Unter &debian; ist es wahrscheinlicher, dass Sie Ihr Betriebssystem reparieren
können als die Notwendigkeit, es neu zu installieren, wenn etwas schief
läuft. Upgrades erfordern niemals eine komplette Installation; Sie können
statt dessen immer upgraden. Die Programme sind fast immer mit den
nachfolgenden Releases kompatibel. Benötigt die neue Version eines Programms
neuere zu Grunde liegende Software, so stellt das Debian Paketsystem sicher,
dass die benötigte Software automatisch identifiziert und installiert wird.
Es wurde sehr viel Aufwand in das Eliminieren der Notwendigkeit
von Neuinstallationen gesteckt, also sehen Sie es als allerletzte Möglichkeit
an. Der Installer ist <emphasis>nicht</emphasis> auf die Neuinstallation
bestehender Systeme ausgelegt.

</para><para>

Hier ist eine Übersicht der Schritte, die Sie während der Installation
durchführen werden.

</para>

<orderedlist> 
<listitem><para>

Sammeln Sie Informationen über Ihren Computer und alle benötigten
Dokumentationen, bevor Sie die Installation starten.

</para></listitem>
<listitem><para>

Sichern von bestehenden Daten oder Dokumenten auf der Festplatte, auf die Sie
installieren wollen.

</para></listitem>
<listitem><para>

Partitionierbaren Platz für Debian auf Ihrer Festplatte erstellen.

</para></listitem>
<listitem><para>

Die Installationssoftware und spezielle Treiberdateien für Ihr Gerät
herunterladen (ausser Debian CD Benutzer)

</para></listitem>
<listitem><para>

Boot-Bänder/Disketten/USB-Sticks erstellen, oder Bootdateien platzieren
(die meisten Debian CD Benutzer können von einer der CDs hochstarten)

</para></listitem>
<listitem><para>

Hochstarten des Installationssystems.

</para></listitem>
<listitem><para>

Auswählen der Installationssprache.

</para></listitem>
<listitem arch="not-s390"><para>

Aktivieren der Netzwerkverbindung, wenn verfügbar.

</para></listitem>

<listitem arch="s390"><para>

Konfigurieren einer Netzwerkschnittstelle.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Öffnen einer Telnet Verbindung zum neuen System.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Anschließen eines oder mehrerer DASDs (Direct Access Storage Device).

</para></listitem>

<listitem><para>

Erstellen und Mounten der Partitionen auf denen Debian installiert
wird.

</para></listitem>
<listitem><para>

Zuschauen beim automatischen Download/Installations/Setup-Vorgangs
des <firstterm>Basis-Systems</firstterm>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Einen <firstterm>Boot Loader</firstterm> installieren, der &debian;
und/oder Ihr existierendes System hochstarten kann.

</para></listitem>
<listitem><para>

Das neu installierte System zum ersten Mal hochstarten, und einige
anfängliche Systemeinstellungen vornehmen.

</para></listitem>
<listitem><para>

Zusätzliche Software (<firstterm>Tasks</firstterm> und/oder
<firstterm>Pakete</firstterm>) nach Belieben installieren.

</para></listitem>
</orderedlist>

<para>

If you have problems during the installation, it helps to know which
packages are involved in which steps. Introducing the leading software
actors in this installation drama:

</para><para>

The installer software, <classname>debian-installer</classname>, is
the primary concern of this manual. She directs the
architecture-specific partitioning program, installs the linux kernel,
and then supervises <classname>modconf</classname> to load specific
hardware drivers, <classname>dhclient</classname> to set up the
network connection, <classname>debootstrap</classname> to install the
base system packages, and &boot-loader-installer;, the boot loader
installer. Many more actors play smaller parts in this process, but
<classname>debian-installer</classname> has completed her task when
you load the new system for the first time.

</para><para>

Upon loading the new base system, <classname>base-config</classname>
supervises adding users, setting a time zone, and setting up the
package installation system. It then offers to launch
<classname>tasksel</classname> which will install large groups
of related programs, and in turn <classname>aptitude</classname> which
allows you to choose individual software packages.

</para><para>

When <classname>debian-installer</classname> finishes, before the
first system load, you have only a very basic command line driven
system. The graphical interface which displays windows on your monitor
will not be installed unless you select it during the final steps,
with either <classname>tasksel</classname> or
<classname>aptitude</classname>.  It's optional because many &debian;
systems are servers which don't really have any need for a graphical
user interface to do their job.

</para><para>

Just be aware that the X system is completely separate from
<classname>debian-installer</classname>, and in fact is much more
complicated. Installation and trouble shooting of the X window
installation is not within the scope of this manual.

</para>
 </sect1>

