<!-- original version: 22664 -->

 <sect1 id="install-overview">
 <title>Übersicht über den Installationsverlauf</title> 
<para>

Zuallererst ein kurzes Wort über Neuinstallationen. Unter Debian sind
Umstände, die eine komplette Neuinstallation notwendig machen, äußerst selten;
ein mechanisches Versagen der Festplatte wäre vielleicht der häufigste
Grund.

</para><para>

Viele gängige Betriebssysteme benötigen eine komplette Installation, wenn
kritische Fehler vorkommen oder für Upgrades auf neuere Versionen des
Betriebssystems. Selbst wenn keine komplette Neuinstallation notwendig ist,
müssen oftmals die verwendeten Programme neu installiert werden, um unter der 
neuen Version des Betriebssystems korrekt zu funktionieren.

</para><para>

Unter &debian; ist es wahrscheinlicher, dass Sie, wenn etwas schief läuft, Ihr 
Betriebssystem reparieren können, als es neu installieren zu müssen. 
Upgrades erfordern niemals eine komplette Neuinstallation; Sie können
statt dessen immer upgraden. Die Programme sind fast immer mit den
nachfolgenden Releases kompatibel. Benötigt die neue Version eines Programms
neuere zu Grunde liegende Software, so stellt das Debian-Paketsystem sicher,
dass die benötigte Software automatisch identifiziert und installiert wird.
Es wurde sehr viel Aufwand betrieben, die Notwendigkeit einer Neuinstallation 
zu vermeiden; Sie sollten es deshalb als allerletzte Möglichkeit ansehen. 
Der Installer ist <emphasis>nicht</emphasis> für die Neuinstallation
über eine bestehende Version ausgelegt.

</para><para>

Hier ist eine Übersicht der Schritte, die Sie während der Installation
durchführen werden.

</para>

<orderedlist> 
<listitem><para>

Sichern von bestehenden Daten oder Dokumenten auf der Festplatte, auf die Sie
installieren wollen.

</para></listitem>
<listitem><para>

Sammeln Sie Informationen über Ihren Computer und alle benötigten
Dokumentationen, bevor Sie die Installation starten.

</para></listitem>
<listitem><para>

Schaffen Sie Platz für Debian auf Ihrer Festplatte, der dann partitioniert werden kann.

</para></listitem>
<listitem><para>

Die Installationssoftware und spezielle Treiber für Ihre Hardware
herunterladen (betrifft nicht Debian-CD-Benutzer)

</para></listitem>
<listitem><para>

Boot-Bänder/Disketten/USB-Sticks erstellen oder Bootdateien platzieren
(die meisten Debian-CD-Benutzer können von einer der CDs starten)

</para></listitem>
<listitem><para>

Starten des Installationssystems.

</para></listitem>
<listitem><para>

Auswählen der Sprache, in der die Installation durchgeführt wird.

</para></listitem>
<listitem arch="not-s390"><para>

Aktivieren der Netzwerkverbindung, falls verfügbar.

</para></listitem>

<listitem arch="s390"><para>

Konfigurieren einer Netzwerkschnittstelle.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Herstellen einer SSH-Verbindung zum neuen System.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Hinzufügen eines oder mehrerer DASDs (Direct Access Storage Device).

</para></listitem>

<listitem><para>

Erstellen und Mounten der Partitionen, auf denen Debian installiert
wird.

</para></listitem>
<listitem><para>

Beobachten Sie den automatischen Download-/Installations- und Setupvorgang
des <firstterm>Basis-Systems</firstterm>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Einen <firstterm>Boot-Loader</firstterm> installieren, der &debian;
und/oder Ihr bereits vorhandenes Betriebssystem starten kann.

</para></listitem>
<listitem><para>

Das neu installierte System zum ersten Mal starten und einige
grundsätzliche Systemeinstellungen vornehmen.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Herstellen einer SSH-Verbindung zum neuen System.

</para></listitem>
<listitem><para>

Zusätzliche Software (<firstterm>Tasks</firstterm> und/oder
<firstterm>Pakete</firstterm>) nach Belieben installieren.

</para></listitem>
</orderedlist>

<para>

Wenn Sie Probleme während der Installation haben, hilft es, wenn Sie wissen, welche
Pakete bei welchen Schritten beteiligt sind. Hier die wichtigsten Akteure in
diesem Installations-Schauspiel:

</para><para>

Die Installer-Software <classname>debian-installer</classname> ist
die wichtigste Angelegenheit dieses Handbuchs. Sie erkennt die Hardware
und lädt dafür benötigte Treiber, benutzt den <classname>DHCP-Client</classname>,
um die Netzwerkverbindung einzurichten, und installiert die Basis-System-Pakete
mittels <classname>debootstrap</classname>. Etliche andere Akteure spielen noch kleinere
Rollen in diesem Prozess, aber der <classname>debian-installer</classname>
hat seine Aufgabe erfüllt, wenn Sie das neue System zum ersten Mal starten.

</para><para>

Beim Laden des neuen Basis-Systems führt <classname>base-config</classname>
das Anlegen von neuen Benutzern, das Setzen der Zeitzone und die Konfiguration
des Paketinstallations-Systems (mittels <classname>apt-setup</classname>) durch.
Es bietet dann an, <classname>tasksel</classname> zu starten, das größere Gruppen 
von miteinander verwandten Programmen installiert; danach kann mittels 
<classname>aptitude</classname> eine feinere Auswahl einzelner Softwarepakete
getroffen werden.

</para><para>

Wenn der <classname>debian-installer</classname> seine Aufgabe abgeschlossen
hat, noch vor dem ersten Systemstart, haben Sie nur ein sehr grundlegendes,
text-basiertes System. Die graphische Oberfläche, die Fenster auf Ihrem Bildschirm
anzeigt, wird nicht installiert, außer Sie wählen es in den nachfolgenden
Schritten entweder mit <classname>tasksel</classname> oder
<classname>aptitude</classname> aus. Dies ist optional, da viele
&debian;-Systeme Server sind, die keinen echten Bedarf für eine grafische
Benutzeroberfläche haben, um ihre Arbeit zu tun.

</para><para arch="not-s390">

Seien Sie sich dessen bewusst, dass das X-System (die grafische Oberfläche) vom
<classname>debian-installer</classname> komplett getrennt ist und
in der Tat komplizierter ist. Die Installation und Problembeseitigung
der X-Window-Installation wird von diesem Handbuch nicht abgedeckt.

</para>
 </sect1>

