<!-- original version: 11573 -->

 <sect1 id="install-overview">
 <title>Übersicht über den Installationsverlauf</title> 
<para>

Zuallererst ein kurzes Wort über Neuinstallationen. Mit Debian sind die
Umstände, unter denen eine Neuinstallation notwendig sind, äußerst selten;
wahrscheinlich ist ein mechanisches Versagen der Festplatte der häufigste
Grund.

</para><para>

Viele gängige Betriebssysteme benötigen eine komplette Installation wenn
kritische Fehler vorkommen oder für Upgrades auf neuere Versionen des
Betriebssystems. Selbst wenn keine komplette Neuinstallation notwendig ist,
müssen oftmals die verwendeten Programme neu installiert werden, um im neuen
Betriebssystem korrekt zu funktionieren.

</para><para>

Unter &debian; ist es wahrscheinlicher, dass Sie Ihr Betriebssystem reparieren
können als die Notwendigkeit, es neu zu installieren, wenn etwas schief
läuft. Upgrades erfordern niemals eine komplette Installation; Sie können
statt dessen immer upgraden. Die Programme sind fast immer mit den
nachfolgenden Releases kompatibel. Benötigt die neue Version eines Programms
neuere zu Grunde liegende Software, so stellt das Debian Paketsystem sicher,
dass die benötigte Software automatisch identifiziert und installiert wird.
Es wurde sehr viel Aufwand in das Eliminieren der Notwendigkeit
von Neuinstallationen gesteckt, also sehen Sie es als allerletzte Möglichkeit
an. Der Installer ist <emphasis>nicht</emphasis> auf die Neuinstallation
bestehender Systeme ausgelegt.

</para><para>

Hier ist eine Übersicht der Schritte, die Sie während der Installation
durchführen werden.

</para>

<orderedlist> 
<listitem><para>

Sammeln Sie Informationen über Ihren Computer und alle benötigten
Dokumentationen, bevor Sie die Installation starten.

</para></listitem>
<listitem><para>

Sichern von bestehenden Daten oder Dokumenten auf der Festplatte, auf die Sie
installieren wollen.

</para></listitem>
<listitem><para>

Partitionierbaren Platz für Debian auf Ihrer Festplatte erstellen.

</para></listitem>
<listitem><para>

Die Installationssoftware und spezielle Treiberdateien für Ihr Gerät
herunterladen (ausser Debian CD Benutzer)

</para></listitem>
<listitem><para>

Boot-Bänder/Disketten/USB-Sticks erstellen, oder Bootdateien platzieren
(die meisten Debian CD Benutzer können von einer der CDs hochstarten)

</para></listitem>
<listitem><para>

Hochstarten des Installationssystems.

</para></listitem>
<listitem><para>

Auswählen der Installationssprache.

</para></listitem>
<listitem arch="not-s390"><para>

Aktivieren der Netzwerkverbindung, wenn verfügbar.

</para></listitem>

<listitem arch="s390"><para>

Konfigurieren einer Netzwerkschnittstelle.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Öffnen einer Telnet Verbindung zum neuen System.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Anschließen eines oder mehrerer DASDs (Direct Access Storage Device).

</para></listitem>

<listitem><para>

Erstellen und Mounten der Partitionen auf denen Debian installiert
wird.

</para></listitem>
<listitem><para>

Zuschauen beim automatischen Download/Installations/Setup-Vorgangs
des <firstterm>Basis-Systems</firstterm>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Einen <firstterm>Boot Loader</firstterm> installieren, der &debian;
und/oder Ihr existierendes System hochstarten kann.

</para></listitem>
<listitem><para>

Das neu installierte System zum ersten Mal hochstarten, und einige
anfängliche Systemeinstellungen vornehmen.

</para></listitem>
<listitem><para>

Zusätzliche Software (<firstterm>Tasks</firstterm> und/oder
<firstterm>Pakete</firstterm>) nach Belieben installieren.

</para></listitem>
</orderedlist>

<para>

Wenn Sie während der Installation haben, hilft es, wenn Sie wissen, welche
Pakete in welchen Schritten beteiligt sind. Die wichtigsten Akteure in
diesem Installations-Schauspiel:

</para><para>

Die Installer Software, <classname>debian-installer</classname> ist
die wichtigste Angelegenheit dieses Handbuchs. Sie koordiniert das
Architektur-spezifische Partitionierungsprogramm, installiert den
Linux Kernel und überwacht danach <classname>modconf</classname> beim Laden
der speziellen Hardwaretreiber, <classname>dhclient</classname> beim
Konfigurieren der Netzwerkfunktion, <classname>debootstrap</classname> beim
Installieren der Basis-Systempakete, und &boot-loader-installer;, den
Installer des Boot Loaders. Einige andere Akteure spielen noch kleinere
Rollen in diesem Prozess, aber der <classname>debian-installer</classname>
hat seine Aufgabe erfüllt, wenn Sie das neue System zum ersten Mal starten.

</para><para>

Beim Laden des neuen Basis-Systems leitet <classname>base-config</classname>
das Anlegen von neuen Benutzern, das Setzen der Zeitzone, und die Konfiguration
des Paket-Installationssystems. Es bietet dann an,
<classname>tasksel</classname> zu starten, das große Gruppen von miteinander
verwandten Programmen installiert, und danach <classname>aptitude</classname>,
das Ihnen die direkte Auswahl einzelner Softwarepakete ermöglicht.

</para><para>

Wenn der <classname>debian-installer</classname> fertig ist, vor dem
ersten Systemstart, haben Sie ein sehr grundliegendes Text-basiertes
System. Die graphische Oberfläche, die Fenster auf Ihrem Bildschirm
anzeigt wird nicht installiert, außer Sie wählen es in den abschließenden
Schritten entweder mit <classname>tasksel</classname> oder
<classname>aptitude</classname> aus. Es ist optional, da viele
&debian; Systeme Server sind, die keinen Bedarf für eine grafische
Benutzeroberfläche haben, um ihre Arbeit zu erfüllen.

</para><para>

Seien Sie sich dessen bewusst, dass das X System vom
<classname>debian-installer</classname> komplett getrennt ist, und
in der Tat komplizierter ist. Die Installation und Problembeseitigung
der X Window Installation wird von diesem Handbuch nicht abgedeckt.

</para>
 </sect1>

