<!-- original version: 19287 -->

 <sect1 id="minimum-hardware-reqts">
<title>Minimale Hardwareanforderungen</title>
<para>

Sobald Sie Informationen über die Hardware Ihres Computers herausgefunden
haben, überprüfen Sie, ob diese Hardware die Art der Installation zulässt,
die Sie durchführen wollen.

</para><para arch="not-s390">

Abhängig von Ihren Bedürfnissen können Sie auch mit weniger als der unten
aufgelisteten Hardware auskommen. In den meisten Fällen riskieren Sie
jedoch, im Nachhinein frustriert zu sein, wenn Sie diese Empfehlungen
ignorieren.

</para><para arch="i386">

Für Desktop-Systeme wird mindestens ein Pentium 100 empfohlen, und für
einen Server mindestens ein Pentium II-300.

</para><para arch="m68k">

Ein 68030 oder besserer Prozessor wird für m68k-Installationen empfohlen.
Es kann sein, dass Sie weniger Festplattenplatz als unten angegeben benötigen.

</para><para arch="powerpc">

Jeder OldWorld- oder NewWorld-PowerPC eignet sich für ein Desktop-System.
Für Server wird mindestens ein 132-MHz Rechner empfohlen.

</para>

<table>
<title>Empfohlene minimale Systemanforderungen</title>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry>Art der Installation</entry><entry>Arbeitsspeicher</entry><entry>Festplatte</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Ohne Desktop</entry>
  <entry>24 Megabyte</entry>
  <entry>450 Megabyte</entry>
</row><row>
  <entry>Mit Desktop</entry>
  <entry>64 Megabyte</entry>
  <entry>1 Gigabyte</entry>
</row><row>
  <entry>Server</entry>
  <entry>128 Megabyte</entry>
  <entry>4 Gigabyte</entry>
</row>

</tbody></tgroup></table>

<para>

Es folgt eine Auflistung einiger üblicher Debian-Systemkonfigurationen.
Auf <xref linkend="tasksel-size-list"/> können Sie auch eine Übersicht über 
den benötigten Speicherplatz von miteinander verwandten Programmgruppen 
erhalten.

</para>
<variablelist>

<varlistentry>
 <term>Standard Server</term>
 <listitem><para>

Die ist ein kleines Server-Profil, nützlich für einen minimal-ausgestatteten
Server, der kaum Highlights für Shell-Benutzer bietet. Er enthält einen
FTP-Server, einen Web-Server, DNS, NIS und POP. Hierfür sollten 100MB
Speicherplatz ausreichen, und darüber hinaus der Speicherplatz für die
von Ihnen bereitgestellten Daten.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Arbeitsplatz-Rechner</term>
 <listitem><para>

Ein Standard-Arbeitsplatzrechner mit X-Window-System, voll-ausgestatteten Desktop-
Umgebungen, Sound, Editoren etc. Der benötigte Speicherplatz beläuft sich in 
etwa auf 2GB für die Standard-Desktop-Auswahl, man kann allerdings auch mit 
erheblich weniger auskommen.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Arbeitskonsole</term>
 <listitem><para>

Ein weniger komfortabel ausgestattetes  Endbenutzer-Gerät, ohne X-Window-System oder 
X-Anwendungen.
Möglicherweise nützlich für einen Laptop oder mobilen Computer. Der Bedarf an 
Festplattenspeicher beläuft sich in etwa auf 140MB.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>Entwicklungsstation</term>
 <listitem><para>

Ein Desktopsystem mit allen Paketen für Entwickler, wie Perl, C, C++
etc. Der Platz auf der Festplatte beläuft sich in etwa auf 475MB. 
Falls Sie noch X11 und einige zusätzliche Pakete für andere Zwecke installieren, 
sollten Sie in etwa 800MB für dieses Gerät einplanen.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist><para>

Beachten Sie, dass bei diesen Größen noch keine anderen Daten wie die
Dateien der Benutzer oder die E-Mails eingerechnet sind. Es ist immer
das Beste, beim Speicherplatz für die eigenen Daten etwas großzügiger zu
sein. Speziell die <filename>/var</filename> Partition enthält viele
Informationen. Die <command>dpkg</command>-Dateien (mit Informationen
über alle installierten Pakete) können leicht 20MB belegen; 
Außerdem speichert <command>apt-get</command> heruntergeladene Pakete
hier ab, bevor sie installiert werden. Sie sollten üblicherweise mindestens
100MB für <filename>/var</filename> vorsehen.

</para>

 </sect1>

