<!-- original version: 14559 -->

 <sect1 id="minimum-hardware-reqts">
<title>Minimale Hardwareanforderungen</title>
<para>

Sobald Sie Informationen über die Hardware Ihres Computers herausgefunden
haben, überprüfen Sie, dass diese Hardware ihnen die Art der Installation
zulässt, die Sie durchführen wollen.

</para><para arch="not-s390">

Abhängig von Ihren Bedürfnissen können Sie auch mit weniger als der unten
aufgelisteten Hardware auskommen. In den meisten Fällen riskieren Sie
jedoch, im Nachhinein frustriert zu sein, wenn Sie diese Empfehlungen
ignorieren.

</para><para arch="i386">

Für Desktop Systeme wird mindestens ein Pentium 100 empfohlen, und für
einen Server mindestens ein Pentium II-300.

</para><para arch="m68k">

Ein 68030 oder besserer Prozessor wird für m68k Installationen empfohlen.
Es kann sein, dass Sie weniger Speicherplatz als unten angegeben benötigen.

</para><para arch="powerpc">

Jeder OldWorld oder NewWorld PowerPC eignet sich für ein Desktop-System.
Für Server wird mindestens ein 132-MHz Rechner empfohlen.

</para>

<table>
<title>Empfohlene minimale Systemanforderungen</title>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry>Art der Installation</entry><entry>Arbeitsspeicher</entry><entry>Festplatte</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Kein Desktop</entry>
  <entry>16 Megabyte</entry>
  <entry>450 Megabyte</entry>
</row><row>
  <entry>Mit Desktop</entry>
  <entry>64 Megabyte</entry>
  <entry>1 Gigabyte</entry>
</row><row>
  <entry>Server</entry>
  <entry>128 Megabyte</entry>
  <entry>4 Gigabyte</entry>
</row>

</tbody></tgroup></table>

<para>

Hier ist eine Auflistung einiger üblicher Debian Systemkonfigurationen.
Sie können auch eine Übersicht über den benötigten Speicherplatz von
miteinander verwandten Programmgruppen erhalten, indem Sie
<xref linkend="tasksel-size-list"/> lesen.

</para>
<variablelist>

<varlistentry>
 <term>Standard Server</term>
 <listitem><para>

Das ist ein kleines Server-Profil, nützlich für einen minimalen Server,
der nicht viele Nettigkeiten für Shell Benutzer hat. Er inkludiert einen
FTP Server, einen Web Server, DNS, NIS und POP. Hierfür sollten 50MB
Speicherplatz ausreichen, und darüber hinaus der Speicherplatz für die
von Ihnen bereitgestellten Daten.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Einwahl</term>
 <listitem><para>

Ein Standard Desktoprechner mit X-Window System, Grafikprogrammen,
Anwendungsprogrammen, Sound, Editoren etc. Der benötigte Speicherplatz
beläuft sich in etwa auf 500MB.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Arbeitskonsole</term>
 <listitem><para>

Ein minimaleres End-Benutzer Gerät, ohne X-Window System oder X Anwendungen.
Möglicherweise nützlich für einen Laptop oder mobilen Computer. Die Größe
beläuft sich in etwa auf 140MB.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>Entwickler</term>
 <listitem><para>

Ein Desktopsystem mit allen Paketen für Entwickler, wie Perl, C, C++
etc. Die Größe beläuft sich in etwa auf 475MB. Angenommen, Sie installieren
noch X11 und einige andere Pakete für andere Benutzer, sollten Sie in
etwa 800MB für dieses Gerät einplanen.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist><para>

Beachten Sie, dass bei diesen Größen noch keine anderen Daten wie die
Dateien der Benutzer oder die E-Mails eingerechnet sind. Es ist immer
das beste, beim Speicherplatz für die eigenen Daten etwas großzügiger zu
sein. Speziell die <filename>/var</filename> Partition enthält viele
Informationen. Die <command>dpkg</command> Dateien (mit Informationen
über alle installierten Pakete) können leicht 20MB belegen; mit den
Logdateien und dem Rest sollten Sie üblicherweise mindestens
50MB für <filename>/var</filename> einplanen.

</para>

 </sect1>

