<!-- original version: 14559 $ -->

 <sect1 id="non-debian-partitioning">
 <title>Vor dem Partitionieren von Multiboot-Systemen</title>
<para>

Das Partitionieren Ihrer Festplatten ist das Aufteilen Ihrer Festplatte
in einzelne Abschnitte. Jeder Abschnitt ist von den anderen unabhängig. Es
ist so ähnlich wie das Aufstellen von Wänden in Ihrem Haus; wenn Sie in
einem Raum ein Möbelstück aufstellen, beeinflusst das die anderen Räume
nicht.

</para><para arch="s390">

Wenn dieser Abschnitt von ``Platten'' handelt, sollten Sie das mit
DSAD oder VM minidisk in der &arch-title; Welt übersetzen. Mit einem Rechner
ist in diesem Fall ein LPAR oder VM-Gast gemeint.

</para><para>

Wenn Sie bereits ein Betriebssystem 

<phrase arch="i386">
(Windows 9x, Windows NT/2000/XP, OS/2, MacOS, Solaris, FreeBSD, &hellip;)
</phrase>

<phrase arch="alpha">
(Tru64 (Digital UNIX), OpenVMS, Windows NT, FreeBSD, &hellip;)
</phrase>

<phrase arch="s390">
(VM, z/OS, OS/390, &hellip;)
</phrase>

auf Ihrem System installiert haben und Linux auf die gleiche Festplatte
installieren möchten, müssen Sie sie neu partitionieren. Debian benötigt
eigene Festplatten-Partitionen. Es kann nicht auf Windows- oder MacOS
Partitionen installiert werden. Es kann möglicherweise Partitionen mit
anderen Linux-Systemen teilen, was hier jedoch nicht behandelt wird.
Sie brauchen mindestens eine Partition, die dem Hauptverzeichnis von
Debian gewidmet ist.

</para><para>

Sie können Informationen über Ihre bisherigen Partitionen mit einem
Partitionierungs-Tool Ihres aktuellen Betriebssystems

<phrase arch="i386">, wie etwa fdisk oder PartitionMagic</phrase>

<phrase arch="powerpc">, wie etwa Drive Setup, HD Toolkit, oder MacTools</phrase>

<phrase arch="m68k">, wie etwa HD SC Setup, HDToolBox, oder SCSITool</phrase>

<phrase arch="s390">, wie der VM diskmap</phrase>

herausfinden. Partitionierungsprogramme bieten immer eine Möglichkeit,
existierende Partitionen anzuzeigen, ohne Änderungen vorzunehmen.

</para><para>

Normalerweise zerstört eine Änderung einer Partition mit einem Dateisystem
alle Daten, die darauf gespeichert sind. Daher sollten Sie vor einer
Neupartitionierung immer alle Ihre Daten sichern. Denken Sie an die
Analogie mit dem Haus, auch dort würden Sie Ihr Mobiliar aus dem Zimmer
räumen, bevor Sie die Mauer einbauen, da Sie ansonsten riskieren, es zu
zerstören.

<phrase arch="i386"> Glücklicherweise gibt es für einige Benutzer eine
Alternative; Siehe 
<xref linkend="lossless"/>. </phrase>
</para>

<para arch="hppa" condition="FIXME">

<emphasis>FIXME: write about HP-UX disks?</emphasis>

</para><para>

Wenn Ihr Rechner mehr als eine Festplatte hat, möchten Sie möglicherweise
eine der Festplatten komplett für Debian verwenden. Wenn dies der Fall
ist, müssen Sie diese Festplatte nicht partitionieren, bevor Sie das
Installationssystem hochstarten; das beim Installer inkludierte
Partitionierungsprogramm kann diese Aufgabe problemlos übernehmen.

</para><para>

Wenn Ihr Gerät nur eine Festplatte hat, und Sie Ihr Betriebssystem komplett
durch &debian; ersetzen wollen, können Sie mit dem Partitionieren auch
warten, bis es als Teil des Installationsprozesses aufgerufen wird
(<xref linked="partman"/>), nachdem Sie das Installationssystem gestartet
haben. Das funktioniert jedoch nur, wenn Sie den Installer von
System-Tapes, CD-ROM oder Dateien auf einem verbundenen Gerät starten.
Denken Sie daran: wenn Sie von Dateien hochstarten, die sich auf der
Festplatte befinden, und diese Festplatte im Installationsvorgang neu
partitionieren, sollten Sie besser hoffen, dass die Installation gleich
auf Anhieb erfolgreich funktioniert. Zumindest sollten Sie in diesem
Fall eine alternative Methode zum wiederherstellen des Systems wie zum
Beispiel die CDs oder Tapes der Originalinstallation bereithalten.

</para><para>

Wenn Ihr Gerät bereits mehrere Partitionen hat und genug Platz durch das
Löschen oder Ersetzen von einer oder mehreren von ihnen geschaffen werden
kann, dann können Sie auch warten und das Partitionierungsprogramm des
Debian Installers verwenden. Sie sollten sich trotzdem die folgenden
Informationen durchlesen, da es spezielle Umstände wie die Reihenfolge
der existierenden Partitionen innerhalb der Partitionstabelle gibt,
die Sie dazu zwingen, die Partitionierung vor der Installation durchzuführen.

</para><para>

In allen anderen Fällen müssen Sie Ihre Festplatte vor der Installation
neu partitionieren, um partitionierbaren Platz für Debian zu schaffen.
Wenn einige der Partitionen zu anderen Betriebssystemen gehören, sollten
Sie diese unter Verwendung der Partitionsprogramme dieser Betriebssysteme
anlegen. Wir empfehlen, dass Sie <emphasis>nicht</emphasis> versuchen,
Debian Linux Partitionen unter Verwendung von Systemprogrammen anderer
Betriebssysteme zu erstellen. Statt dessen sollten Sie nur die nativen
Partitionen dieses Betriebssystems erstellen, die Sie behalten wollen.

</para><para>

Wenn Sie mehr als ein Betriebssystem auf dem gleichen Gerät installieren,
sollten Sie alle anderen Betriebssysteme installieren, bevor Sie mit
der Linux Installation fortfahren. Windows und andere Betriebssystem
Installationen können die Möglichkeit zum Starten von Linux zerstören,
oder Ihnen empfehlen, nicht-eigene Partitionen neu zu formatieren.

</para><para>

Sie können Beschädigungen durch diese Aktionen reparieren oder vermeiden,
aber das vorherige Installieren dieser Systeme erspart Probleme.

</para><para arch="powerpc">

Damit OpenFirmware &debian; automatisch hochstartet, sollten sich die
Linux Partitionen vor allen anderen Partitionen auf der Platte befinden,
speziell vor Mac-OS Boot Partitionen. Daran sollte beim Vor-partitionieren
denken; Sie sollten eine Linux Platzhalter Partition <emphasis>vor</emphasis>
den anderen hochstartbaren Partitionen auf der Platte anlegen. (Die kleinen
Partitionen, die Apple Disk Treibern gewidmet sind, sind nicht hochstartbar.)
Sie können den Platzhalter mit den Linux Partitionsprogrammen später während
der eigentlichen Installation löschen und durch Linux Partitionen ersetzen.

</para><para>

Wenn Sie momentan eine Festplatte mit einer Partition haben (eine gängige
Einstellung für Desktop-Computer), und Sie wollen das aktuelle Betriebssystem
und Debian per Multi-Boot hochstarten, so müssen Sie:

  <orderedlist>
<listitem><para>

Alles auf dem Computer heruntersichern.

</para></listitem>
<listitem><para>

Mit dem originalen Betriebssystem Installationsmedium wie der CD-ROM oder
den Tapes hochstarten.

<phrase arch="powerpc">Wenn Sie von einer Mac-OS CD hochstarten, halten Sie
die <keycap>c</keycap> Taste während des Hochstartens gedrückt,
um den Start des Mac-OS Systems von der CD zu erzwingen.</phrase>

</para></listitem>
<listitem><para>

Verwenden Sie das native Partitionierungsprogramm zum Erstellen der
nativen Systempartition(en). Erzeugen Sie entweder eine Platzhalter
Partition oder lassen Sie freien Speicherplatz für &debian;.

</para></listitem>
<listitem><para>

Installieren Sie das native Betriebssystem in seiner neuen Partition.

</para></listitem>
<listitem><para>

Starten Sie das native Betriebssystem hoch, um sicherzustellen, dass alles
funktioniert, und um die Debian Installer Boot-Dateien herunterzuladen.

</para></listitem>
<listitem><para>

Starten Sie den Debian Installer, um mit der Debian Installation
fortzufahren.

</para></listitem>
</orderedlist>

</para>

&nondeb-part-alpha.xml; 
&nondeb-part-i386.xml; 
&nondeb-part-m68k.xml; 
&nondeb-part-sparc.xml; 
&nondeb-part-powerpc.xml;

 </sect1>
