<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 28672 -->


 <sect1 arch="i386" id="reactivating-win">
 <title>Reactivant DOS i Windows</title>
<para>

Després d'instal·lar el sistema base i escriure el <emphasis>registre
mestre d'arrencada</emphasis> (MBR), podreu arrencar Linux, però
probablement res més. Això dependrà de les opcions triades durant la
instal·lació. Aquest capítol descriu com podeu reactivar el vostre sistema
operatiu antic, de tal manera que també pugueu arrencar DOS o Windows.

</para><para>

<command>LILO</command> és un gestor amb el que podeu arrencar altres
sistemes operatius, a més de Linux, que siguin compatibles amb PC.
Aquest gestor d'arrencada es configura mitjançant el fitxer
<filename>/etc/lilo.conf</filename>. Si voleu modificar la configuració,
haureu d'editar el fitxer, i tot seguit executar
<command>lilo</command>. Això és necessari, ja que els canvis només
es produiran quan crideu aquest programa.

</para><para>

Les parts importants del fitxer <filename>lilo.conf</filename> són les
línies que contenen les paraules <userinput>image</userinput> i
<userinput>other</userinput>, així com les línies que les segueixen.
Aquestes s'utilitzen per descriure els sistemes que són arrencables des
del <command>LILO</command>. Cada sistema pot incloure un nucli
(<userinput>image</userinput>), una partició arrel, paràmetres
addicionals del nucli, etc. També pot incloure la configuració per
arrencar un altre sistema operatiu que no sigui Linux
(<userinput>other</userinput>). Aquestes paraules clau poden ser usades
més d'una vegada. L'ordre dels sistemes al fitxer de configuració és
important, ja que aquest determina quin serà el sistema que arrencarà
automàticament; per exemple, després d'un cert temps d'espera
(<userinput>delay</userinput>), i suposant que el <command>LILO</command>
no sigui aturat prement la tecla <keycap>shift</keycap>.

</para><para>

Després d'una nova instal·lació de Debian, només el sistema actual està
configurat per arrencar amb el <command>LILO</command>. Si voleu arrencar
un altre nucli de Linux, podeu editar el fitxer de configuració
<filename>/etc/lilo.conf</filename> i afegir les següents línies:

<informalexample><screen>
&additional-lilo-image;
</screen></informalexample>

Per a una configuració bàsica, només necessitareu les dos primeres
línies. Si voleu saber més sobre altres opcions, si us plau, consulteu
la documentació de <command>LILO</command>. La podeu trobar a
<filename>/usr/share/doc/lilo/</filename>. El fitxer que hauríeu de
llegir és <filename>Manual.txt</filename>. Per a una introducció
ràpida al món de l'arrencada de sistemes, podeu mirar també les
pàgines del manual de <command>LILO</command>:
<filename>lilo.conf</filename> per a tenir una visió general de les
paraules clau i <filename>lilo</filename> per a una descripció de la
instal·lació de noves configuracions al registre d'arrencada.

</para><para>

Tingueu en compte que també hi ha altres gestors d'arrencada disponibles
a &debian;, com ara GRUB (al paquet <classname>grub</classname>), CHOS
(paquet <classname>chos</classname>), Extended-IPL
(<classname>extipl</classname>), loadlin
(<classname>loadlin</classname>), etc.

</para>
 </sect1>
