<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 14388 -->

 <sect1>
<title>Kopia eskubide  eta Software Lizentziei buruz
    </title>

<para>

Ziur gaude software komertzial  gehienak dakarren lizentzietako 
batenbat irakurri duzula;  &mdash; horiek gehienetan softwarea ordengailu
bakar batean erabiltzeko baimenduta zaudela diote. Lizentzia sistema
honek ez dio horrelakorik. Eskolako edo Laneko ordenagailu guztietan
softwarearen kopia bat instalatzeko eskatzen dugu. Zure instalazio
medioa zure lagunei utzi eta instalatzen laguntzeko eskatzen dugu!
Zuk ehudaka kopia egin eta <emphasis>saldu</emphasis> egin ditzazkezu,
hori bai muga batzuekin. <emphasis>software librean</emphasis> 
oinarritutako Debian sistema erabiltzeko askatasuna duzu.


</para><para>

Software <emphasis>librea</emphasis> deitzeak ez du esan nahi ez duenik 
kopia eskubiderik, baina honek ez du esan nahi CD-ak dakarren softwarea
ezin duzunik aldatu edo banatu. Software libreak alde batetik zuk
ez duzula softwarea erabili edo eraldatzeko ordaindu esan nahi du. 
Beste alde batetatik software librean oinarritutako edozein gehigarri,
eraldaketa edo software aldaketa software librea izan behar da era 
berean.

<footnote>
<para>

Kontutan izan Debian proiektuak, bere erabiltzaileei konzesio
pragmatiko batetan, gure ustez libre ez diren software pakete 
batzuk dakartzala. Pakete hauek ez dira banaketa ofizialaren 
parte eta Debian zerbitzarietako <userinput>contrib</userinput> 
edo <userinput>non-free</userinput> ataletan edo hirugarrenek 
egindako CD-etan aurkitu daitezke.; 
Begiratu <ulink url="&url-debian-faq;">Debian FAQ</ulink>-a
<quote>Debian FTP fitxategietan</quote> fitxategien eduki eta
diseinuari buruzko argibide gehiago aurkitzeko.

</para>
</footnote>

</para><para>

Sistemako programa gehienak <emphasis>GNU</emphasis>-ren
<emphasis>General Public License</emphasis> lizentzipean
argitaraturik daude. GPL lizentziak <emphasis>Iturburu 
kodea</emphasis> eskuragarri egotea eskatzen du, nahiz eta
zuk programaren biariar bat argitaratu; Lizentziaren atal
honek zuk softwarea eraldatu ahal izango duzula ziurtatzen 
du. Hornidura honen eraginez Debian Sisteman banatzen den 
software guztien iturburuak Debian zerbitzarietan aurki 
daitezke.<footnote>

<para>

Debian iturbu paketeetatik binarriarrak sortu, kokatu 
eta despaketetatu buruzko argibide gehiago nahi izan ezkero 
begiratu <ulink url="&url-debian-faq;">Debian FAQ</ulink>-ean
<quote>Debian paketea Kudeaketa Sistemaren Oinarria</quote>
izenburupean.


</para>
</footnote>

</para><para>

Ba daude beste zenbait kopia eskubide egoera eta software lizentzia
Debianek erabiltzen duen softwarean. Pakete bakoitzaren lizentzi eta 
kopia eskubideak <filename>/usr/share/doc/<replaceable>package-izena</replaceable>/copyright
</filename> fitxategian daude, bein paketea sisteman instalaturik 
duzunean.
</para><para>

Lizentziak eta Debian taldeak zein programa banaketa ofizialean sartzeko 
aski libre den nola erabakizten duen buruzko argibideak aurkitzeko jo
<ulink url="&url-dfsg;">Debian Free Software Guidelines</ulink> dokumentura. 

</para><para>

Argibide legal garratzitsuena software hau  <emphasis>bermerik gabe</emphasis>
banatzen dela da. Software hau sortu duten garatzaileek komunitatearen 
onurarako egin dute. Ez dago bermerik softwre egokitasun eta erabiliko den 
ekintzetan. Era berean, software librea denez, zuk behar dituzun &mdash; aldaketak
egitea eta besteek era honetara eginiko aldaketetaz baliatzeko aukera duzu.


</para>
 </sect1>
