<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 14388 -->

 <sect1 id="what-is-debian">
 <title>Debian zer da?</title>
<para>

Debian software librea sortu eta Free Software Fundation-en ideiak 
bultzatzen dituen guztiz bolondresez osaturiko talde bat da.
Debian Proiektua 1993-an hasten da, Ian Murdock-ek software garatzaileei 
orduan berri zen Linux kernelaren inguruan software banaketa bat 
osatzeko gonbitea egin zuenean. Hau jatorriz  
<ulink url="&url-fsf-intro;">Free Software Foundation</ulink>
-ek sortu eta
<ulink url="&url-gnu-intro;">GNU</ulink> filosofiak eragindutako 
zaletu talde nahiko txiki bat zen, baina urteen zehar hazi eta 
&num-of-debian-developers; <firstterm>Debian Garatzaile</firstterm>
inguru ditu orain.

</para><para>

Debian garatzaileek eremu askotan parte hartzen dute
<ulink url="&url-debian-home;">Web</ulink>
eta <ulink url="&url-debian-ftp;">FTP</ulink>
gune kudeaketa, diseinu grafikoa, software lizentzi lege analisia,
dokumentazioa idazten eta noski software paketeak mantenduaz.

</para><para>

Gure filosofia zabaldu eta Debianek sustartzen dituen ideia berdinak 
dituzten garatzaileak gerturatzeko asmotan, Debian Proeiktuak zenbait 
dokumentu argitaratu ditu gure ideologia inguruan eta Debian garatzaile 
izan nahi duenarentzat gidaliburu izan daitezen:

<itemizedlist>
<listitem><para>

<ulink url="&url-social-contract;">Debian Kontratu Soziala</ulink> da
Debian proeiktuaren Software libre komunitateari eginda betebehar 
adierazpena da. Kontratu soziala betetzen duen edonor izan daiteke 
<ulink url="&url-new-maintainer;">arduradun</ulink>.
Edozein arduradunek gehitu dezake software berria Debian &mdash;-en 
paketeak software librea zer den gure ikuspegia bete eta gure kalitate 
estandarrak betetzen baditu.

</para></listitem>
<listitem><para>
 
<ulink url="&url-dfsg;">Debian Software libre Gidaliburua</ulink> da 
Debianen iritziz software librea izateko zer bete behar den azaltzen 
duena. Dokumentu honek Software Libre Mugimenduan eragin handia du, eta 
<ulink url="&url-osd;">Kode Ireki Definizioaren</ulink> sormena izan 
zen.

</para></listitem>
<listitem><para>


<ulink url="&url-debian-policy;">Debian Politika Manuala</ulink> 
dokumentuak Debian Proeiktu kalitate estandarrei buruz xehetasun 
handiago ematen ditu.


</para></listitem>
</itemizedlist>
</para><para>

Debian garatzaileak beste zenbait proeiktutan ere artzen dute parte 
batzuk Debianentzako eta beste batzu Linux komunitate guztiarentzat. 
Adibide batzuk emen.


<itemizedlist>
<listitem><para>

<ulink url="&url-lsb-org;">Linux Oinarri esnatdarra (Linux Standard Base)</ulink> 
(LSB) GNU/Linux sistema estanandar egiteko proiektua da, honek 
beste software eta hardaware garatzaileei beraien garapenak linuxen
orokorrean eta Debian GNU/Linux-en zehazkiago behar bezala funtzionatzeko 
laguntzen die.


</para></listitem>
<listitem><para>

<ulink url="&url-fhs-home;">Fitxategi sistema Jerarkia Estandarra</ulink>
(FHS) Linux fitxategi sistemara estandarizatzeko ahhalegin bat da. 
Honek software garatzaileei bere garapenean paketea beste Debian 
GNU/Linux banaketa batetan nola instalatuko den arduratu gabe 
egitean laguntzen die.
</para></listitem>
<listitem><para>

<ulink url="&url-debian-jr;">Debian Txiki</ulink> 
barne proiektu bat da,hau debianek erabiltzaile gazteenei eskeintzeko 
zerbait izan dezan sortu zen.

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>

Debiani buruz argibide orokorretarako, ikusi
<ulink url="&url-debian-faq;">Debian FAQ</ulink>-a.

</para>

 </sect1>

