<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 28997 -->

  <sect2 arch="i386" id="bios-setup">
  <title>Vyvolání menu systému BIOS</title>

<para>

BIOS zabezpeèuje základní funkce nutné pro zavedení operaèního
systému. Vá¹ poèítaè patrnì umo¾òuje vyvolání menu, ze kterého lze
BIOS nastavit. Pøed instalací si <emphasis>ovìøte</emphasis>, ¾e máte
BIOS správnì nastaven. Vynechání tohoto kroku se mù¾e projevit
záhadnými pády systému, nebo, v nejhor¹ím pøípadì, vám Debian nepùjde
nainstalovat vùbec.

</para><para>

Následující øádky jsou pøevzaty z
<ulink url="&url-pc-hw-faq;"></ulink> z odpovìdi na otázku, jak
vyvolat menu systému BIOS (nebo té¾ <quote>CMOS</quote>). Podoba menu
není jednotná, zále¾í, kdo je autorem softwaru BIOSu.

</para>

<!-- From: burnesa@cat.com (Shaun Burnet) -->
<variablelist>

<varlistentry>
 <term>AMI BIOS</term>
 <listitem><para>

klávesa <keycap>Delete</keycap> pøi úvodní obrazovce (probíhá
automatický test)

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>Award BIOS</term>
 <listitem><para>

<keycombo>
  <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>Alt</keycap> <keycap>Esc</keycap>
</keycombo>, nebo <keycap>Delete</keycap> pøi úvodní obrazovce

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>DTK BIOS</term>
 <listitem><para>

klávesa <keycap>Esc</keycap> pøi úvodní obrazovce

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>IBM PS/2 BIOS</term>
 <listitem><para>

kombinace
<keycombo>
  <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Delete</keycap>
</keycombo>
následovaná
<keycombo>
  <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Insert</keycap>
</keycombo>

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>Phoenix BIOS</term>
 <listitem><para>

<keycombo>
  <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Esc</keycap>
</keycombo>
nebo
<keycombo>
  <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>S</keycap>
</keycombo>
nebo
<keycap>F1</keycap>

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Dal¹í informace o vyvolání menu BIOSu jsou tøeba v
<ulink url="&url-invoking-bios-info;"></ulink>.

</para><para>

Nìkteré poèítaèe øady &arch-title; menu systému BIOS nemají. Nastavení
CMOS se pak provádí speciálním programem.
Pokud takovým programem pro svùj poèítaè nedisponujete, mù¾ete zkusit
nìjaký najít na <ulink url="&url-simtel;"></ulink>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="boot-dev-select">
  <title>Výbìr zavádìcího zaøízení</title>

<para>

V systémech BIOS si obvykle mù¾ete vybrat médium, ze kterého bude
zaveden operaèní systém. Nastavte zavádìcí poøadí
<filename>A:</filename> (první disketová jednotka), CD-ROM
(pravdìpodobnì se objevuje jako <filename>D:</filename> nebo
<filename>E:</filename>) a nakonec <filename>C:</filename> (první
pevný disk). Tím umo¾níte zavedení operaèního systému buï z diskety
nebo z CD, ze kterých se Debian instaluje nejèastìji.

</para><para>

Pokud máte novìj¹í SCSI øadiè a máte k nìmu pøipojenou CD mechaniku,
s nejvìt¹í pravdìpodobností z ní budete moci nastartovat.
Jediné, co musíte udìlat, je povolit zavádìní z CD-ROM v BIOSu
va¹eho SCSI øadièe.

</para><para>

Dal¹í populární mo¾nost je instalace z úlo¾ného USB zaøízení (také
nazývaného klíèenka). Nìkteré BIOSy umí zavádìt systém pøímo z USB
zaøízení. Tato volba bývá ukrytá v menu pod názvem <quote>Removable
drive</quote> nebo dokonce <quote>USB-ZIP</quote>.

</para><para>

V dal¹í èásti naleznete postup, jak zmìnit poøadí zavádìní. Po
instalaci nezapomeòte vrátit poøadí na pùvodní hodnoty, abyste mohli
zavést systém z pevného disku.

</para>

   <sect3 id="ctbooi">
   <title>Zmìna poøadí zavádìní na poèítaèích s IDE</title>

<orderedlist>
<listitem><para>

Bìhem startu poèítaèe stisknìte pøíslu¹né klávesy pro vstup do BIOSu
(obvykle to bývá klávesa <keycap>Delete</keycap>).

</para></listitem>
<listitem><para>

V nastavení najdìte polo¾ku <computeroutput>boot
sequence</computeroutput>. Její umístìní závisí na BIOSu, ale obecnì
hledáte polo¾ku se seznamem zaøízení.

</para><para>

Obvyklé polo¾ky bývají: <computeroutput>C, A, cdrom</computeroutput>
nebo <computeroutput>A, C, cdrom</computeroutput>.

</para><para>

C je pevný disk, A bývá disketová mechanika.

</para></listitem>
<listitem><para>

Zmìòte poøadí tak, aby na prvním místì byla CD-ROM, nebo disketová
mechanika.
(Seznamem obvykle listujete klávesami <keycap>Page Up</keycap> a
<keycap>Page Down</keycap>.)

</para></listitem>
<listitem><para>

Ulo¾te zmìny. (Návod bývá pøímo v BIOSu.)

</para></listitem>
</orderedlist>
   </sect3>

   <sect3 id="ctboos">
   <title>Zmìna poøadí zavádìní na poèítaèích se SCSI</title>
<para>

<orderedlist>
<listitem><para>

Bìhem startu poèítaèe stisknìte pøíslu¹né klávesy pro vstup do
programu pro nastavení SCSI øadièe. (Èasto to bývá kombinace
<keycombo><keycap>Ctrl</keycap> <keycap>F2</keycap></keycombo>.)

</para></listitem>
<listitem><para>

Najdìte polo¾ku pro zmìnu zavádìcího poøadí.

</para></listitem>
<listitem><para>

Nastavte ji tak, aby SCSI ID CD-ROM mechaniky bylo v seznamu první.

</para></listitem>
<listitem><para>

Ulo¾te zmìny. (Obvykle musíte stisknout klávesu <keycap>F10</keycap>.)

</para></listitem>
</orderedlist>

</para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386">
  <title>Rùzná nastavení BIOSu</title>

   <sect3 id="cd-settings"><title>Nastavení CD-ROM</title>
<para>

Nìkteré BIOSy (jako tøeba Award BIOS) obsahují mo¾nost <quote>automaticky
nastavit rychlost otáèení CD</quote>, co¾ nemusí být nejlep¹í volba. Pokud
od jádra dostáváte chybové hlá¹ky <userinput>seek failed</userinput>,
mù¾e to být vá¹ problém. Radìji byste mìli rychlost otáèení nastavit
na nìjakou men¹í hodnotu.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Pamìti Extended a Expanded</title>
<para>

Pokud máte v poèítaèi oba druhy pamìti, nastavte co nejvíce ve
prospìch pamìti <emphasis>extended</emphasis>. Linux neumí pracovat
s ex<emphasis>pan</emphasis>dovanou pamìtí.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Ochrana proti virùm</title>
<para>

Zaka¾te v BIOSu varování o výskytu virù. Máte-li speciální desku
s antivirovou ochranou, deaktivujte ji, nebo kartu z poèítaèe fyzicky
odstraòte. Její funkce není sluèitelná s bìhem systému GNU/Linux.
Navíc díky pøístupovým právùm k souborùm a chránìné pamìti jádra o
virech v Linuxu skoro neusly¹íte.

<footnote>
<para>

Po instalaci mù¾ete ochranu zavádìcího sektoru (MBR) obnovit, proto¾e
pak ji¾ není nutné do této èásti disku zapisovat. Z hlediska Linuxu
nemá ochrana velký význam, ale ve Windows mù¾e zabránit katastrofì.

</para>
</footnote>

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Stínová pamì» (Shadow RAM)</title>
<para>

Va¹e základní deska zøejmì nabízí volbu <emphasis>shadow
RAM</emphasis> nebo nastavení typu <quote>BIOS caching</quote>,
<quote>Video BIOS Shadow</quote>, <quote>C800-CBFF
Shadow</quote>. <emphasis>Deaktivujte</emphasis> tato
nastavení. Shadow RAM zrychluje pøístup do ROM pamìtí na základní
desce a nìkterých øadièích. Linux místo této optimalizace pou¾ívá
vlastní 32 bitový pøístup a poskytuje tuto pamì» programùm jako bì¾nou
pamì». Pøi zapnuté volbì shadow RAM mù¾e docházet ke konfliktu pøi
pøístupu k zaøízením.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Díra v pamìti</title>
<para>

Najdete-li v menu BIOS polo¾ku <quote>15-16 MB Memory Hole</quote>,
prosím, zaka¾te tuto funkci. Linux bude vyu¾ívat celých 16 MB.

</para><para>

Základní deska Intel Endeavor má volbu <quote>LFB</quote> neboli
<quote>Linear Frame Buffer</quote> obsahující dvì polo¾ky
<quote>Disabled</quote> a <quote>1 Megabyte</quote>.  Nastavte ji na
<quote>1 Megabyte</quote>. Pøi druhé alternativì ne¹lo správnì naèíst
instalaèní disketu a systém se zhroutil. V dobì psaní pøíruèky nebylo
zøejmé, co je pøíèinou &mdash; instalace byla prostì mo¾ná jen s tímto
nastavením.

</para>
   </sect3>

<!-- no other platforms other than x86 provide this sort of thing, AFAIK -->

   <sect3><title>Pokroèilá správa napájení (APM)</title>
<para>

Pokud va¹e základní deska nabízí podporu správy napájení, nastavte
úsporný re¾im na volbu APM a zaka¾te re¾imy doze, standby, suspend,
nap a sleep, stejnì jako èasovaè pro uspání disku. Linux doká¾e uvést
poèítaè do úsporného stavu i bez slu¾eb BIOSu.

</para>
   </sect3>
  </sect2>
