<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 28672 -->

  <sect2 arch="s390">
  <title>Nastavení BIOSu</title>
<para>

Abyste mohli na poèítaè S/390 nebo zSeries nainstalovat Debian,
musíte nejprve zavést do systému jádro. Zavádìcí mechanismus je na
této platformì diametrálnì odli¹ný od ostatních systémù, obzvlá¹tì od
kategorie PC (napøíklad zde není k dispozici disketová mechanika).
Pøi práci s touto platformou si asi v¹imnete dal¹ího velkého rozdílu:
vìt¹inu èasu (pokud ne v¹echen) budete pracovat vzdálenì za pou¾ití
klientských programù telnetu nebo www prohlí¾eèe. Je tomu tak kvùli
speciální systémové architektuøe, kde je konzola 3215/3270 øádková
místo znaková.

</para><para>

Linux mù¾e na této platformì bì¾et nativnì na skuteèném poèítaèi v
takzvané LPAR (logické oblasti), nebo ve virtuálním poèítaèi
vytvoøeném systémem VM. Na v¹ech tìchto systémech mù¾ete pou¾ít
zavádìní z pásky. Také byste mohli pou¾ít jiná zavádìcí média, ale ta
vìt¹inou nejsou k dispozici. Napøíklad mù¾ete vyu¾ít virtuální èteèku
karet virtuálního poèítaèe, nebo, pokud instalujete do LPAR, zavést
systém z HMC (hardwarová konzola pro správu systému).

</para><para>

Ne¾ zaènete s vlastní instalací, mìli byste si projít nìkolik
pøípravných krokù. Firma IBM celý proces zdokumentovala (mj. jak
vytvoøit instalaèní médium a jak z nìj zavést systém) a není zde
tedy potøeba tyto informace duplikovat. Krátce se v¹ak zmíníme
o krocích specifických pro Debian. Podle uvedených zdrojù byste si
mìli pøipravit poèítaè a instalaèní médium a poté z nìj zavést
instalaci. Jakmile uvidíte uvítací zprávu instalaèního systému,
pokraèujte dál za pomoci tohoto manuálu.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title>Nativní (LPAR) instalace</title>
<para>

Pro nastavení LPAR pro instalaci Linuxu si v èervených knihách
<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg244987.pdf">
Linux for &arch-title;</ulink> a
<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg246264.pdf">
Linux for IBM eServer zSeries and &arch-title;: Distributions</ulink>
nastudujte kapitoly 5 a 3.2.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title>Instalace jako host systému VM</title>

<para>

Pro nastavení hosta systému VM pro instalaci Linuxu si v èervených
knihách
<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg244987.pdf">
Linux for &arch-title;</ulink> a
<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg246264.pdf">
Linux for IBM eServer zSeries and  &arch-title;: Distributions</ulink>
pøeètìte kapitoly 6 a 3.1.

</para><para>

Dále budete muset zkopírovat v¹echny soubory z podadresáøe
<filename>generic</filename> na vá¹ CMS disk. Ujistìte se, ¾e soubory
<filename>kernel.debian</filename> a
<filename>initrd.debian</filename> pøená¹íte v binárním módu s pevnou
¹íøkou záznamu 80 znakù.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title>Nastavení instalaèního serveru</title>

<para>

Pokud nemáte pøipojení k Internetu (a» u¾ pøímo nebo pøes proxy),
musíte si vytvoøit lokální instalaèní server, který bude dostupný z
instalovaného S/390 a na kterém budou umístìny v¹echny balíèky, je¾
chcete instalovat. Tyto balíèky musí být dostupné pøes NFS, HTTP nebo
FTP.

</para><para>

Instalaèní server potøebuje pøesnou kopii adresáøové struktury
libovolného zrcadla Debianu. Vy¾adovány jsou samozøejmì pouze soubory
architektury s390 a soubory na architektuøe nezávislé. Do takto
vytvoøené struktury mù¾ete také nakopírovat obsah v¹ech instalaèních
CD.

</para>

<para condition="FIXME">
<emphasis>FIXME: more information needed - from a Redbook?</emphasis>
</para>

  </sect2>
