<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 11648 -->

  <sect2 arch="sparc" id="invoking-openboot">
  <title>Vyvolání OpenBootu</title>

<para>

OpenBoot poskytuje základní funkce potøebné k zavedení poèítaèù
&arch-title;. Funkènì je to podobné BIOSu na architektuøe x86, ale
mnohem hezèí. Sun boot PROM mají zabudovaný interpret, který umo¾òuje
provádìt s poèítaèem zajímavé vìci, jako tøeba diagnostiku, psaní
jednoduchých skriptù, atd. 

</para><para>

K získání zavádìcího promptu musíte stisknout a dr¾et klávesu
<keycap>Stop</keycap> (na star¹ích klávesnicích typu 4 pou¾ijte
klávesu <keycap>L1</keycap>, nebo u PC klávesnice pøipojené
adaptérem stisknìte <keycap>Break</keycap>) a souèasnì stisknout
klávesu <keycap>A</keycap>. Boot PROM vám uká¾e prompt
<userinput>ok</userinput> nebo <userinput>&gt;</userinput>.
Obecnì je lep¹í mít novìj¹í prompt <userinput>ok</userinput>, tak¾e
pokud dostanete starý prompt, pro pøepnutí do novìj¹ího stisknìte
klávesu <keycap>n</keycap>. 

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc" id="boot-dev-select-sun">
  <title>Výbìr zavádìcího zaøízení</title>

<para>

OpenBoot mù¾ete pou¾ít k zavedení z rùzných zaøízení, nebo ke zmìnì
standardního zavádìcího zaøízení. Nyní byste se v¹ak mìli seznámit
s tím, jak OpenBoot pojmenovává zaøízení, proto¾e je to odli¹né od
zpùsobu, jakým zaøízení pojmenovává Linux (viz
<xref linkend="device-names"/>).
Také pøíkazy se mohou li¹it v závislosti na pou¾ité verzi OpenBootu.
Bli¾¹í informace o OpenBootu se mù¾ete doèíst v
<ulink url="&url-openboot;">Sun OpenBoot Reference</ulink>.

</para><para>

V novìj¹ích verzích OpenBootu mù¾ete pou¾ívat jména zaøízení jako
,,floppy'', ,,cdrom'', ,,net'', ,,disk'' nebo ,,disk2''.
Jejich význam je zøejmý (,,net'' se pou¾ívá pro zavedení ze sítì).
Dále mù¾e jméno zaøízení specifikovat konkrétní oblast na disku,
jako tøeba ,,disk2:a'', co¾ zavede systém z první oblasti druhého
disku. Kompletní OpenBoot jméno zaøízení má tvar

<informalexample>
<screen>
<replaceable>driver-name</replaceable>@
<replaceable>unit-address</replaceable>:
<replaceable>device-arguments</replaceable>
</screen></informalexample>.

Ve star¹ích revizích OpenBootu se pojmenování zaøízení mírnì li¹í:
disketová mechanika se nazývá ,,/fd'', a SCSI disky se oznaèují ve
tvaru ,,sd(<replaceable>controller</replaceable>,
<replaceable>disk-target-id</replaceable>,
<replaceable>disk-lun</replaceable>)''. Novìj¹í revize OpenBootu mají
pøíkaz <command>show-devs</command>, kterým zobrazíte v¹echna aktuálnì
nakonfigurovaná zaøízení. 
Kompletní informace o v¹ech revizích najdete v
<ulink url="&url-openboot;">Sun OpenBoot Reference</ulink>.

</para><para>

Systém z daného zaøízení zavedetete pøíkazem <userinput>boot
<replaceable>zarizeni</replaceable></userinput>. Pokud z tohoto
zaøízení chcete zavádìt systém automaticky, mù¾ete nastavit pøíslu¹nou
promìnnou pøíkazem <userinput>setenv</userinput>. 
V OpenBootu 1.x pou¾ijte pøíkaz <userinput>setenv boot-from
<replaceable>zarizeni</replaceable></userinput>, 
nebo v novìj¹ích revizích <userinput>setenv boot-device
<replaceable>zarizeni</replaceable></userinput>. 
Promìnná se dá zmìnit i pøímo z operaèního systému
(v Solarisu pøíkazem <command>eeprom</command>, v Linuxu zmìnou
souborù v adresáøi <filename>/proc/openprom/options/</filename>).
Napøíklad pod Linuxem:

<informalexample><screen>

echo disk1:1 &gt;/proc/openprom/options/boot-device

</screen></informalexample> 

a pod Solarisem:

<informalexample><screen>

eeprom boot-device=disk1:1

</screen></informalexample> 

</para>
  </sect2>
