<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 26562 -->

<bookinfo id="debian_installation_guide">
<title>Manual de Instalação da Distribuição &debian;</title>

<abstract>
<para>
Este documento contém instruções de instalação do sistema &debian;
&release; para a arquitetura &arch-title; (<quote>&architecture;</quote>). 
Ele também contém referências para mais e mais informações sobre como 
obter maior proveito de seu novo sistema Debian.
</para>

<para>
<warning condition="not-checked"><para>

Este manual de instalação é baseado em um manual anterior escrito para 
um sistema de instalação de uma versão antiga da Debian (os "boot-floppies") 
e foi atualizado para documentar o novo programa de instalação. No entanto
para a &architecture; o manual ainda não foi completamente atualizado e 
verificado profundamente. Podem haver partes do manual que estão incompletas 
ou desatualizadas ou que ainda documentam a instalação usando os boot-floppies. 
Uma nova versão deste manual, possivelmente documentando melhor esta arquitetura
pode ser encontrado na Internet na 
<ulink url="&url-d-i;">página oficial do &d-i;</ulink>. Você também pode ser 
capaz de achar traduções adicionais lá.
</para></warning>

<note condition="checked"><para>
Enquanto este manual de instalação para &architecture; está bastante ataulizado, 
nós planejamos fazer algumas mudanças e reorganizar partes do manual 
após o lançamento oficial da &releasename;. Uma nova versão deste manual de 
instalação pode ser encontrado na Internet na 
<ulink url="&url-d-i;">página oficial do &d-i;</ulink>.
Você também pode encontrar traduções adicionais a partir deste endereço.
</para></note>
</para>

</abstract>

<copyright>
 <year>2004</year>
 <year>2005</year>
 <holder>Time de instalação da Debian</holder>
</copyright>

<legalnotice>
<para>

Este manual é software livre; você poderá redistribuí-lo e/ou modificá-lo
sob os termos da GNU General Public Licence. Por favor, veja a 
licença em <xref linkend="appendix-gpl"/>.

</para>
</legalnotice>
</bookinfo>
