<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

<bookinfo id="debian_installation_guide">
<title>Manual de Instalação da Distribuição &debian;</title>

<abstract>
<para>
Este documento contém instruções de instalação do sistema &debian;
&release; para a arquitetura &arch-title; (``<quote>&architecture;</quote>''). 
Ele também contém referências para mais e mais informações sobre como 
obter o maior proveito de seu novo sistema Debian.
</para>
</abstract>

<copyright>
 <year>2004
 <trademark class="copyright">
 </trademark>
 </year>
 <holder>Debian Installer Team</holder>
</copyright>

<legalnotice>
<para>

Este manual é software livre; você poderá redistribuí-lo e/ou modificá-lo
sob os termos da GNU General Public Licence. Por favor, veja a 
licença em <xref linkend="appendix-gpl"/>.

</para>
</legalnotice>
</bookinfo>

<preface>
 <title>Instalando o sistema &debian; &release; em sistemas  &architecture;</title>
<para>

Nós estamos felizes que tenha decidido tentar usar a Debian e 
temos certeza que perceberá que a distribuição Debian GNU/Linux
é única. A &debian; vem acompanhada com software livre de alta 
qualidade desenvolvidos ao redor do mundo, integrado em um 
conjunto coerente. Nós acreditamos que achará o resultado é 
mais verdadeiro que a soma entre todas estas partes.

</para><para>

Nós entendemos que muitos de vocês desejam instalar a Debian sem ler este 
manual e que o Debian installer foi desenvolvido para tornar isto possível. 
Se não tiver tempo de ler todo o guia de instalação agora, nós recomendamos
que leia o Installation HOWto, que o guiará através de um processo de 
instalação básico e apontará para tópicos mais avançados existentes no 
manual de instalação ou quando as coisas derem errado. Este how-to está 
disponível em <xref linkend="installation-howto"/>.

</para><para>

Tendo dito isto, nós esperamos que tenha tempo para ler a maioria deste 
manual, e fazendo isto se tornará melhor informado e terá uma experiência
de sucesso em sua instalação.

</para>
</preface>



