<!-- Start of file boot-new/boot-new.xml -->
<!-- $Id: boot-new.xml 21672 2004-09-15 10:55:50Z fjpop-guest $ -->

<chapter id="boot-new">
 <title
>Загрузка в вашу новую систему Debian</title>

 <sect1 id="base-boot"
><title
>Момент истины</title>
<para
>Первую самостоятельную загрузку системы инженеры-электрики называют <quote
>smoke test</quote
>. </para
><para
>Если вы загружаетесь сразу в Debian, и система не стартует, то вставьте загрузочный носитель установки (например, аварийную дискету), или дискету со специальной загрузкой, если она в вас есть, и перезагрузите систему. Вероятно, вам нужно будет указать некоторые аргументы загрузки, например<userinput
>root=<replaceable
>root</replaceable
></userinput
>, где <replaceable
>root</replaceable
> это ваш корневой раздел, например <filename
>/dev/sda1</filename
>. </para>

  <sect2 arch="m68k"
><title
>Загрузка BVME 6000</title>
<para
>Если вы только что закончили бездисковую установку на машину BVM или Motorola VMEbus: после загрузки системой программы <command
>tftplilo</command
> с TFTP сервера, в строке приглашения <prompt
>LILO Boot:</prompt
> введите одно из: <itemizedlist>
<listitem
><para
><userinput
>b6000</userinput
> и нажмите &enterkey;, чтобы загрузить BVME 4000/6000 </para
></listitem
><listitem
><para
><userinput
>b162</userinput
> и нажмите &enterkey;, чтобы загрузить MVME162 </para
></listitem
><listitem
><para
><userinput
>b167</userinput
> и нажмите &enterkey;, чтобы загрузить MVME166/167 </para
></listitem>
</itemizedlist>

</para>

   </sect2>

  <sect2 arch="m68k"
><title
>Загрузка Macintosh</title>

<para
>Перейдите в каталог с файлами установки и запустите загрузчик <command
>Penguin</command
>, нажав клавишу <keycap
>command</keycap
>. Перейдите в диалоговое меню <userinput
>Settings</userinput
> (<keycombo
> <keycap
>command</keycap
> <keycap
>T</keycap
> </keycombo
>), и найдите строку с опциями ядра, которая выглядит как <userinput
>root=/dev/ram video=font:VGA8x16</userinput
> или чуть иначе. </para
><para
>Вам нужно изменить <userinput
>root=/dev/<replaceable
>yyyy</replaceable
></userinput
>. Замените <replaceable
>yyyy</replaceable
> на название корневого раздела Linux установленной системы (например, <filename
>/dev/sda1</filename
>). Опция <userinput
>video=font:VGA8x8</userinput
> рекомендуется для пользователей с крошечными экранами. Ядро выберет более приятный шрифт (6x11), но драйвер консоли с этим шрифтом может повесить машину, поэтому на этой стадии для безопасности используется 8x16 или 8x8. Вы можете изменить шрифт в любое время. </para
><para
>Если вы не хотите запускать GNU/Linux каждый раз при включении питания, то снимите флажок <userinput
>Auto Boot</userinput
>. Сохраните настройки в файле <filename
>Prefs</filename
> выбрав опцию <userinput
>Save Settings As Default</userinput
>. </para
><para
>Теперь выберите <userinput
>Boot Now</userinput
> (<keycombo
> <keycap
>command</keycap
> <keycap
>B</keycap
> </keycombo
>), чтобы запустить установленую GNU/Linux, вместо установщика системы RAMdisk. </para
><para
>Debian начнёт загружаться и вы увидите несколько сообщений, как при первой загрузке системы установки, а затем новые сообщения. </para>
   </sect2>


  <sect2 arch="powerpc"
><title
>OldWorld PowerMacs</title>
<para
>Если машина не загружается после завершения установки и останавливается с подсказкой<prompt
>boot:</prompt
>, попробуйте набрать <userinput
>Linux</userinput
> и нажать &enterkey;. (Конфигурация загрузки по умолчанию в <filename
>quik.conf</filename
> имеет метку Linux). Метки, заданные в<filename
>quik.conf</filename
> будут отображены, если вы нажмете клавишу<keycap
>Tab</keycap
> в строке с подсказкой <prompt
>boot:</prompt
>. Также вы можете попробовать загрузиться обратно в программу установки и отредактировать <filename
>/target/etc/quik.conf</filename
>, который поместил здесь шаг <guimenuitem
>Установить <command
>Quik</command
> на жесткий диск</guimenuitem
>. Подсказки по работе с <command
>quik</command
> находятся по адресу <ulink url="&url-powerpc-quik-faq;"
></ulink
>. </para
><para
>Чтобы загрузиться обратно в MacOS без сброса nvram, наберите <userinput
>bye</userinput
> в подсказке OpenFirmware (подразумевается, что MacOS не была удалена с машины). Чтобы получить подсказку OpenFirmware, нажмите клавиши<keycombo
> <keycap
>command</keycap
> <keycap
>option</keycap
> <keycap
>o</keycap
> <keycap
>f</keycap
> </keycombo
> во время холодного старта машины. Если вам надо сбросить изменения в OpenFirmware nvram по умолчанию MacOS, чтобы загрузиться обратно в MacOS, нажмите клавиши <keycombo
> <keycap
>command</keycap
> <keycap
>option</keycap
> <keycap
>p</keycap
> <keycap
>r</keycap
> </keycombo
> во время холодного старта машины. </para
><para
>Если вы используете <command
>BootX</command
> для загрузки в вашу установленную систему, просто выберите желаемое ядро в папке <filename
>Linux Kernels</filename
>, отмените выбор опции ramdisk и добавьте корневое устройство, соответствующее ваше установке; например <userinput
>/dev/hda8</userinput
>. </para>
   </sect2>


  <sect2 arch="powerpc"
><title
>NewWorld PowerMacs</title>
<para
>На машинах G4 и iBook, вы может нажать клавишу <keycap
>option</keycap
> и получить графический экран с кнопкой для каждой загружаемой ОС, &debian; будет кнопкой с иконкой маленького пингвина. </para
><para
>Если вы оставили MacOS и в какой-то момент она изменила переменную OpenFirmware <envar
>boot-device</envar
>, вы должны сбросить OpenFirmware в настройки по умолчанию. Чтобы сделать это, нажмите клавиши <keycombo
> <keycap
>command</keycap
> <keycap
>option</keycap
> <keycap
>p</keycap
> <keycap
>r</keycap
> </keycombo
> во время холодного старта машины. </para
><para
>Метки, заданные в <filename
>yaboot.conf</filename
> будут отображаться, если вы нажмете клавишу<keycap
>Tab</keycap
> в подсказке <prompt
>boot:</prompt
>. </para
><para
>Сброс OpenFirmware на оборудовании G3 или G4 приведет к загрузке &debian; по умолчанию (если вы корректно разметили разделы и поместили раздел Apple_Bootstrap первым). Если &debian; у вас на SCSI-диске, а MacOS на IDE-диске, это может не сработать, и вам придется зайти в OpenFirmware и установить переменную <envar
>boot-device</envar
>. В нормальной ситуации <command
>ybin</command
> делает это автоматически. </para
><para
>После того, как вы загрузили &debian; в первый раз, вы можете добавить дополнительные опции, какие пожелаете (такие, как опции двойной загрузки) в <filename
>/etc/yaboot.conf</filename
> и запустить <command
>ybin</command
> чтобы обновить измененную информацию в вашем загрузочном разделе. Пожалуйста, прочитайте <ulink url="&url-powerpc-yaboot-faq;"
>yaboot HOWTO</ulink
> для более подробной информации. </para>
   </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="base-config">
 <title
>Послезагрузочная (базовая) настройка Debian</title>

<para
>После загрузки, вас попросят завершить настройку базовой системы, и затем выбрать дополнительные пакеты, которые вы хотите установить. Программа, которая проведёт вас через этот процесс называется <classname
>base-config</classname
>. Ее структура очень похожа на &d-i; из первой стадии. Действительно, <classname
>base-config</classname
> состоит из специализированных компонентов, где каждый компонент выполняет одну задачу настройки, содержит <quote
>на заднем плане невидимое меню</quote
>, и использует ту же самую систему навигации. </para
><para
>Если вы желаете перезапустить <classname
>base-config</classname
> в любой момент после завершения установки, от пользователя root запустите <userinput
>base-config</userinput
>. </para>


<!-- Start of file boot-new/modules/timezone.xml -->
<!-- $Id: timezone.xml 19108 2004-08-16 00:13:33Z fjpop-guest $ -->

 <sect2 id="base-config-tz">
 <title
>Настройка часового пояса</title>

<para
>После экрана приветствия, вам будет предложено настроить ваш часовой пояс. Сперва выберите, установлены аппаратные часы на вашей системе по локальному времени или по Гринвичу (GMT или UTC). Время, отображенное в диалоге, может помочь вам выбрать правильный вариант. <phrase arch="m68k;powerpc"
>Аппаратные часы на Macintosh в норме установлены по локальному времени. Если хотите использовать мульти-загрузку, выберите локальное время вместо GMT.</phrase
> <phrase arch="i386"
>Системы, которые (также) работают под Dos или Windows в норме установлены по локальному времени. Если хотите использовать мульти-загрузку, выберите локальное время вместо GMT.</phrase
> </para
><para
>В зависимости от места жительства, выбранного в начале процесса установки, следом вам будет показан либо один часовой пояс, либо список часовых поясов относящихся к вашему месту жительства. Если показан один часовой пояс, выберие <guibutton
>Да</guibutton
> для подтверждения или выберите <guibutton
>Нет</guibutton
> для выбора из полного списка часовых поясов. Если показан список, выберите ваш часовой пояс из списка или выберите Другой для полного списка. </para>
 </sect2>
<!--   End of file boot-new/modules/timezone.xml -->

<!-- Start of file boot-new/modules/shadow.xml -->
<!-- $Id: shadow.xml 18642 2004-07-27 22:06:42Z joeyh $ -->

 <sect2 id="base-config-users">
 <title
>Настройка пользователей и паролей</title>

  <sect3 id="base-config-root">
  <title
>Установка пароля root</title>

<para
>Бюджет <emphasis
>root</emphasis
> также называется <emphasis
>суперпользователем</emphasis
>; это учетная запись, которая обходит всю защиту в вашей системе. Бюджет root должен использоваться только для администрирования системы и в течение наболее короткого времени, какое только возможно. </para
><para
>Любой создаваемый вами пароль должен содержать как минимум 6 символов, и должен содержать заглавные и строчные буквы, а также знаки препинания. Уделите побольше внимания при установке пароля root, поскольку это очень мощный бюджет. Избегайте словарных слов или использования любой персональной информации, которую можно угадать. </para
><para
>Если кто-то говорит вам, что ему нужен ваш пароль root, будьте очень осторожны. В норме вы не должны давать свой пароль root никому, если только вы не администрируете машину с более чем одним системным администратором. </para>
  </sect3>

  <sect3 id="make-normal-user">
  <title
>Создание обычного пользователя</title>

<para
>Система спросит вас, желаете ли вы сейчас создать бюджет обычного пользователя. Этот бюджет должен быть вашей основной персональной учетной записью. Вы <emphasis
>не должны</emphasis
> использовать бюджет root для каждодневной работы или для вашей персональной учетной записи. </para
><para
>Почему не должны? Ну, одна из причин, по которым следует избегать использования привилегий root это то, что в качестве root можно очень легко сделать необратимые повреждения. Другая причина это то, что вас можно обманом заставить запустить программу <emphasis
>Троянского коня</emphasis
> &mdash; это программа, которая использует преимущества вашей силы суперпользователя, чтобы скомпрометировать вашу систему у вас за спиной. Любая хорошая книга по системному администрированию Unix рассматривает в деталях эту тему &mdash; подумайте насчет прочтения одной из них, если это для вас в новинку. </para
><para
>Сперва у вас спросят полное имя пользователя. Затем спросят имя для пользовательского бюджета; в общем случае, ваше имя или что-то похожее вполне подойдет. И, наконец, вас попросят ввести пароль для этого бюджета. </para
><para
>Если в любой момент после установки вы захотите создать еще один бюджет, используйте команду <command
>adduser</command
>. </para>
  </sect3>
 </sect2>
<!--   End of file boot-new/modules/shadow.xml -->

<!-- Start of file boot-new/modules/ppp.xml -->
<!-- $Id: ppp.xml 23660 2004-11-07 20:53:38Z fjpop-guest $ -->

 <sect2 arch="not-s390" id="PPP">
 <title
>Настройка PPP</title>

<para
>Если подключение к сети не было настроено на первом этапе установки, то далее вас спросят, хотите ли вы установить оставшуюся часть системы через PPP соединение. PPP &mdash; это протокол, используемый для установления удалённого соединения через модем. Если вы настроите модем сейчас, то программа установки сможет загрузить дополнительные пакеты и обновления безопасности из Интернет на следующих этапах установки. Если у вас не модема или если вы предпочитаете настроить модем после установки, то можете пропустить этот шаг. </para
><para
>Чтобы настроить PPP соединение, вам потребуется некоторая информация от провайдера услуг Интернет (ISP): номер телефона, имя пользователя, пароль и IP адреса DNS серверов(необязательно). Некоторые ISP рассказывают как настроить соединение в Linux. Вы можете использовать эту информацию даже если она не относится именно к Debian, так как большинство параметров настройки (и программного обеспечения) одинаковы среди дистрибутивов Linux. </para
><para
>Если вы сейчас выберете настройку PPP, запустится программа по имени <command
>pppconfig</command
> . Эта программа поможет вам настроить ваше PPP-соединение. <emphasis
>Убедитесь, когда она спросит имя вашего dialup-соединения, что вы задали имя <userinput
>provider</userinput
>.</emphasis
> </para
><para
>К счастью, программа <command
>pppconfig</command
> проведёт вас через  настройку PPP-соединения без проблем. Однако, если это не сработает, смотрите более детальные инструкции ниже. </para
><para
>Чтобы установить PPP, вам надо знать основы просмотра и редактирования файлов в GNU/Linux. Для просмотра файлов вы должны использовать <command
>more</command
> и <command
>zmore</command
> для сжатых файлов с расширением <userinput
>.gz</userinput
>. Например, для просмотра <filename
>README.debian.gz</filename
>, наберите <userinput
>zmore README.debian.gz</userinput
>. Безовая система идет с редактором по имени <command
>nano</command
>, который очень прост в использовании, но не содержит множества возможностей. Скорее всего, позже вы захотите установить более полноценные редакторы и программы просмотра, такие как <command
>jed</command
>, <command
>nvi</command
>, <command
>less</command
> и <command
>emacs</command
>. </para
><para
>Отредактируйте <filename
>/etc/ppp/peers/provider</filename
> и замените <userinput
>/dev/modem</userinput
> на <userinput
>/dev/ttyS<replaceable
>&num;</replaceable
></userinput
>, где <replaceable
>&num;</replaceable
> означает номер вашего последовательного порта. В Linux последовательные порты отсчитываются с 0; ваш первый порт <phrase arch="i386"
>(т.е., <userinput
>COM1</userinput
>)</phrase
> это <filename
>/dev/ttyS0</filename
> под Linux. <phrase arch="powerpc;m68k"
>На Macintosh-ах с последовательными портами, модемный порт это <filename
>/dev/ttyS0</filename
>, а порт принтера это <filename
>/dev/ttyS1</filename
>.</phrase
> Следующим шагом отредактируйте <filename
>/etc/chatscripts/provider</filename
> и вставьте телефонный номер вашего провайдера, ваше имя пользователя и пароль. Пожалуста, не удаляйте <quote
>\q</quote
> перед паролем. Это прячет пароль от появления в ваших лог-файлах. </para
><para
>Многие провайдеры используют PAP или CHAP для регистрации вместо режима текстовой аутентификации. Другие используют оба метода. Если ваш провайдер требует PAP или CHAP, вам надо следовать другой процедуре. Закомментируйте все после строки дозвона (это та, которая начинается с <quote
>ATDT</quote
>) в <filename
>/etc/chatscripts/provider</filename
>, измените <filename
>/etc/ppp/peers/provider</filename
> как описано выше, и добавьте <userinput
>user <replaceable
>name</replaceable
></userinput
>, где <replaceable
>name</replaceable
> означает ваше имя пользователя для провайдера, к которому вы пытаетесь подключиться. Затем отредактируйте <filename
>/etc/ppp/pap-secrets</filename
> или <filename
>/etc/ppp/chap-secrets</filename
> и введите здесь ваш пароль. </para
><para
>Также вам надо отредактировать <filename
>/etc/resolv.conf</filename
> и добавить IP-адреса серверов имен (DNS) вашего провайдера. Строки в <filename
>/etc/resolv.conf</filename
> такого формата: <userinput
>nameserver <replaceable
>xxx.xxx.xxx.xxx</replaceable
></userinput
>, где <replaceable
>x</replaceable
>-ы замените на IP-адреса. Опционально, вы можете добавить параметр <userinput
>usepeerdns</userinput
> в файл <filename
>/etc/ppp/peers/provider</filename
>, что разрешит автоматический выбор правильных DNS-серверов, используя настройки, которые обычно сообщает удаленный хост. </para
><para
>И если ваш провайдер не использует процедуру входа, отличающуюся от большинства других ISP, то все готово! Для начала PPP-соединения наберите <command
>pon</command
> в качестве root, и наблюдайте за процессом командой <command
>plog</command
>. Для отключения используйте <command
>poff</command
>, снова в качестве root. </para
><para
>Прочитайте файл <filename
>/usr/share/doc/ppp/README.Debian.gz</filename
> для более подробной информации об использовании PPP в Debian. </para
><para
>Для статических соединений SLIP вам надо добавить команду <userinput
>slattach</userinput
> (из пакета <classname
>net-tools</classname
>) в <filename
>/etc/init.d/network</filename
>. Динамический SLIP потребует пакет <classname
>gnudip</classname
>. </para>

  <sect3 id="PPPOE">
  <title
>Настройка PPP через Ethernet (PPPOE)</title>

<para
>PPPOE &mdash; это протокол, в котором PPP используется в некоторых широкополосных соединениях. В данный момент, программа установки не поддерживает его настройку. Однако, всё необходимое программное обеспечение уже установлено, а значит, вы можете настроить PPPOE вручную на этом этапе установки, переключившись на VT2 и запустив <command
>pppoeconf</command
>. </para>

  </sect3>
 </sect2>
<!--   End of file boot-new/modules/ppp.xml -->

<!-- Start of file boot-new/modules/apt.xml -->
<!-- $Id: apt.xml 23665 2004-11-07 23:01:19Z fjpop-guest $ -->

 <sect2 id="configure-apt">
 <title
>Настройка APT</title>

<para
>В основном, для установки пакетов на своей системе люди используют программу под названием <command
>apt-get</command
> из пакета <classname
>apt</classname
>.<footnote
> <para
> Заметим, что программа, которая в действительностиустанавливает пакеты, называется <command
>dpkg</command
>. Однако, этот пакет более низкоуровневая утилита. <command
>apt-get</command
> вызывает <command
>dpkg</command
> при необходимости; это утилита более высокого уровня, поскольку знает, как устанавливать другие пакеты, которые требуются пакету, который вы ходите установить, а также знает, как запросить пакет с CD, по сети, или как-то ещё.</para
> </footnote
> Другие интерфейсные программы поддержки пакетов, типа <command
>aptitude</command
> и <command
>synaptic</command
> и устаревший <command
>dselect</command
> также используют и зависят от <command
>apt</command
>. Эти интерфейсные программы рекомендуются для новичков, так как они объединяют в себе несколько дополнительныхсвойств (поиск пакетов и отображение состояния) в отличном интерфейсе пользователя. Однако, для APT должен быть настроен источник получения пакетов. С этой задачей поможет справиться программа <command
>apt-setup</command
>. </para
><para
>Следующим шагом в процессе настройке является указание APT, где можено найти остальные пакеты Debian. Помните, что вы можете запустить эту утилиту снова в любой момент после установки командой <command
>apt-setup</command
> или вручную отредактировать <filename
>/etc/apt/sources.list</filename
>. </para
><para
>Если в это момент в дисководе есть официальный компакт-диск, то этот диск должен автоматически настроиться в качестве источника apt безо всяких подсказок. Вы заметите это, потому что увидите, как сканируется диск. </para
><para
>Для пользователей без официального компакт-диска будет предложен список с выбором метода доступа к пакетам Debian: FTP, HTTP, CD-ROM или локальная файловая система. </para
><para
>Вы должны знать, что вполне разрешено иметь несколько разных источников APT, даже для одного и того же архива Debian. <command
>apt-get</command
> автоматически выберет пакет с наибольшим номером версии среди всех доступных версий. Или, например, если у васть есть и HTTP-, и CD-ROM-источники APT, <command
>apt-get</command
> автоматически использует локальный CD-ROM когда это возможно, и обратится к HTTP только если там есть более новая версия. Однако, добавлять ненужные источники APT это не очень хорошая идея, поскольку это замедлит процесс проверки сетевых архивов на новые версии. </para>

  <sect3 id="configure-apt-net">
  <title
>Настройка сетевых источников пакетов</title>

<para
>Если вы планируете установить оставшуюся часть системы по сети, наиболее общим вариантом является выбор <userinput
>http</userinput
> источника. <userinput
>ftp</userinput
> источник тоже возможен, но приведёт к чуть более медленной установке соединения. </para
><para
>Следующим шагом при настройке сетевых источников пакетов является указание <command
>apt-setup</command
> в какой стране вы живёте. Это задаёт к какому официальному серверу-зеркалу Debian в Интернет вы подключитесь. В зависимости от того, какую страну вы выберете, вам будет предложен список возможных серверов. В общем случае неплохо бы выбрать один из верхних в списке, хотя любой из них должен работать.Обратите внимание на то, что список серверов-зеркал, предлагаемых программой установки, был создан во время выпуска этой версии Debian, и некоторые из серверов-зеркал могут быть уже недоступны. </para
><para
>После выбора сервера-зеркала, вас спросят хотите ли вы использовать прокси сервер. Прокси сервер &mdash; это сервер, который будет направлять все ваши HTTP и/или FTP запросы в Интернет и наиболее часто используется для упорядоченного и оптимизированного доступа в Интернет из корпоративных сетей. В некоторых сетяхтолько прокси серверу разрешён доступ в Интернет. Также, вам может потребоваться имя и пароль. Большинству домашних пользователей не нужно указывать прокси сервер, хотя некоторые провайдеры Интернет предоставляют прокси сервера для своих пользователей. </para
><para
>После выбора сервера-зекракала, ваш сетевой источник пакетов будет проверен. Если всё пройдёт нормально, вам будет предложено добавить другойсетевой источник. Если у вас возникли какие-то проблемы с одним источником пакетов, попробуйте задействовать другой сервер-зеркало (из списка для вашей страны или из глобального списка) или попробуйте перейти на другой сетевой источник пакетов. </para>
  </sect3>
 </sect2>
<!--   End of file boot-new/modules/apt.xml -->

<!-- Start of file boot-new/modules/packages.xml -->
<!-- $Id: packages.xml 18767 2004-07-31 14:14:52Z mck-guest $ -->

 <sect2 id="install-packages">
 <title
>Установка пакетов</title>

<para
>Затем вам будет предложено на выбор несколько программных конфигураций, предлагаемых Debian. Вы всегда можете выбрать, пакет за пакетом, что вы хотите установить на вашей новой машине. Для этого предназначена программа <command
>aptitude</command
>, описанная ниже. Но это может занять много времени с доступными в Debian &num-of-distrib-pkgs; пакетами! </para
><para
>Так что у вас есть возможность сначала выбрать <emphasis
>задачи</emphasis
> first, а затем позже добавить индивидуальные пакеты. Эти задачи в общих чертах представляют собой несколько различных работ или вещей, которые вы можете делать с вашим компьютером, такие как <quote
>окружение рабочего стола</quote
>, <quote
>web сервер</quote
> или <quote
>сервер печати</quote
>. <footnote
> <para
>Вы должны знать, чтобы предоставить этот список, <command
>base-config</command
> просто вызывает программу <command
>tasksel</command
>. Для ручного выбора пакета, запускается программа <command
>aptitude</command
>. Любую из них можно запустить в любое время после установки, чтобы установить (или удалить) другие пакеты. Если вы ищете один определенный пакет, после завершения установки просто запустите <userinput
>apt-get install <replaceable
>package</replaceable
></userinput
>, где <replaceable
>package</replaceable
> это имя пакета, который вы ищете. </para>
</footnote>

</para
><para
>Если вы хотите выбрать пакет за пакетом, что будет устанавливаться, выберите <quote
>ручной выбор пакетов</quote
> в <command
>tasksel</command
>. </para
><para
>Как только вы выбрали свои задачи, выберите <guibutton
>Ok</guibutton
>. Теперь <command
>aptitude</command
> установит пакеты, которые вы выбрали. Учтите, даже если вы не выбрали ни одну задачу, будут установлены любые пакеты стандартного, важного или требуемого приоритета, которые еще не присутствуют в вашей системе. Это та же самая функциональность, что и запуск <userinput
>tasksel -s</userinput
> в командной строке, и в настоящий момент вызывает скачивание приблизительно 37M архивов. Вы увидите число устанавливаемых пакетов и сколько килобайт пакетов надо скачать, если надо. </para
><para
>Из &num-of-distrib-pkgs; пакетов, доступных в Debian, только малая часть покрывается задачами, предагаемымы в Task Installer. Чтобы посмотреть информацию об остальных пакетах, либо используйте <userinput
>apt-cache search <replaceable
>search-string</replaceable
></userinput
> для некоторой заданной строки поиска (смотрите man-страницу <citerefentry
> <refentrytitle
>apt-cache</refentrytitle
> <manvolnum
>8</manvolnum
> </citerefentry
>), либо запустите <command
>aptitude</command
> как это описано ниже. </para>

 <sect3 id="aptitude">
 <title
>Расширеный выбор пакетов с помощью <command
>aptitude</command
></title>

<para
><command
>Aptitude</command
> это современная программа управления пакетами. <command
>aptitude</command
> позволяет вам выбрать индивидуальные пакеты, множество соответствующих заданным критериям пакетов (для опытных пользователей) или все задачи. </para
><para
>Наиболее основные сочетания клавиш: <informaltable
> <tgroup cols="2"
> <thead
> <row
> <entry
>Клавиша</entry
><entry
>Действие</entry
> </row
> </thead
> <tbody
> <row
> <entry
><keycap
>Вверх</keycap
>, <keycap
>вниз</keycap
></entry
> <entry
>Перемещает выбор вверх или вних.</entry
> </row
><row
> <entry
>&enterkey;</entry
> <entry
>Открыть/развернуть/активировать пункт.</entry
> </row
><row
> <entry
><keycap
>+</keycap
></entry
> <entry
>Пометить пакет для установки.</entry
> </row
><row
> <entry
><keycap
>-</keycap
></entry
> <entry
>Пометить пакет для удаления.</entry
> </row
><row
> <entry
><keycap
>d</keycap
></entry
> <entry
>Показать зависимости пакета.</entry
> </row
><row
> <entry
><keycap
>g</keycap
></entry
> <entry
>Действительно скачать/установить/удалить пакеты.</entry
> </row
><row
> <entry
><keycap
>q</keycap
></entry
> <entry
>Выход из текущего вида.</entry
> </row
><row
> <entry
><keycap
>F10</keycap
></entry
> <entry
>Активация меню.</entry
> </row
> </tbody
></tgroup
></informaltable
> Остальные команды смотрите в помощи программы по клавише<keycap
>?</keycap
>. </para>
  </sect3>
 </sect2>
<!--   End of file boot-new/modules/packages.xml -->

<!-- Start of file boot-new/modules/install.xml -->
<!-- $Id: install.xml 18597 2004-07-27 16:30:48Z joeyh $ -->

 <sect2 id="debconf">
 <title
>Вопросы во время установки программ</title>

<para
>Каждый пакет, который вы выбрали программой <command
>tasksel</command
> или<command
>aptitude</command
> скачивается, распаковывается и затем устанавливается программами <command
>apt-get</command
> и <command
>dpkg</command
> . Если какой-то программе нужно больше информации от пользователя, она спросит вас во время этого процесса. Вы также можете смотреть на экран во время установки, чтобы увидеть ошибки процесса установки (хотя, вас все равно попросят подтвердить ошибку, которая мешает установке пакета). </para>

  <sect3 arch="powerpc" id="xserver">
  <title
>Установки для X Server</title>

<para
>На iMac-ах, а также на некоторых старых Macintosh-ах, программа X Server неправильно вычисляет видео-параметры. Вы должны выбрать опцию 'Дополнительно' во время настройки видео-параметров. Для дипазона частот горизонтальной синхронизации монитора введите 59-63. Настройки диапазона частот вертикальной развертки можете по умолчанию. </para
><para
>Устройство мышки надо установить в <userinput
>/dev/input/mice</userinput
>. </para>
  </sect3>
 </sect2>
<!--   End of file boot-new/modules/install.xml -->

<!-- Start of file boot-new/modules/mta.xml -->
<!-- $Id: mta.xml 22935 2004-10-09 18:36:20Z fjpop-guest $ -->

 <sect2 id="base-config-mta">
 <title
>Настройка вашей программы передачи почты (MTA)</title>

<para
>Сегодня электронная почта (email) это очень важная часто жизни многих людей, и неудивительно, что Debian позволяет вам настроить вашу почтовую систему прямо как часто процесса установки. Стандартной программой доставки почты в Debian является <command
>exim4</command
>. Это относительно маленькая, гибкая и легкая в освоении программа. </para
><para
>Вы можете спросить, необходимо ли это, особенно если компьютер не подключен ни к какой сети. Краткий ответ: ДА. Более длинное описание: Некоторые системные утилиты (такие как <command
>cron</command
>, <command
>quota</command
>, <command
>aide</command
>, &hellip;) могут отправлять вам важные извещения через электронную почту. </para
><para
>Так что на первом экране вам будет предоставлено несколько общих почтовых сценариев. Выберите тот, который наиболее соответствует вашим нуждам: </para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term
>интернет-сайт</term>
<listitem
><para
>Ваша система подключена к сети, почта отправляется и получается напрямую по протоколу SMTP. На следующих экранах вам зададут несколько основных вопросов, таких как почтовое имя вашей машины или список доменов, для которых вы принимаете или передаете почту. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
>отправка почты через smarthost</term>
<listitem
><para
>По этому сценарию, ваша исходящая почта переправляется на другую машину, называемую <quote
>smarthost</quote
>, которая и выполняет настоящую работу за вас. Smarthost обычно еще и сохраняет входящую почту, адресованную вашему компьютеру, так что вам не надо постоянно находиться в сети. Это также означает, что вам надо скачивать вашу почту со smarthost с помощью программ наподобие fetchmail. Этот вариант подходит пользователям, которые используют модемное подключение по телефонной линии. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
>доставка только локальной почты</term>
<listitem
><para
>Ваша система не в сети, почта отправляется и принимается только между локальным пользователями. Даже если вы не планируете отправлянь никаких сообщений, этот вариант крайне рекомендуется, потому что некоторые системные утилиты могут отправлять вам различные предупреждения время от времени (например, любимое <quote
>Превышена дисковая квота</quote
>). Этот вариант подходит новым пользователям, потому что он не задает больше никаких вопросов. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
>в данный момент конфигурация отсутствует</term>
<listitem
><para
>Выберите этот вариант, если вы абсолютно уверены, что знаете, что делаете. Это оставит вас с ненастроенной почтовой системой &mdash; до тех пор пока вы не настроите ее, вы не сможете отправлять или получать почту и вы можете пропустить некоторые важные сообщения от ваших системных утилит. </para
></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para
>Если ни один из этих сценариев не соответствует вашим нуждам, или вам нужна более тонкая настройка, вам надо отредактировать файлы конфигурации в директории <filename
>/etc/exim4</filename
> после завершения установки. Больше информации про <command
>exim4</command
> можно найти в <filename
>/usr/share/doc/exim4</filename
>. </para>
 </sect2>
<!--   End of file boot-new/modules/mta.xml -->

 </sect1>

 <sect1 id="login">
 <title
>Процедура входа</title>

<para
>После установки пакетов, вам предложат войти в систему. Для входа используйте заданный ранее персональный логин и пароль. Система готова к работе. </para
><para
>Если вы новичок, то начните с просмотра документации, которая уже установлена в системе. Есть несколько систем документации, продолжается работа над их объединением. Вот несколько мест, откуда можно начать. </para
><para
>Документация на установленные программы находится в <filename
>/usr/share/doc/</filename
>, в подкаталоге с именем этой программы. Например, руководство пользователя APT, описывающее использование <command
>apt</command
>, для установки других программ, находится в <filename
>/usr/share/doc/apt/guide.html/index.html</filename
>. </para
><para
>Также, есть несколько специальных каталогов в иерархии <filename
>/usr/share/doc/</filename
>. Linux HOWTO установлены в формате <emphasis
>.gz</emphasis
>, в <filename
>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/</filename
> и <filename
>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/mini/</filename
>. <filename
>/usr/share/doc/HTML/index.html</filename
> содержит указатели на документацию, установленную с помощью <command
>dhelp</command
>. </para
><para
>Один простой способ просмотра этих документов: зайдите <userinput
>cd /usr/share/doc/</userinput
> и наберите<userinput
>lynx</userinput
>, пробел и точку (точка означает текущий каталог). </para
><para
>Также вы можете набрать <userinput
>info <replaceable
>команда</replaceable
></userinput
> или <userinput
>man <replaceable
>команда</replaceable
></userinput
>, чтобы посмотреть документацию на большинство доступных команд командной строки. Набрав <userinput
>help</userinput
>, вы увидите помощь по командам оболочки. А при вводе имени команды, пробел, <userinput
>--help</userinput
> обычно выдаётся короткая справка по использованию. Если начало результата выполнения команды уехало за пределы экрана, добавьте <userinput
>| more</userinput
> после команды, и это включит паузу при заполнении всего экрана. Чтобы увидеть список всех доступных команд, начинающихся с определённого символа, введите символ и нажмите клавишу табуляции два раза. </para
><para
>Более полное введение в Debian и GNU/Linux, смотрите в <filename
>/usr/share/doc/debian-guide/html/noframes/index.html</filename
>. </para>

 </sect1>
</chapter>
<!--   End of file boot-new/boot-new.xml -->
