<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: boot-new.xml 16340 2004-05-26 21:27:59Z fjpop-guest $ -->

<chapter id="boot-new">
 <title>Загрузиться в только что установленной системе Debian</title>

 <sect1 id="base-boot"><title>Момент истины</title>
<para>Your system's first boot on its own power is what electrical engineers call the <quote>smoke test</quote>. </para><para arch="s390">Select the <guimenuitem>Finish the installation</guimenuitem> menu item which will halt the system because rebooting is not supported on &arch-title; in this case. You then need to IPL GNU/Linux from the DASD which you selected for the root filesystem during the first steps of the installation. </para><para>If you are booting directly into Debian, and the system doesn't start up, either use your original installation boot media, or insert the custom boot floppy if you have one, and reset your system. This way, you will probably need to add some boot arguments like <userinput>root=<replaceable>root</replaceable></userinput>, where <replaceable>root</replaceable> is your root partition, such as <filename>/dev/sda1</filename>. </para>

  <sect2 arch="m68k"><title>BVME 6000 Booting</title>
<para>Если вы только что закончили бездисковую установку на машину BVM или Motorola VMEbus: после загрузки системой программы <command>tftplilo</command> с TFTP сервера, в строке приглашения <prompt>LILO Boot:</prompt> введите одно из: <itemizedlist>
<listitem><para><userinput>b6000</userinput> followed by &enterkey; to boot a BVME 4000/6000 </para></listitem><listitem><para><userinput>b162</userinput> и нажмите &enterkey;, чтобы загрузить MVME162 </para></listitem><listitem><para><userinput>b167</userinput> и нажмите &enterkey;, чтобы загрузить MVME166/167 </para></listitem>
</itemizedlist>

</para>

   </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Загрузка Macintosh</title>

<para>Перейдите в каталог с файлами установки и запустите загрузчик <command>Penguin</command>, нажав клавишу <keycap>command</keycap>. Перейдите в диалоговое меню <userinput>Settings</userinput> (<keycombo> <keycap>command</keycap> <keycap>T</keycap> </keycombo>), и найдите строку с опциями ядра, которая выглядит как <userinput>root=/dev/ram video=font:VGA8x16</userinput> или чуть иначе. </para><para>Вам нужно изменить <userinput>root=/dev/<replaceable>yyyy</replaceable></userinput>. Замените <replaceable>yyyy</replaceable> на название корневого раздела Linux установленной системы (например, <filename>/dev/sda1</filename>). Опция <userinput>video=font:VGA8x8</userinput> рекомендуется для пользователей с крошечными экранами. Ядро выберет более приятный шрифт (6x11), но драйвер консоли с этим шрифтом может повесить машину, поэтому на этой стадии для безопасности используется 8x16 или 8x8. Вы можете изменить шрифт в любое время. </para><para>Если вы не хотите запускать GNU/Linux каждый раз при  включении питания, то снимите флажок <userinput>Auto Boot</userinput>. Сохраните  настройки в файле <filename>Prefs</filename> выбрав опцию <userinput>Save Settings As Default</userinput>. </para><para>Теперь выберите <userinput>Boot Now</userinput> (<keycombo> <keycap>command</keycap> <keycap>B</keycap> </keycombo>), чтобы запустить установленую GNU/Linux, вместо установщика системы RAMdisk. </para><para>Debian начнёт загружаться и вы увидите несколько сообщений, как при первой загрузке системы установки, а затем новые сообщения. </para>
   </sect2>


  <sect2 arch="powerpc"><title>OldWorld PowerMacs</title>
<para>If the machine fails to boot after completing the installation, and stops with a <prompt>boot:</prompt> prompt, try typing <userinput>Linux</userinput> followed by &enterkey;. (The default boot configuration in <filename>quik.conf</filename> is labeled Linux). The labels defined in <filename>quik.conf</filename> will be displayed if you press the <keycap>Tab</keycap> key at the <prompt>boot:</prompt> prompt. You can also try booting back into the installer, and editing the <filename>/target/etc/quik.conf</filename> placed there by the <guimenuitem>Install <command>Quik</command> on a Hard Disk</guimenuitem> step. Clues for dealing with <command>quik</command> are available at <ulink url="&url-powerpc-quik-faq;"></ulink>. </para><para>To boot back into MacOS without resetting the nvram, type <userinput>bye</userinput> at the OpenFirmware prompt (assuming MacOS has not been removed from the machine). To obtain an OpenFirmware prompt, hold down the <keycombo> <keycap>command</keycap> <keycap>option</keycap> <keycap>o</keycap> <keycap>f</keycap> </keycombo> keys while cold booting the machine. If you need to reset the OpenFirmware nvram changes to the MacOS default in order to boot back to MacOS, hold down the <keycombo> <keycap>command</keycap> <keycap>option</keycap> <keycap>p</keycap> <keycap>r</keycap> </keycombo> keys while cold booting the machine. </para><para>If you use <command>BootX</command> to boot into the installed system, just select your desired kernel in the <filename>Linux Kernels</filename> folder, un-choose the ramdisk option, and add a root device corresponding to your installation; e.g. <userinput>/dev/hda8</userinput>. </para>
   </sect2>


  <sect2 arch="powerpc"><title>NewWorld PowerMacs</title>
<para>On G4 machines and iBooks, you can hold down the <keycap>option</keycap> key and get a graphical screen with a button for each bootable OS, &debian; will be a button with a small penguin icon. </para><para>If you kept MacOS and at some point it changes the OpenFirmware <envar>boot-device</envar> variable you should reset OpenFirmware to its default configuration. To do this hold down the <keycombo> <keycap>command</keycap> <keycap>option</keycap> <keycap>p</keycap> <keycap>r</keycap> </keycombo> keys while cold booting the machine. </para><para>The labels defined in <filename>yaboot.conf</filename> will be displayed if you press the <keycap>Tab</keycap> key at the <prompt>boot:</prompt> prompt. </para><para>Resetting OpenFirmware on G3 or G4 hardware will cause it to boot &debian; by default (if you correctly partitioned and placed the Apple_Bootstrap partition first). If you have &debian; on a SCSI disk and MacOS on an IDE disk this may not work and you will have to enter OpenFirmware and set the <envar>boot-device</envar> variable, <command>ybin</command> normally does this automatically. </para><para>After you boot &debian; for the first time you can add any additional options you desire (such as dual boot options) to <filename>/etc/yaboot.conf</filename> and run <command>ybin</command> to update your boot partition with the changed configuration. Please read the <ulink url="&url-powerpc-yaboot-faq;">yaboot HOWTO</ulink> for more information. </para>
   </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="base-config">
 <title>Послезагрузочная базовая настройка Debian</title>

<para>After booting, you will be prompted to complete the configuration of your basic system, and then to select what additional packages you wish to install. The application which guides you through this process is called <classname>base-config</classname>. Its concept is very similar to the &d-i; from the first stage. Indeed, <classname>base-config</classname> consists of a number of specialized components, where each component handles one configuration task, contains <quote>hidden menu in the background</quote> and also uses the same navigation system. </para><para>If you wish to re-run the <classname>base-config</classname> at any point after installation is complete, as root run <userinput>base-config</userinput>. </para>
&module-bc-timezone.xml; &module-bc-shadow.xml; &module-bc-ppp.xml; &module-bc-apt.xml; &module-bc-packages.xml; &module-bc-install.xml; &module-bc-mta.xml; </sect1>

 <sect1 id="login">
 <title>Процедура входа</title>

<para>После установки пакетов, вам предложат войти в систему. Для входа используйте заданный ранее персональный логин и пароль. Система готова к работе. </para><para>Если вы новичок, то начните с просмотра документации, которая уже установлена в системе. Есть несколько систем документации, продолжается работа над их объединением. Вот несколько мест, откуда можно начать. </para><para>Документация на установленные программы находится в <filename>/usr/share/doc/</filename>, в подкаталоге с именем этой программы. Например, руководство пользователя APT, описывающее использование <command>apt</command>, для установки других программ, находится в <filename>/usr/share/doc/apt/guide.html/index.html</filename>. </para><para>Также, есть несколько специальных каталогов в иерархии <filename>/usr/share/doc/</filename>. Linux HOWTO установлены в формате <emphasis>.gz</emphasis>, в <filename>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/</filename> и <filename>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/mini/</filename>. <filename>/usr/share/doc/HTML/index.html</filename> содержит указатели на документацию, установленную с помощью <command>dhelp</command>. </para><para>Один простой способ просмотра этих документов: зайдите <userinput>cd /usr/share/doc/</userinput> и наберите<userinput>lynx</userinput>, пробел и точку (точка означает текущий каталог). </para><para>Также вы можете набрать <userinput>info <replaceable>команда</replaceable></userinput> или <userinput>man <replaceable>команда</replaceable></userinput>, чтобы посмотреть документацию на большинство доступных команд командной строки. Набрав <userinput>help</userinput>, вы увидите помощь по командам оболочки. А при вводе имени команды, пробел, <userinput>--help</userinput> обычно выдаётся короткая справка по использованию. Если начало результата выполнения команды уехало за пределы экрана, добавьте <userinput>| more</userinput> после команды, и это включит паузу при заполнении всего экрана. Чтобы увидеть список всех доступных команд, начинающихся с определённого символа, введите символ и нажмите клавишу табуляции два раза. </para><para>Более полное введение в Debian и GNU/Linux, смотрите в  <filename>/usr/share/doc/debian-guide/html/noframes/index.html</filename>. </para>

 </sect1>
</chapter>
