<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: boot-new.xml 21672 2004-09-15 10:55:50Z fjpop-guest $ -->

<chapter id="boot-new">
 <title>Загрузиться в только что установленную систему Debian</title>

 <sect1 id="base-boot"><title>Момент истины</title>
<para>Первую самостоятельную загрузку системы инженеры-электрики называют <quote>smoke test</quote>. </para><para>Если вы загружаетесь сразу в Debian, и система не стартует, то вставьте загрузочный носитель установки (например, аварийную дискету), или дискету со специальной загрузкой, если она в вас есть, и перезагрузите систему. Вероятно, вам нужно будет указать некоторые аргументы загрузки, например<userinput>root=<replaceable>root</replaceable></userinput>, где <replaceable>root</replaceable> это ваш корневой раздел, например <filename>/dev/sda1</filename>. </para>

  <sect2 arch="m68k"><title>Загрузка BVME 6000</title>
<para>Если вы только что закончили бездисковую установку на машину BVM или Motorola VMEbus: после загрузки системой программы <command>tftplilo</command> с TFTP сервера, в строке приглашения <prompt>LILO Boot:</prompt> введите одно из: <itemizedlist>
<listitem><para><userinput>b6000</userinput> и нажмите &enterkey;, чтобы загрузить BVME 4000/6000 </para></listitem><listitem><para><userinput>b162</userinput> и нажмите &enterkey;, чтобы загрузить MVME162 </para></listitem><listitem><para><userinput>b167</userinput> и нажмите &enterkey;, чтобы загрузить MVME166/167 </para></listitem>
</itemizedlist>

</para>

   </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Загрузка Macintosh</title>

<para>Перейдите в каталог с файлами установки и запустите загрузчик <command>Penguin</command>, нажав клавишу <keycap>command</keycap>. Перейдите в диалоговое меню <userinput>Settings</userinput> (<keycombo> <keycap>command</keycap> <keycap>T</keycap> </keycombo>), и найдите строку с опциями ядра, которая выглядит как <userinput>root=/dev/ram video=font:VGA8x16</userinput> или чуть иначе. </para><para>Вам нужно изменить <userinput>root=/dev/<replaceable>yyyy</replaceable></userinput>. Замените <replaceable>yyyy</replaceable> на название корневого раздела Linux установленной системы (например, <filename>/dev/sda1</filename>). Опция <userinput>video=font:VGA8x8</userinput> рекомендуется для пользователей с крошечными экранами. Ядро выберет более приятный шрифт (6x11), но драйвер консоли с этим шрифтом может повесить машину, поэтому на этой стадии для безопасности используется 8x16 или 8x8. Вы можете изменить шрифт в любое время. </para><para>Если вы не хотите запускать GNU/Linux каждый раз при  включении питания, то снимите флажок <userinput>Auto Boot</userinput>. Сохраните  настройки в файле <filename>Prefs</filename> выбрав опцию <userinput>Save Settings As Default</userinput>. </para><para>Теперь выберите <userinput>Boot Now</userinput> (<keycombo> <keycap>command</keycap> <keycap>B</keycap> </keycombo>), чтобы запустить установленую GNU/Linux, вместо установщика системы RAMdisk. </para><para>Debian начнёт загружаться и вы увидите несколько сообщений, как при первой загрузке системы установки, а затем новые сообщения. </para>
   </sect2>


  <sect2 arch="powerpc"><title>OldWorld PowerMacs</title>
<para>Если машина не загружается после завершения установки и останавливается с подсказкой<prompt>boot:</prompt>, попробуйте набрать <userinput>Linux</userinput> и нажать &enterkey;. (Конфигурация загрузки по умолчанию в <filename>quik.conf</filename> имеет метку Linux). Метки, заданные в<filename>quik.conf</filename> будут отображены, если вы нажмете клавишу<keycap>Tab</keycap> в строке с подсказкой <prompt>boot:</prompt>. Также вы можете попробовать загрузиться обратно в программу установки и отредактировать <filename>/target/etc/quik.conf</filename>, который поместил здесь шаг <guimenuitem>Установить <command>Quik</command> на жесткий диск</guimenuitem>. Подсказки по работе с <command>quik</command> находятся по адресу <ulink url="&url-powerpc-quik-faq;"></ulink>. </para><para>Чтобы загрузиться обратно в MacOS без сброса nvram, наберите <userinput>bye</userinput> в подсказке OpenFirmware (подразумевается, что MacOS не была удалена с машины). Чтобы получить подсказку OpenFirmware, нажмите клавиши<keycombo> <keycap>command</keycap> <keycap>option</keycap> <keycap>o</keycap> <keycap>f</keycap> </keycombo> во время холодного старта машины. Если вам надо сбросить изменения в OpenFirmware nvram по умолчанию MacOS, чтобы загрузиться обратно в MacOS, нажмите клавиши <keycombo> <keycap>command</keycap> <keycap>option</keycap> <keycap>p</keycap> <keycap>r</keycap> </keycombo> во время холодного старта машины. </para><para>Если вы используете <command>BootX</command> для загрузки в вашу установленную систему, просто выберите желаемое ядро в папке <filename>Linux Kernels</filename>, отмените выбор опции ramdisk и добавьте корневое устройство, соответствующее ваше установке; например <userinput>/dev/hda8</userinput>. </para>
   </sect2>


  <sect2 arch="powerpc"><title>NewWorld PowerMacs</title>
<para>На машинах G4 и iBook, вы может нажать клавишу <keycap>option</keycap> и получить графический экран с кнопкой для каждой загружаемой ОС, &debian; будет кнопкой с иконкой маленького пингвина. </para><para>Если вы оставили MacOS и в какой-то момент она изменила переменную OpenFirmware <envar>boot-device</envar>, вы должны сбросить OpenFirmware в настройки по умолчанию. Чтобы сделать это, нажмите клавиши <keycombo> <keycap>command</keycap> <keycap>option</keycap> <keycap>p</keycap> <keycap>r</keycap> </keycombo> во время холодного старта машины. </para><para>Метки, заданные в <filename>yaboot.conf</filename> будут отображаться, если вы нажмете клавишу<keycap>Tab</keycap> в подсказке <prompt>boot:</prompt>. </para><para>Сброс OpenFirmware на оборудовании G3 или G4 приведет к загрузке &debian; по умолчанию (если вы корректно разметили разделы и поместили раздел Apple_Bootstrap первым). Если &debian; у вас на SCSI-диске, а MacOS на IDE-диске, это может не сработать, и вам придется зайти в OpenFirmware и установить переменную <envar>boot-device</envar>. В нормальной ситуации <command>ybin</command> делает это автоматически. </para><para>После того, как вы загрузили &debian; в первый раз, вы можете добавить дополнительные опции, какие пожелаете (такие, как опции двойной загрузки) в <filename>/etc/yaboot.conf</filename> и запустить <command>ybin</command> чтобы обновить измененную информацию в вашем загрузочном разделе. Пожалуйста, прочитайте <ulink url="&url-powerpc-yaboot-faq;">yaboot HOWTO</ulink> для более подробной информации. </para>
   </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="base-config">
 <title>Послезагрузочная (базовая) настройка Debian</title>

<para>После загрузки, вас попросят завершить настройку базовой системы, и затем выбрать дополнительные пакеты, которые вы хотите установить. Программа, которая проведёт вас через этот процесс называется <classname>base-config</classname>. Ее структура очень похожа на &d-i; из первой стадии. Действительно, <classname>base-config</classname> состоит из специализированных компонентов, где каждый компонент выполняет одну задачу настройки, содержит <quote>на заднем плане невидимое меню</quote>, и использует ту же самую систему навигации. </para><para>Если вы желаете перезапустить <classname>base-config</classname> в любой момент после завершения установки, от пользователя root запустите <userinput>base-config</userinput>. </para>
&module-bc-timezone.xml; &module-bc-shadow.xml; &module-bc-ppp.xml; &module-bc-apt.xml; &module-bc-packages.xml; &module-bc-install.xml; &module-bc-mta.xml; </sect1>

 <sect1 id="login">
 <title>Процедура входа</title>

<para>После установки пакетов, вам предложат войти в систему. Для входа используйте заданный ранее персональный логин и пароль. Система готова к работе. </para><para>Если вы новичок, то начните с просмотра документации, которая уже установлена в системе. Есть несколько систем документации, продолжается работа над их объединением. Вот несколько мест, откуда можно начать. </para><para>Документация на установленные программы находится в <filename>/usr/share/doc/</filename>, в подкаталоге с именем этой программы. Например, руководство пользователя APT, описывающее использование <command>apt</command>, для установки других программ, находится в <filename>/usr/share/doc/apt/guide.html/index.html</filename>. </para><para>Также, есть несколько специальных каталогов в иерархии <filename>/usr/share/doc/</filename>. Linux HOWTO установлены в формате <emphasis>.gz</emphasis>, в <filename>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/</filename> и <filename>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/mini/</filename>. <filename>/usr/share/doc/HTML/index.html</filename> содержит указатели на документацию, установленную с помощью <command>dhelp</command>. </para><para>Один простой способ просмотра этих документов: зайдите <userinput>cd /usr/share/doc/</userinput> и наберите<userinput>lynx</userinput>, пробел и точку (точка означает текущий каталог). </para><para>Также вы можете набрать <userinput>info <replaceable>команда</replaceable></userinput> или <userinput>man <replaceable>команда</replaceable></userinput>, чтобы посмотреть документацию на большинство доступных команд командной строки. Набрав <userinput>help</userinput>, вы увидите помощь по командам оболочки. А при вводе имени команды, пробел, <userinput>--help</userinput> обычно выдаётся короткая справка по использованию. Если начало результата выполнения команды уехало за пределы экрана, добавьте <userinput>| more</userinput> после команды, и это включит паузу при заполнении всего экрана. Чтобы увидеть список всех доступных команд, начинающихся с определённого символа, введите символ и нажмите клавишу табуляции два раза. </para><para>Более полное введение в Debian и GNU/Linux, смотрите в  <filename>/usr/share/doc/debian-guide/html/noframes/index.html</filename>. </para>

 </sect1>
</chapter>
