<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 12009 -->


  <sect2 arch="arm"><title>Soporte de CPU, placas base y vídeo</title>

<para>

Cada diferente arquitectura de ARM requiere su propio núcleo, debido a que
ésta, la distribución estándar de Debian, solamente soporta la instalación
en una serie de sistemas más comunes. Sin embargo los usuarios
de Debian podría usar <emphasis>cualquier</emphasis> CPU ARM incluyendo
xscale.

</para>

<para>

Muchas CPUs ARM también pueden funcionar en modo endian, sin embargo
todas las implementaciones de sistemas actuales usan el modo little-endian. 
Debian actualmente sólo soporta sistemas ARM little-endian.

</para>

<para>

Los sistemas comunes soportados son:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>Netwinder</term>
<listitem><para>

Este es realmente el nombre para el grupo de máquinas basadas en
el CPU StrongARM 110 e Intel 21285 Nothbridge las máquinas que
comprende son: Netwinder (posiblemente una de las máquinas ARM
mas común), CATS (también conocida como la EB110ATX), EBSA 285 y
Compaq personal server (cps, también conocido como skiff).

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Bast</term>
<listitem><para>

Esta es una placa ARM 920 moderna con un procesador Samsung de
266MHz. Tiene integrados IDE, USB, puerto serie, puerto paralelo, audio,
vídeo, flash y dos puertos Ethernet. Este sistema tiene un buen gestor
de arranque que también se encuentra en los sistemas CATS y Riscstation.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>RiscPC</term>
<listitem><para>

Esta máquina es el hardware soportado mas antiguo, fue dada a 
conocer en 1994. Tiene RISC OS en el ROM, Linux puede arrancarse
desde este sistema operativo usando linloader. La RiscPC tiene una
tarjeta de CPU modular y típicamente tiene una CPU 30MHz 610, 40MHz 710 o 
233MHz Strongarm 110 empotrada. La placa base tiene integrados IDE, video
SVGA, puerto paralelo, un único puerto de serie, teclado PS/2 y puerto
de ratón propietario. El bus de expansión propietario permite desde
cuatro a ocho tarjetas de expansión para empotrarse dependiendo de
la configuración, varios de estos módulos tienen controladores para
Linux.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Riscstation</term>
<listitem><para>

Esta es una máquina barata de 56MHz basada en 7500FE con vídeo
integrado, IDE, teclado y ratón PS2 y dos puertos de serie. Esta
carece de potencia de procesamiento puesto que fue hecha pensando
en el precio. Se puede encontrar en dos configuraciones, una
con RISC OS y la otra con un simple gestor de arranque.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>LART</term>
<listitem><para>

Esta es una plataforma de hardware abierto y modular pensada para
ser construida por entusiastas. Para que se pueda instalar
Debian requiere su tarjeta de expansión KSB.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para>
  </sect2>

