<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22935 -->
<!-- Revisado por Rudy Godoy -->


  <sect2 arch="arm"><title>Soporte de CPU, placas base y vídeo</title>

<para>

Cada arquitectura de ARM diferente requiere su propio núcleo, es debido a esto 
que la distribución estándar de Debian solamente soporta la instalación de los
sistemas más comunes. El espacio de usuario de Debian puede utilizarse, sin
embargo, en <emphasis>cualquier</emphasis> CPU ARM incluyendo «xscale».

</para>

<para>

Muchas CPUs ARM también pueden funcionar en cualquier modo endian. Sin embargo,
todas las implementaciones de sistemas actuales usan el modo «little-endian». 
Debian sólo soporta actualmente sistemas ARM «little-endian».

</para>

<para>

Los sistemas comunes soportados son:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>Netwinder</term>
<listitem><para>

Éste es realmente el nombre para el grupo de máquinas basadas en
el CPU StrongARM 110 e Intel 21285 Northbridge las máquinas que
incluye son: Netwinder (posiblemente una de las máquinas ARM
más comúnes), CATS (también conocida como la EB110ATX), EBSA 285 y
Compaq personal server (cps, también conocido como skiff).

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Bast</term>
<listitem><para>

Ésta es una placa ARM 920 moderna con un procesador Samsung de
266MHz. Tiene integrados IDE, USB, puerto serie, puerto paralelo, audio,
vídeo, flash y dos puertos Ethernet. Este sistema tiene un buen gestor
de arranque que también se encuentra en los sistemas CATS y Riscstation.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>RiscPC</term>
<listitem><para>

Ésta máquina es el hardware soportado más antiguo, fue dada a conocer en
1994. Tiene un RISC OS en la ROM y Linux puede arrancarse desde este sistema
operativo usando «linloader». La RiscPC tiene una tarjeta de CPU modular y
habitualmente tiene una CPU 30MHz 610, 40MHz 710 o 233MHz Strongarm 110
empotrada. La placa base tiene integrados IDE, video SVGA, puerto paralelo,
un único puerto de serie, teclado PS/2 y puerto de ratón propietario. El bus
de expansión propietario permite desde cuatro a ocho tarjetas de expansión
que se pueden incluir dependiendo de la configuración, varios de estos
módulos tienen controladores para Linux.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Riscstation</term>
<listitem><para>

Ésta es una máquina barata de 56MHz basada en 7500FE con vídeo integrado,
IDE, teclado y ratón PS2 y dos puertos de serie. Su falta de potencia se
compensa con su bajo precio. Se puede encontrar en dos configuraciones, una
con RISC OS y la otra con un sencillo gestor de arranque.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>LART</term>
<listitem><para>

Ésta es una plataforma de hardware abierto y modular pensada para
que la construyan entusiastas. Para que pueda instalarse
Debian es necesario que tenga su tarjeta de expansión KSB.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para>
  </sect2>

