<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 18642 -->
<!-- revisado por jfs, 28 octubre 2004 -->

 <sect2 id="configure-apt">
 <title>Configuración de APT</title>

<para>

La forma en la que generalmente uno instala paquetes en sus
sistemas es a través de un programa llamado <command>apt-get</command>,
que pertenece al paquete <classname>apt</classname>.<footnote>

<para>

Observe que el programa que realmente instala los paquetes se llama
<command>dpkg</command>. Sin embargo, este programa es una herramienta
de más bajo nivel. <command>apt-get</command> llama a 
<command>dpkg</command> cuando sea necesario. Está en un nivel más alto
ya que <command>apt</command> sabe que tiene que instalar otros 
paquetes que necesita el que está intentando instalar. <command>Apt</command> también sabe cómo obtener el paquete de sus CD-ROMs, de su red informática o de cualquier otro lugar.

</para>
</footnote>

Sin embargo, debe configurar APT para que éste sepa de dónde recuperar los 
paquetes. La aplicación de ayuda que asiste en esta tarea se llama
<command>apt-setup</command>.

</para><para>

El siguiente paso en su proceso de configuración es decirle a APT
donde pueden encontrarse otros paquetes Debian. Tenga en cuenta que puede
volver a ejecutar esta herramienta en cualquier momento después de la
instalación, ya sea ejecutando <command>apt-setup</command>, o editando
manualmente el fichero <filename>/etc/apt/sources.list</filename>.

</para><para>

Si vd. tiene un CD-ROM oficial en su unidad en este punto, entonces
éste se configurará automáticamente como fuente apt sin preguntarle.
Notará ésto porque podrá ver que se está leyendo del CD-ROM para
analizarlo.


</para><para>

Si no dispone de un CD-ROM oficial, podrá seleccionar de entre distintas
opciones el método que desea utilizar para acceder a paquetes Debian, ya
sea a través de FTP, HTTP, CD-ROM o un sistema de ficheros local. 

</para><para>

Vd. puede tener más de una fuente APT, 
incluso para el mismo archivo de Debian.
<command>apt-get</command> elegirá automáticamente el paquete con
el número de versión más alto de todas las versiones disponibles.
O, por ejemplo, si tiene ambas fuentes, HTTP y CD-ROM, 
<command>apt-get</command> utilizará automáticamente el CD-ROM
local si es posible y solamente utilizará el protocolo HTTP si se dispone
de una versión más actualizada a través de éste. No es una buena
idea añadir fuentes de APT inútiles dado que esto tenderá a
alargar en el tiempo el proceso de verificación de nuevas versiones en los 
archivos disponibles en red.

</para>

  <sect3 id="configure-apt-net">
  <title>Configuración de las fuentes de paquetes de red</title>

<para>

Si planea instalar el resto del sistema a través de red, la opción
más común es elegir como fuente <userinput>http</userinput>. También
es aceptable la fuente <userinput>ftp</userinput>, pero ésta tiende ser un
poco más lenta en establecer las conexiones.

</para><para>

El siguiente paso a dar durante la configuración de las fuentes de paquetes
de red es indicar a <command>apt-setup</command> el país en que se
encuentra. Esto configura a qué sistema de la red de servidores espejos
de Debian en Internet se conectará. Se le mostrará una lista de sistemas disponibles dependiendo del país que elija. Lo habitual es elegir el 
el primero de la lista, pero cualquiera de ellos debería funcionar.

</para><para>

Se le pedirá configurar su servidor proxys si está instalando a través
de HTTP. Esta configuración es a veces necesaria para usuarios que estén
ubicados detrás de un cortafuegos, en redes corporativas, etc.

</para><para>

Finalmente, se probará su nueva fuente de paquetes de red. Si todo
va bien, se le preguntará si desea o no repetir el proceso
con otra fuente de red.

</para>
  </sect3>
 </sect2>