<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23845 -->
<!-- actualizado por rudy, 5 diciembre 2004 -->

 <sect2 id="configure-apt">
 <title>Configuración de APT</title>

<para>

La forma en la que generalmente uno instala paquetes en sus
sistemas es a través de un programa llamado <command>apt-get</command>,
que pertenece al paquete <classname>apt</classname>.<footnote>

<para>

Observe que el programa que realmente instala los paquetes se llama
<command>dpkg</command>. Sin embargo, este programa es una herramienta
de más bajo nivel. <command>apt-get</command> es una herramienta de alto
nivel la cual invocará a <command>dpkg</command> cuando sea necesario y
también porque éste sabe paquetes que necesita el que está intentando 
instalar, además de como obtener el paquete de sus CD-ROMs, de su red 
informática o de cualquier otro lugar.

</para>
</footnote>

Otras interfaces de gestión de paquetes, como <command>aptitude</command>,
<command>synaptic</command> y el viejo <command>dselect</command> también
usan y dependen de <command>apt-get</command>. Se recomienda éstas interfaces
para usuarios noveles, puesto que integran algunas características
adicionales (búsqueda de paquetes y verificación de estado) en una simpática
interfaz de usuario.

</para><para>

APT debe ser configurado para que éste sepa de dónde recuperar los 
paquetes. La aplicación de ayuda que asiste en esta tarea se llama
<command>apt-setup</command>.

</para><para>

El siguiente paso en su proceso de configuración es indicar a APT
donde pueden encontrarse otros paquetes Debian. Tenga en cuenta que puede
volver a ejecutar esta herramienta en cualquier momento después de la
instalación, ya sea ejecutando <command>apt-setup</command>, o editando
manualmente el fichero <filename>/etc/apt/sources.list</filename>.

</para><para>

Si vd. tiene un CD-ROM oficial en su unidad en este punto, entonces
éste se configurará automáticamente como fuente apt sin preguntarle.
Notará ésto porque podrá ver que se está leyendo del CD-ROM para
analizarlo.


</para><para>

Si no dispone de un CD-ROM oficial, podrá seleccionar de entre distintas
opciones el método que desea utilizar para acceder a paquetes Debian, ya
sea a través de FTP, HTTP, CD-ROM o un sistema de ficheros local. 

</para><para>

Vd. puede tener más de una fuente APT, 
incluso para el mismo archivo de Debian.
<command>apt-get</command> elegirá automáticamente el paquete con
el número de versión más alto de todas las versiones disponibles.
O, por ejemplo, si tiene ambas fuentes, HTTP y CD-ROM, 
<command>apt-get</command> utilizará automáticamente el CD-ROM
local si es posible y solamente utilizará el protocolo HTTP si se dispone
de una versión más actualizada a través de éste. No es una buena
idea añadir fuentes de APT inútiles dado que esto tenderá a
alargar en el tiempo el proceso de verificación de nuevas versiones en los 
archivos disponibles en red.

</para>

  <sect3 id="configure-apt-net">
  <title>Configuración de las fuentes de paquetes de red</title>

<para>

Si planea instalar el resto del sistema a través de red, la opción
más común es elegir como fuente <userinput>http</userinput>. También
es aceptable la fuente <userinput>ftp</userinput>, pero ésta tiende ser un
poco más lenta en establecer las conexiones.

</para><para>

El siguiente paso a dar durante la configuración de las fuentes de paquetes
en la red es indicar a <command>apt-setup</command> el país en que se
encuentra. Esto configura a qué sistema de la red de servidores espejos
de Debian en Internet se conectará. Se le mostrará una lista de sistemas disponibles dependiendo del país que elija. Lo habitual es elegir el 
el primero de la lista, pero cualquiera de ellos debería funcionar.
Sin embargo, tenga en cuenta que la lista de servidores réplica provista por 
la instalación ha sido generada cuando se ha publicado esta versión de Debian,
por lo que algunos sistemas podrían no estar disponibles. 

</para><para>

Después de elegir el servidor de réplica, se le preguntará si se
deberá usar un servidor proxy. Un servidor proxy es un servidor que
reenvía todas sus solicitudes HTTP o FTP al Internet y frecuentemente es
usado para optimizar el acceso a Internet en redes corporativas. En
algunas redes solamente el servidor proxy tiene permitido el acceso a
Internet, en éste caso deberá ingresar el nombre del servidor proxy.
También podría necesitar incluir un usuario y clave. La mayoría de
usuarios domésticos no necesitarán especificar un servidor proxy,
aunque algunos proveedores de Internet podrían ofrecer servidores
proxy para sus usuarios.

</para><para>

Después que elija un servidor réplica, se comprobará su nueva fuente
de paquetes en la red. Si todo va bien, se le preguntará si desea o
no añadir otra fuente de paquetes. Si tiene algún problema usando la
fuente de paquete que ha elegido, intente usando otro servidor réplica
(ya sea de la lista correspondiente a su país o de la lista global),
o intente usar una fuente de paquetes en la red distinta.

</para>
  </sect3>
 </sect2>