<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23845 -->
<!-- actualizado por rudy, 5 diciembre 2004 -->
<!-- revisado jfs, 6 diciembre 2004 -->
<!-- revisado rudy, 22 feb. 2005 -->

 <sect2 id="configure-apt">
 <title>Configuración de APT</title>

<para>

El método principal de instalación de paquetes en un sistema
es el uso de un programa llamado <command>«apt-get»</command>,
que pertenece al paquete <classname>apt</classname>.<footnote>

<para>

Tenga en cuenta que el programa que realmente instala los paquetes se llama
<command>«dpkg»</command>. Sin embargo, este programa es una herramienta
de más bajo nivel. <command>«apt-get»</command> es una herramienta de alto
nivel que invocará a <command>«dpkg»</command> cuando sea necesario y
también sabe como instalar otros paquetes necesarios para el paquete 
que está intentando instalar, así como obtener el paquete de sus CD-ROMs, de la
red o de cualquier otro lugar.

</para>
</footnote>

Otras interfaces de la gestión de paquetes, como <command>aptitude</command>,
<command>«synaptic»</command> y el viejo <command>«dselect»</command> también
hacen uso y dependen de <command>«apt-get»</command>. 
A los usuarios nóveles se les recomienda éstas interfaces
puesto que integran algunas características
adicionales (búsqueda de paquetes y verificación de estado) en una interfaz de
usuario agradable.

</para><para>

Debe configurarse APT para que sepa de dónde recuperar los 
paquetes. La aplicación de ayuda que asiste en esta tarea se llama
<command>«apt-setup»</command>.

</para><para>

El siguiente paso en su proceso de configuración es indicar a APT
dónde puede encontrar otros paquetes Debian. Tenga en cuenta que puede
volver a ejecutar esta herramienta en cualquier momento después de la
instalación ejecutando <command>«apt-setup»</command>, o cambiar la
configuración editando manualmente el fichero
<filename>/etc/apt/sources.list</filename>.

</para><para>

Si en este punto vd. tiene un CD-ROM oficial dentro de su unidad
lectora, entonces éste se configurará automáticamente como fuente apt
sin hacerle ninguna pregunta. Se podrá dar cuenta porque podrá ver que se
está leyendo del CD-ROM para analizarlo.


</para><para>

Si no dispone de un CD-ROM oficial, se le mostrarán diversas opciones
para que indique un método a utilizar para acceder a paquetes Debian, ya
sea a través de FTP, HTTP, CD-ROM o utilizando un sistema de ficheros local. 

</para><para>

Puede tener más de una fuente APT,
incluso para el mismo repositorio de Debian.
<command>«apt-get»</command> elegirá automáticamente el paquete con
el número de versión más alto de todas las versiones disponibles.
O, por ejemplo, si tiene configuradas fuentes que usan el protocolo
HTTP y también el CD-ROM, 
<command>«apt-get»</command> utilizará automáticamente el CD-ROM
local si es posible y solamente utilizará el protocolo HTTP si se dispone
de una versión más actualizada a través de éste que la que hay en el CD-ROM.
Sin embargo, no es una buena
idea añadir fuentes de APT inútiles dado que esto tenderá a
alargar en el tiempo el proceso de verficiar los repositorios disponibles
en red para determinar la existencia de nuevas versiones.

</para>

  <sect3 id="configure-apt-net">
  <title>Configuración de las fuentes de paquetes en red</title>

<para>

Si planea instalar el resto del sistema a través de la red, la opción
más común es elegir como fuente <userinput>http</userinput>. También
es aceptable la fuente <userinput>ftp</userinput>, pero ésta tiende ser un
poco más lenta en establecer las conexiones.

</para><para>

El siguiente paso a dar durante la configuración de las fuentes de
paquetes en red es indicar a <command>«apt-setup»</command> el país en
que se encuentra. Esto configura a qué sistema de la red de réplicas
(también llamados servidores espejos) de Debian en Internet se
conectará su sistema. Se le mostrará una lista de sistemas disponibles
dependiendo del país que elija. Lo habitual es elegir el primero de
la lista, pero debería funcionar cualquiera de ellos.  Tenga en cuenta, sin embargo,
que la lista de réplicas ofrecidas durante
instalación se generó cuando se publicó esta versión de
Debian, por lo que es posible que algunos de los sistemas no estén disponibles
en el momento en que realiza la instalación.

</para><para>

Después de elegir una réplica, se le preguntará si se
es necesario usar un servidor proxy. Un servidor proxy es un servidor que
reenvía todas sus solicitudes HTTP ó FTP a Internet. Se utiliza habitualmente
para optimizar el acceso a Internet en redes corporativas. En
algunas redes solamente tiene permitido acceso a Internet 
el servidor proxy, si este es su caso deberá indicar el nombre del servidor proxy.
También podría necesitar incluir un usuario y clave. La mayoría de los
usuarios domésticos no tendrán que especificar un servidor proxy,
aunque algunos proveedores de Internet ofrecen servidores
proxy para sus usuarios.

</para><para>

Su nueva fuente de paquetes en red se comprobará después que elija una réplica.
Si todo va bien, se le preguntará si desea añadir o no
otra fuente de paquetes. Intente usar otra réplica
(ya sea de la lista correspondiente a su país o de la lista mundial)
si tiene algún problema usando la fuente de paquetes que ha elegido
o intente usar una fuente distinta de paquetes en red.

</para>
  </sect3>
 </sect2>
