<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 18642 -->

 <sect2 id="configure-apt">
 <title>Configurar APT</title>

<para>

El principal medio que usa la gente para instalar paquetes en sus
sistemas es a través de un programa llamado <command>apt-get</command>,
del paquete <classname>apt</classname>.<footnote>

<para>

Note que el verdadero programa que instala los paquetes se llama
<command>dpkg</command>. Sin embargo, este paquete es una herramienta
de mas bajo nivel. <command>apt-get</command> invocará a 
<command>dpkg</command> apropiadamente; esto también es alto nivel,
sin embargo, éste sabe instalar otros paquetes que son
requeridos por el paquete que esta tratando de instalar, asimismo
cómo recuperar el paquete de su CD, la red, u otro lugar.

</para>
</footnote>

APT debe ser configurado, de modo que sepa de donde recuperar los 
paquetes. La aplicación de ayuda que asiste en esta tarea se llama
<command>apt-setup</command>.

</para><para>

El siguiente paso en su proceso de configuración es decirle a APT
donde pueden encontrarse otros paquetes Debian. Note que puede
volver a ejecutar esta herramienta en cualquier momento después de la
instalación, ya sea ejecutando <command>apt-setup</command>, o editando
manualmente el fichero <filename>/etc/apt/sources.list</filename>.

</para><para>

Si esta iniciando desde un CD-ROM oficial, entonces este CD-ROM
deberá ser automáticamente configurado como fuente apt sin preguntarle.
Notará esto porque observaá que el CD-ROM esta siendo escaneado.

</para><para>

Para usuarios sin un CD-ROM oficial, se le ofrecerá un arreglo de
opciones de la manera en que se accede los paquetes Debian: FTP,
HTTP, CD-ROM o un sistema de ficheros local. 

</para><para>

Debe saber que es perfectamente aceptable tener una cantidad de
diferentes fuentes APT, incluso para el mismo archivo de Debian.
<command>apt-get</command> elegirá automáticamente el paquete con
el número de versión mas alto de todas las versiones disponibles.
O, por ejemplo, si tiene ambas fuentes, HTTP y CD-ROM, 
<command>apt-get</command> deberá usar automáticamente el CD-ROM
local en cuanto sea posible, y solamente recurrir a HTTP si una 
nueva versión esta disponible allí. Sin embargo, no es una buena
idea añadir fuentes de APT innecesarias, puesto que esto tenderá a
desacelerar el proceso de verificación de nuevas versiones en los 
archivos en la red.

</para>

  <sect3 id="configure-apt-net">
  <title>Configurar las fuentes de paquetes de red</title>

<para>

Si planea instalar el resto del sistema a través de red, la opción
mas común es elegir la fuente <userinput>http</userinput>. La fuente
<userinput>ftp</userinput> también es aceptable, pero tiende ser un
poco mas lenta en establecer las conexiones.

</para><para>

El siguiente paso durante la configuración de las fuentes de paquetes
de red es indicar a <command>apt-setup</command> el país en que vive.
Esto configura a cual de las redes de réplica oficiales de Debian en 
Internet se conecta. Dependiendo el país que eligió, se le dará una
lista de máquinas posibles. Generalmente es adecuado elegir el primero
en la lista, pero cualquiera de ellos debería funcionar.

</para><para>

Si esta instalando a través de HTTP, se le pedirá configurar su 
servidor proxy. Esto es requerido algunas veces por usuarios detrás 
de cortafuegos, en redes corporativas, etc.

</para><para>

Finalmente, su nueva fuente de paquetes de red será probada. Si todo
va bien, se le preguntará si desea o no realizar el mismo proceso
con otra fuente de red.

</para>
  </sect3>
 </sect2>