<!-- original version: 22935 -->

 <sect2 id="base-config-mta">
 <title>Configurar su agente de transporte de correo</title>

<para>

Hoy en día, el correo electrónico es una parte muy importante de la vida
diaria de las personas, por esto no es sorpresa que Debian le permita
configurar su sistema de correo como parte del proceso de instalación.
El agente de transporte de correo estándar en Debian es 
<command>exim4</command>, que es relativamente pequeño, flexible y
fácil de aprender.

</para><para>

Podría preguntarse si esto es necesario incluso si su ordenador
no esta conectado a ninguna red. La respuesta corta es: Si. La explicación
larga: Algunas herramientas del sistema (como <command>cron</command>,
<command>quota</command>, <command>aide</command>, &hellip;) podrían
enviarle importantes notificaciones a través de correo electrónico.

</para><para>

Por lo tanto en la primera pantalla se le presentará diferentes escenarios
comunes de correo. Elija el que mejor refleje sus necesidades:

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>Sitio Internet</term>
<listitem><para>

Su sistema esta conectado a una red y su correo es enviado y recibido
directamente usando SMTP. En las siguientes pantallas deberá
responder algunas preguntas básicas, como el nombre de correo de su
máquina, o una lista de dominios para los que acepta o reenvía correo.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Correo enviado a través de un smarthost</term>
<listitem><para>

En este escenario su correo saliente es reenviado a otra máquina
llamada <quote>smarthost</quote>, la que realiza el trabajo real
por usted. El «smarthost» usualmente también almacena correo entrante
dirigido a su ordenador, de este modo no necesita estar
permanentemente en línea. Esto también significa que debe
descargar su correo del «smarthost» a través de programas como 
fetchmail. Esta opción es adecuada para usuarios de conexión telefónica.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Solo entrega local</term>
<listitem><para>

Su sistema no está en una red y el correo es enviado y recibido solo
entre usuarios locales. Incluso si no planea enviar ningún
mensaje, esta opción es altamente recomendable, debido a que algunas
herramientas del sistema podrían enviar diversas alertas cada cierto
tiempo (tales como el simpático <quote>Se ha excedido la quota de disco
</quote>). Esta opción también es conveniente para nuevos usuarios, 
porque no hace preguntas adicionales.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Sin configuración en este momento</term>
<listitem><para>

Elija ésta opción si está absolutamente convencido de que sabe
lo que esta haciendo. Esto le dejará con un sistema de correo
sin configurar &mdash; hasta que lo configure, no podrá
enviar o recibir ningún correo y podría perder algunos 
mensajes importantes de las herramientas del sistema.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Si ninguno de estos escenarios se adapta a sus necesidades, o si
necesita una configuración más específica, deberá editar los 
ficheros de configuración en el directorio 
<filename>/etc/exim4</filename> después que finalice la instalación.
Puede encontrar más información acerca de <command>exim4</command>
en <filename>/usr/share/doc/exim4</filename>.

</para>
 </sect2>