<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

 <sect2 id="base-config-mta">
 <title>Configurando su agente de transporte de correo</title>

<para>

Hoy en día, el correo electrónico es una parte muy importante de la vida
diaria de las personas, por esto no es sorpresa que Debian le permita
configurar su sistema de correo como parte del proceso de instalación.
El agente de transporte de correo estándar en Debian es 
<command>exim4</command>, que es relativamente pequeño, flexible y
fácil de aprender.

</para><para>

Usted podría preguntarse si esto es necesario incluso si su computador
no esta conectado a ninguna red. La respuesta corta es: Si. La explicación
larga: Algunas herramientas del sistema (como <command>cron</command>,
<command>quota</command>, <command>aide</command>, &hellip;) podrían
enviarle importantes notificaciones vía correo electrónico.

</para><para>

Por lo tanto en la primera pantalla se le presentará diferentes escenarios
comunes de correo. Elija el que mas se refleje sus necesidades:

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>sitio Internet</term>
<listitem><para>

Su sistema esta conectado a una red y su correo es enviado y recibido
directamente usando SMTP. En las siguientes pantallas usted deberá
responder algunas preguntas básicas, como el nombre de correo de su
máquina, o una lista de dominios para los que usted acepta o reenvía correo.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>correo enviado a través de un smarthost</term>
<listitem><para>

En este escenario su correo saliente es reenviado a otra máquina
llamada <quote>smarthost</quote>, la que realiza el trabajo real
por usted. El smarthost usualmente también almacena correo entrante
dirigido a su computador, de este modo usted no necesita estar
permanentemente en línea. Esto también significa que usted debe
descargar su correo del smarthost vía programas como fetchmail.
Esta opción es adecuada para usuarios de conexión telefónica.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>solo entrega local</term>
<listitem><para>

Su sistema no esta en una red y el correo es enviado y recibido solo
entre usuarios locales. Incluso si usted no planea enviar ningún
mensaje, esta opción es altamente recomendable, debido a que algunas
herramientas del sistema podrían enviar diversas alertas de tiempo
en tiempo (tales como el querido <quote>Se ha excedido la quota de disco
</quote>). Esta opción también es conveniente para usuarios nuevos, 
porque no hace preguntas adicionales.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>sin configuración en este momento</term>
<listitem><para>

Elija esta opción si usted esta absolutamente convencido de que sabe
lo que esta haciendo. Esto le dejará con un sistema de correo
sin configurar &mdash; hasta que usted lo configure, usted no podrá
enviar o recibir ningún correo y usted podría perder algunos 
mensajes importantes de las herramientas del sistema.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Si ninguno de estos escenarios se adapta a sus necesidades, o si
usted necesita una configuración mas específica, usted deberá
editar los ficheros de configuración en el directorio 
<filename>/etc/exim4</filename> después que finalice la instalación.
Puede encontrar mas información acerca de <command>exim4</command>
en <filename>/usr/share/doc/exim4</filename>.

</para>
 </sect2>