<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22935 -->
<!-- revisado por jfs, 28 octubre 2004 -->

 <sect2 id="base-config-mta">
 <title>Configuración del agente de transporte de correo</title>

<para>

Hoy en día el correo electrónico es una parte muy importante de la vida
diaria de las personas. Por eso no es sorprendente que Debian le permita
configurar su sistema de correo como parte del proceso de instalación.
El agente de transporte de correo estándar en Debian es 
<command>exim4</command>, que es relativamente pequeño, flexible y
fácil de aprender.

</para><para>

Puede preguntarse ¿es ésto necesario incluso si mi ordenador
no está conectado a ninguna red? La respuesta corta es: Sí. La respuesta
larga es que algunas herramientas propias del sistema (como es el caso de <command>cron</command>,
<command>quota</command>, <command>aide</command>, &hellip;) pueden
querer enviarle notificaciones de importancia utilizando para ello el correo electrónico.

</para><para>

Así pues, en la primera pantalla de configuración se le presentará diferentes escenarios
comúnes de correo. Debe elegir el que mejor refleje sus necesidades:

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>servidor en internet («internet site»)</term>
<listitem><para>

Su sistema está conectado a una red y evnía y recibe su correo
directamente usando SMTP. En las siguientes pantallas deberá
responder a algunas preguntas básicas, como el nombre de correo de su
servidor, o una lista de dominios para los que acepta o reenvía correo.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Correo enviado a través de un «smarthost»</term>
<listitem><para>

En este escenario su sistema reenvia el correo a otra máquina
llamada <quote>smarthost</quote>, que es la que realiza el trabajo real
de envío de correo. Habitualmente el «smarthost» también almacena el correo entrante
dirigido a su ordenador de forma que vd. no necesite estar permanentemente
conectado. Como consecuencia de esto, debe 
descargar su correo del «smarthost» a través de programas como 
«fetchmail». Esta opción es la más habitual para los usuarios que utilizan una
conexión telefónica para acceder a Internet.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Solamente entrega local</term>
<listitem><para>

Su sistema no está en una red y sólo se envía y recibe correo entre
usuarios locales. Esta opción es la más recomendable aún cuando no tenga
pensado enviar ningún mensaje. Es posible que algunas herramientas
del sistema envíen diversas alertas cada cierto
tiempo (como por ejemplo, el simpático <quote>Se ha excedido la cuota de disco
</quote>). También es conveniente esta opción para usuarios
nóveles, ya que no le hará ninguna pregunta adicional.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Sin configuración de momento</term>
<listitem><para>

Elija ésta opción si está absolutamente convencido de que sabe
lo que esta haciendo. Esta opción dejará su sistema de correo
sin configurar. No podrá enviar o recibir correo hasta que lo configure, 
y podría perder algunos mensajes importantes que le envíen las herramientas del sistema.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Si ninguno de estos escenarios se adapta a sus necesidades, o si
necesita una configuración más específica, deberá editar los 
ficheros de configuración en el directorio 
<filename>/etc/exim4</filename> una vez finalice la instalación.
Puede encontrar más información acerca de <command>exim4</command>
en <filename>/usr/share/doc/exim4</filename>.

</para>
 </sect2>