<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- original version: 26165 -->
<!-- revisado jfs, 28 octubre 2004 -->
<!-- revisado rudy, 24 feb. 2005 -->

 <sect2 id="install-packages">
 <title>Instalación de paquetes</title>

<para>

A continuación se le presentará un número de configuraciones de
software preestablecidas disponibles en Debian. Siempre podrá
elegir, paquete por paquete, lo que desea instalar en su nuevo
sistema. Éste es el propósito del programa 
<command>aptitude</command>, descrito a continuación. Tenga en cuenta, sin embargo,
que esto puede ser una ardua tarea ya que ¡hay cerca de &num-of-distrib-pkgs;
paquetes disponibles en Debian!.

</para><para>

Así, puede elegir primero
<emphasis>tareas</emphasis>, y luego añadir más paquetes de manera
individual. Las tareas representan, a rasgos generales, distintas
cosas que podría desear hacer con su ordenador 
como usarlo para 
<quote>entorno de escritorio</quote>, <quote>servidor de web</quote>, o
<quote>servidor de impresión</quote>.<footnote>

<para>

Conviene que sepa que <command>base-config</command> sólo llama al
programa <command>tasksel</command> para mostrar esta lista.
Para la selección manual de paquetes se ejecuta el programa
<command>aptitude</command>. Puede ejecutar cualquiera de ellos
en cualquier momento posterior a la instalación para instalar (o
eliminar) paquetes. Si desea instalar un paquete en 
específico, simplemente ejecute 
<userinput>aptitude install <replaceable>paquete</replaceable></userinput>, 
una vez haya terminado la instalación, 
donde <replaceable>paquete</replaceable> es el nombre del paquete
que desea instalar.

</para>

</footnote>. La <xref linkend="tasksel-size-list"/> muestra los
requisitos de espacio disponible en disco para las tareas
existentes.

</para><para>

Seleccione <guibutton>Finalizar</guibutton> una vez que haya elegido sus tareas. 
<command>aptitude</command>
instalará los paquetes que ha seleccionado a continuación.

<note><para>

Aunque no seleccione ninguna tarea, se instalarán todos los paquetes con
prioridad «estándar», «importante» o «requerido» que aún no estén 
instalados en su sistema. Esta funcionalidad es la misma que obtiene si
ejecuta <userinput>tasksel -ris</userinput> en
la línea de órdenes, y actualmente supone la descarga de aproximadamente
37 MB en ficheros. 
Se le mostrará el número de paquetes que van a instalarse, así como
cuántos kilobytes es necesario descargar.

</para></note>

Si quiere elegir qué instalar paquete a paquete seleccione la opción
<quote>selección manual de paquetes</quote> en
<command>tasksel</command>.  Se llamará a <command>aptitude</command>
con la opción <command>--visual-preview</command> si selecciona al
mismo tiempo una o más tareas. Lo que significa que podrá revisar
<footnote>

<para>

También puede cambiar la selección por omisión. Si desea seleccionar
algún paquete más utilice <menuchoice> <guimenu>Vistas</guimenu>
<guimenuitem>Nueva vista de paquetes</guimenuitem> </menuchoice>.

</para>
</footnote> los paquetes que se van a instalar. Si no selecciona
ninguna tarea se mostrará la pantalla habitual de
<command>aptitude</command>. Debe pulsar
<quote><userinput>g</userinput></quote> después de haber hecho su
selección para empezar la descarga e instalación de los paquetes.

<note><para>

No se instalará ningún paquete por omisión si selecciona
<quote>selección manual de paquetes</quote> <emphasis>sin</emphasis>
seleccionar ninguna de las tareas. Esto significa que puede utilizar
esta opción si quiere instalar un sistema reducido, pero también
significa que tiene la responsabilidad de seleccionar cualquier
paquete que no se haya instalado como parte del sistema base (antes
del rearranque) y que pueda necesitar su sistema.

</para></note>

</para><para>

Las tareas que ofrece el instalador de tareas sólo cubre un número
pequeño de paquetes comparados con los &num-of-distrib-pkgs; paquetes
disponibles en Debian.  Si desea consultar información sobre más
paquetes, puede utilizar <userinput>apt-cache search
<replaceable>cadena a buscar</replaceable> </userinput> para buscar
alguna cadena dada (consulte la página de manual <citerefentry>
<refentrytitle>apt-cache</refentrytitle><manvolnum>8</manvolnum></citerefentry>), o ejecute <command>aptitude</command> como
se describe a continuación.

</para>

 <sect3 id="aptitude">
 <title>Selección avanzada de paquetes con <command>aptitude</command></title>

<para>

<command>Aptitude</command> es un programa moderno para gestionar
paquetes. <command>aptitude</command> le permite
seleccionar paquetes individualmente, conjuntos de paquetes que concuerdan
con un criterio dado (para usuarios avanzados) o tareas completas.

</para><para>

Las combinaciones de teclas más básicas son:

<informaltable>
<tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry>Tecla</entry><entry>Acción</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry><keycap>Arriba</keycap>, <keycap>Abajo</keycap></entry>
  <entry>Mueve la selección arriba o abajo.</entry>
</row><row>
  <entry>&enterkey;</entry>
  <entry>Abre/colapsa/activa un elemento.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>+</keycap></entry>
  <entry>Marca el paquete para su instalación.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>-</keycap></entry>
  <entry>Marca el paquete para su eliminación.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>d</keycap></entry>
  <entry>Muestra las dependencias del paquete.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>g</keycap></entry>
  <entry>Descarga/instala/elimina paquetes.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>q</keycap></entry>
  <entry>Sale de la vista actual.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>F10</keycap></entry>
  <entry>Activa el menú.</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

Puede consultar más órdenes con la ayuda en línea si pulsa la tecla <keycap>?</keycap>.

</para>
  </sect3>
 </sect2>
