<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 18767 -->

 <sect2 id="install-packages">
 <title>Instalación de paquetes: Simple o avanzada</title>

<para>

Seguidamente se le presentará un número de configuraciones de
software pre-establecidads ofrecidas por Debian. Siempre podrá
elegir, paquete por paquete, lo que desea instalar en su nueva
máquina. Este es el propósito del programa 
<command>aptitude</command>, descrito a continuación. Pero esto
puede ser una tarea larga ¡con cerca de &num-of-distrib-packages;
paquetes disponibles en Debian!

</para><para>

De este modo, tiene la posibilidad de primero elegir 
<emphasis>tareas</emphasis>, y luego añadir mas paquetes en forma 
individual. Estas tareas representan aproximadamente un número de
tareas o cosas que desea hacer con su ordenador, como
<quote>entorno de escritorio</quote>, <quote>servidor web</quote>, o
<quote>servidor de impresión</quote>.

<footnote>
<para>

Debe saber que para representar esto, <command>base-config</command> 
simplemente esta invocando el programa <command>tasksel</command>. 
Para la selección manual de paquetes, se ejecuta el programa
<command>aptitude</command>. Cualquiera de ellos puede ser ejecutado
en cualquier momento después de la instalación para instalar (o
eliminar) mas paquetes. Si esta buscando un paquete en 
específico, luego de finalizada la instalación, simplemente ejecute 
<userinput>apt-get install <replaceable>paquete</replaceable></userinput>, 
donde <replaceable>paquete</replaceable> es el nombre del paquete
que está buscando.
</para>
</footnote>

</para><para>

Si desea elegir que instalar mediante una selección paquete por paquete,
elija <quote>selección manual de paquetes</quote> en 
<command>tasksel</command>.

</para><para>

Una vez que ha elegido sus tareas, elija
<guibutton>Finalizar</guibutton>. En este punto, <command>aptitude</command>
instalará los paquetes que ha seleccionado. Note, que incluso si no eligió
ninguna tarea, cualquier paquete con prioridad standard, important o required
que todavía no este presente en su sistema, será instalado. Esta
funcionalidad es la misma que ejcutar <userinput>tasksel -s</userinput> en
la línea de órdenes, y actualmente involucra la descarga de 37MB de ficheros.
Se le mostrará el número de paquetes a ser instalados, y cuantos kylobytes
de paquetes, de ser el caso, requieren ser descargados.

</para><para>

De los &num-of-distrib-pkgs; paquetes disponibles en Debian, solamente
una pequeña minoría son cubiertos por las tareas ofrecidas en el
instalador de tareas. Para ver información sobre mas paquetes, use
ya sea <userinput>apt-cache search <replaceable>cadena a buscar</replaceable>
</userinput> para buscar alguna cadena ingresada (vea la página 
de manual <citerefentry><manvolnum>8</manvolnum> de 
<refentrytitle>apt-cache</refentrytitle></citerefentry>), o ejecute
<command>aptitude</command> como se describe a continuación.

</para>

 <sect3 id="aptitude">
 <title>Selección avanzada de paquetes con <command>aptitude</command></title>

<para>

<command>Aptitude</command> es un programa moderno para gestionar
paquetes. <command>aptitude</command> le permite
elegir paquetes en forma individual, conjunto de paquetes que concuerdan
con un criterio dado (para usuarios avanzados) o tareas completas.

</para><para>

Las combinaciones de teclas mas básicas son:

<informaltable>
<tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry>Tecla</entry><entry>Acción</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry><keycap>Arriba</keycap>, <keycap>Abajo</keycap></entry>
  <entry>Mueve la selección arriba o abajo.</entry>
</row><row>
  <entry>&enterkey;</entry>
  <entry>Abre/colapsa/activa un elemento.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>+</keycap></entry>
  <entry>Marca el paquete para instalación.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>-</keycap></entry>
  <entry>Marca el paquete para eliminación.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>d</keycap></entry>
  <entry>Muestra las dependencias del paquete.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>g</keycap></entry>
  <entry>Descarga/instala/elimina paquetes.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>q</keycap></entry>
  <entry>Sale de la vista actual.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>F10</keycap></entry>
  <entry>Activa el menú.</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

Para mas comandos vea la ayuda en línea usando la tecla <keycap>?</keycap>.

</para>
  </sect3>
 </sect2>
