<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

 <sect2 id="install-packages">
 <title>Instalación de paquetes: Simple o avanzada</title>

<para>

Seguidamente se le presentará una lista de programas que usted puede
usar para seleccionar los paquetes que desea instalar. Usted puede
elegir entre la forma simple, o la mas refinada, y avanzada forma de 
seleccionar paquetes. Nosotros le recomendamos que empiece con la 
forma simple, puesto que usted puede ejecutar la forma avanzada en 
cualquier momento en el futuro.

</para><para>

Usted deberá saber que para una instalación simple,
<command>base-config</command> simplemente esta invocando el programa
<command>tasksel</command>. Para instalación avanzada de paquetes,
se ejecuta el programa <command>dselect</command> o 
<command>aptitude</command>. Cualquiera de ellos puede ser ejecutado
en cualquier momento después de la instalación para instalar (o
eliminar) mas paquetes. Si usted esta buscando un paquete en 
específico, luego de que la instalación se ha completado,
simplemente ejecute <userinput>apt-get install
<replaceable>paquete</replaceable></userinput>, donde 
<replaceable>paquete</replaceable> es el nombre del paquete
que usted esta buscando.

</para>

  <sect3 id="tasksel">
  <title>Selección simple de paquetes &mdash; El instalador de tareas</title>

<para>

Si usted elije instalación <quote>simple</quote> con 
<command>tasksel</command>, usted será direccionado al instalador
de tareas. Esta técnica le ofrece un número de configuraciones
pre-cargadas de software ofrecido por Debian. Usted siempre puede
elegir, paquete por paquete, lo que desea instalar en su nueva máquina.
Este es el propósito del programa <command>dselect</command> descrito
a continuación. ¡Pero esta puede ser una tarea larga con cerca
de &num-of-distrib-pkgs; paquetes disponibles en Debian!

</para><para>

Bien, usted ha elegido <emphasis>tareas</emphasis> primero, 
y después añadir mas paquetes individuales. Estas tareas
representan aproximadamente un número de diferentes tareas o cosas
que usted querría hacer con un computador, como <quote>entorno de
escritorio</quote>, <quote>desarrollo en C</quote>, o <quote>
servidor de ficheros</quote>.

</para><para>

Por cada tarea, usted puede iluminarla y elegir 
<guibutton>Información de tarea</guibutton> para ver mas información
sobre esta tarea. Esto mostrará una descripción extendida y la
lista de paquetes que serán instalados para esta tarea. Una tabla
que muestra los tamaños aproximados de las diversas tareas para
propósitos de planeamiento la encuentra en 
<xref linkend="tasksel-size-list"/>.

</para><para>

Una vez que ha elegido sus tareas, seleccione 
<guibutton>Finalizar</guibutton>. En este punto <command>apt-get</command>
instalará los paquetes que usted ha elegido. Note, que si usted 
no eligió ninguna tarea, cualquier paquete con prioridad standar,
important o required que no este presente en su sistema será 
instalado. Esta funcionalidad es la misma que ejecutar tasksel -s 
en la línea de ordenes, y actualmente involucra descargar cerca 
de 37M de los archivos. Se le mostrará el número de paquetes a ser 
instalados y cuantos kilo-bytes de paquetes, en caso hubiese, 
necesitan ser descargados.

</para><para>

De los &num-of-distrib-pkgs; paquetes disponibles en Debian, solamente
una pequeña minoría son cubiertos por las tareas ofrecidas en el
instalador de tareas. Para ver información sobre mas paquetes, use
ya sea <userinput>apt-cache search <replaceable>cadena a buscar</replaceable>
</userinput> para buscar alguna cadena ingresada (vea la página 
de manual <citerefentry><manvolnum>8</manvolnum> de 
<refentrytitle>apt-cache</refentrytitle></citerefentry>), o ejecute
<command>dselect</command> o <command>aptitude</command> como se
describe a continuación.

</para>
  </sect3>

  <sect3 id="dselect">
  <title>Selección avanzada de paquetes con <command>dselect</command></title>

<para>

Si usted es un usuario conservador probablemente elegirá el
programa <command>dselect</command>. Es necesario que lea el <ulink 
url="&url-dselect-beginner;">Tutorial de dselect</ulink> antes
de que ejecute <command>dselect</command>.
<command>dselect</command> le permite elegir <emphasis>paquetes</emphasis>
individuales para ser instalados en su sistema. (Usted deberá
ser superusuario (root) cuando ejecute <command>dselect</command>.)

</para>
 </sect3>

 <sect3 id="aptitude">
 <title>Selección avanzada de paquetes con <command>aptitude</command></title>

<para>

<command>Aptitude</command> es un programa moderno para administrar
paquetes. Su interfaz gráfica de usuario y las combinaciones de teclas
de alguna forma se parecen al famoso <command>dselect</command>,
pero tiene mas campanas y pitidos incluidos, de modo que no 
asustará tanto a los nuevos usuarios. (¡Usted debe probar el 
busca minas integrado!) <command>aptitude</command> le permite
elegir paquetes individuales, conjunto de paquetes que concuerdan
con un criterio dado (para usuarios avanzados) o tareas completas.

</para><para>

Las combinaciones de teclas mas básicas son:

<informaltable>
<tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry>Tecla</entry><entry>Acción</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry><keycap>Arriba</keycap>, <keycap>Abajo</keycap></entry>
  <entry>Mueve la selección arriba o abajo.</entry>
</row><row>
  <entry>&enterkey;</entry>
  <entry>Abre/colapsa/activa un ítem.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>+</keycap></entry>
  <entry>Marca el paquete para instalación.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>-</keycap></entry>
  <entry>Marca el paquete para eliminación.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>d</keycap></entry>
  <entry>Muestra las dependencias del paquete.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>g</keycap></entry>
  <entry>Descarga/instala/elimina paquetes.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>q</keycap></entry>
  <entry>Sale de la vista actual.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>F10</keycap></entry>
  <entry>Activa el menú.</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

Para mas comandos vea la ayuda en línea usando la tecla <keycap>?</keycap>.

</para><para>

Aunque <command>aptitude</command> esta pensando para ser familiar a
los usuarios de <command>dselect</command>, éste provee muchas mas
características y puede ser adaptado en gran medida. (Usted puede
definir sus propias combinaciones de teclas, colores y vistas de paquetes).
Después de la instalación usted puede explorar las capacidades de 
<command>aptitude</command> leyendo 
<filename>/usr/share/doc/aptitude/README</filename>.

</para>
  </sect3>
 </sect2>
