<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23660 -->
<!-- actualizado rudy, 5 diciembre 2004 -->
<!-- revisado jfs, 6 diciembre 2004 -->

 <sect2 arch="not-s390" id="PPP">
 <title>Configuración de PPP</title>

<para>

Se le preguntará si desea instalar el resto del sistema usando PPP si
no se ha configurado la red durante la primera fase de la
instalación. PPP es un protocolo usado para establecer conexiones
telefónicas usando módems.  El sistema de instalación podrá descargar
paquetes adicionales o actualizaciones de seguridad desde Internet
durante las siguientes fases de la instalación si configura el módem
en este momento.  Puede obviar este paso si no tiene un módem en su
ordenador o si prefiere configurarlo después de la instalación.

</para><para>

Necesitará algunos datos de su proveedor de acceso a Internet (en
adelante, ISP, «Internet Service Provider») para configurar su
conexión PPP. Estos datos son: un número de teléfono al que llamar, un
nombre de usuario, una clave y los servidores DNS (opcionalmente).
Algunos ISPs ofrecen guías de instalación para distribuciones Linux.
Puede usar esta información incluso si no está específicamente
orientada a Debian, puesto que la gran mayoría de parámetros de
configuración (y software) son similares entre las distintas
distribuciones de Linux.

</para><para>

Se ejecutará un programa llamado <command>pppconfig</command> si elije
configurar PPP en este momento. Este programa le ayudará a configurar
su conexión PPP. <emphasis>Asegúrese de utilizar
<userinput>provider</userinput> (del inglés, proveedor, no debe
traducirlo) como nombre de su conexión de acceso telefónico cuando se
le solicite.</emphasis>

</para><para>

Con un poco de suerte, el programa <command>pppconfig</command> le
guiará a través de una configuración de PPP libre de problemas. Sin
embargo, si esto no funciona para su caso, puede consultar a
continuación algunas instrucciones detalladas de la instalación.

</para><para>

Para configurar PPP, necesitará saber realizar las operaciones básicas
de edición y visualización de ficheros en GNU/Linux. Para ver
ficheros, deberá usar <command>more</command>, y
<command>zmore</command>, en el caso de ficheros comprimidos con
extensión <userinput>.gz</userinput>. Por ejemplo, para ver
<filename>README.debian.gz</filename>, escriba <userinput>zmore
README.Debian.gz</userinput>. El sistema base dispone de un editor
llamado <command>nano</command>, que es muy simple de usar pero que no
tiene muchas características. Es posible que desee instalar después
editores y visores con más funcionalidades, como puedan ser
<command>jed</command>, <command>nvi</command>,
<command>less</command> y <command>emacs</command>.

</para><para>

Debe editar el fichero <filename>/etc/ppp/peers/provider</filename> y
sustituir <userinput>/dev/modem</userinput> por
<userinput>/dev/ttyS<replaceable>&num;</replaceable></userinput>,
donde <replaceable>&num;</replaceable> es el número de su puerto
serie. En Linux, los puertos serie se numeran desde el cero. Para
Linux el primer puerto serie <phrase arch="i386">(es decir,
<userinput>COM1</userinput>)</phrase> es
<filename>/dev/ttyS0</filename>.

<phrase arch="powerpc;m68k">En el caso de sistemas Macintosh con
puertos serie, el puerto del módem es <filename>/dev/ttyS0</filename>
y el puerto de la impresora es
<filename>/dev/ttyS1</filename>.</phrase>

El siguiente paso es editar
<filename>/etc/chatscripts/provider</filename> e insertar el número
telefónico de su proveedor, su nombre de usuario y clave. Por favor,
no elimine el carácter <quote>\q</quote> que precede a la clave, evita
que la clave aparezca en los ficheros de registro.

</para><para>

Muchos proveedores usan PAP ó CHAP para la secuencia de autenticación
de acceso en modo texto. Otros usan ambos. Deberá seguir un
procedimiento distinto en función de que su proveedor utilice PAP ó
CHAP.  Comente todo lo que hay después de la cadena de marcado (la que
empieza con <quote>ATDT</quote>) en
<filename>/etc/chatscripts/provider</filename>, modifique
<filename>/etc/ppp/peers/provider</filename> como se ha descrito
anteriormente, y añada <userinput>user
<replaceable>nombre</replaceable> </userinput> donde
<replaceable>nombre</replaceable> es su nombre de usuario para el
proveedor al va a conectarse. A continuación, edite
<filename>/etc/ppp/pap-secrets</filename> o
<filename>/etc/ppp/chap-secrets</filename> y ponga allí su clave de
acceso.

</para><para>

También deberá editar <filename>/etc/resolv.conf</filename> y añadir
las direcciones IP de los servidores de nombres (DNS) de su proveedor.
El formato de las líneas de <filename>/etc/resolv.conf</filename> es
el siguiente: 
<userinput>nameserver
<replaceable>xxx.xxx.xxx.xxx</replaceable></userinput> donde las
<replaceable>x</replaceable>s son los números de la dirección IP.
Opcionalmente, puede añadir la opción
<userinput>usepeerdns</userinput> al fichero
<filename>/etc/ppp/peers/provider</filename>, el cual habilitará la
elección automática de los servidores DNS apropiados, usando la
configuración que generalmente proporcionará el sistema remoto.

</para><para>

Vd. habrá terminado, a menos de que su proveedor tenga una secuencia
de acceso diferente de la mayoría de ISPs. Inicie la conexión PPP
escribiendo <command>pon</command> como superusuario, y supervise el
proceso de conexión usando <command>plog</command>. Para
desconectarse, use <command>poff</command> que deberá ejecutar, de
nuevo, como superusuario.

</para><para>

Consulte el fichero
<filename>/usr/share/doc/ppp/README.Debian.gz</filename> para leer más
información sobre el uso de PPP en Debian.

</para><para>

Para configurar conexiones estáticas SLIP, necesitará añadir la orden
<userinput>slattach</userinput> (del paquete
<classname>net-tools</classname>) en
<filename>/etc/init.d/network</filename>. Para configurar las
conexiones SLIP dinámicas tendrá que tener instalado el paquete
<classname>gnudip</classname>.

</para>

  <sect3 id="PPOE">
  <title>Configuración de PPP a través de Ethernet (PPPOE)</title>

<para>

PPPOE es un protocolo relacionado con PPP que se utiliza en algunas
conexiones de banda ancha. Actualmente no existe soporte de base para
asistirle en su configuración. Sin embargo, el software necesario está
instalado, lo que significa que puede configurar PPPOE manualmente en
este momento de la instalación si cambia a VT2 (segunda consola
virtual) y ejecuta la orden <command>pppoeconf</command>.

</para>
  </sect3>
 </sect2>
