<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 18642 -->

 <sect2 id="base-config-users">
 <title>Configurar usuarios y claves</title>

  <sect3 id="base-config-root">
  <title>Definir la clave del superusuario</title>

<para>

La cuenta <emphasis>root</emphasis> es también llamada el
<emphasis>superusuario</emphasis>; éste es un usuario que
sobrepasa todas las protecciones de seguridad en su sistema.
La cuenta del superusuario solo debe ser usada para tareas de 
administración del sistema, y por el menor tiempo posible.

</para><para>

Cualquier clave que defina deberá contener por lo menos 6 
caracteres, y deberá contener caractares en mayúsculas -y minúsculas-,
así como caracteres de puntuación. Tome cuidado extra al definir
la clave del superusuario, puesto que es un tipo de cuenta poderosa.
Evite palabras de diccionario o usar cualquier información
personal que pueda ser adivinada.

</para><para>

Si cualquier persona le dice que necesita su clave de superusuario, sea
extremadamente precavido. Normalmente no debería dar la clave del
superusaurio, a menos que esté administrando una máquina con más
de un administrador.

</para>
  </sect3>

  <sect3 id="make-normal-user">
  <title>Creación de un usuario común</title>

<para>

El sistema le preguntará si desea crear una cuenta de usuario común
en este momento. Esta cuenta debería ser su principal método de acceso 
personal. <emphasis>No</emphasis> debe usar la cuenta del superusuario 
para uso diario o como su acceso personal.

</para><para>

¿Por qué no? Bien, una razón es para evitar el uso de los privilegios
del superusuario ya que es muy fácil hacer daño irreparable como tal. 
Otra razón es que podría ser engañado y ejecutar un programa 
<emphasis>Troyano</emphasis> &mdash; que es un programa que toma 
ventaja de sus poderes de superusuario para comprometer la seguridad
del sistema de forma traicionera. Cualquier buen libro sobre administración 
de sistemas Unix cubrirá este tema con mas detalle &mdash; considere leer 
uno si esto es nuevo para usted.

</para><para>

Primero se le preguntará por el nombre completo del usuario. Luego
el nombre de cuenta para este usuario; generalmente el primero nombre
o algo similar es suficiente y de hecho será lo predeterminado. 
Finalmente, se le preguntará la clave pare esta cuenta.

</para><para>

Si en cualquier momento de la instalación desea crear otra
cuenta, use la orden <command>adduser</command>.

</para>
  </sect3>
 </sect2>
