<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

 <sect2 id="base-config-users">
 <title>Configurando usuarios y claves</title>

  <sect3 id="base-config-shadow">
  <title>Claves shadow</title>

<para>

Dependiendo de la prioridad dada, el sistema podría preguntarle si
usted desea habilitar las claves shadow. Este es un sistema por el
que su sistema GNU/Linux se hace un poco más seguro. En un sistema
sin claves shadow, las claves son almacenadas (cifradas) en un
fichero con acceso de lectura para todos, <filename>/etc/passwd</filename>.
Este fichero tiene que ser legible por cualquiera que pueda acceder
al sistema porque contiene la información vital del usuario, por ejemplo,
cómo mapear entre los identificadores numéricos de usuario y los
nombres de usuario. Por lo tanto, alguien intencionalmente podría 
obtener su fichero <filename>/etc/passwd</filename> y ejecutar un
ataque de fuerza bruta (es decir, probar automáticamente todas las claves
posibles) contra éste y tratar de determinar las claves.

</para><para>

Si usted tiene habilitado las claves shadow, las claves se almacenan
en <filename>/etc/shadow</filename>, que es legible y escribible solamente
por el superusuario, y legible por el grupo shadow. Por lo tanto, 
recomendamos que usted habilite las claves shadow.

</para><para>

La reconfiguración del sistema de claves shadow puede hacerse en
cualquier momento con el programa <command>shadowconfig</command>.
Después de la instalación, vea 
<filename>/usr/share/doc/passwd/README.debian.gz</filename> para
más información.

</para>
  </sect3>

  <sect3 id="base-config-root">
  <title>Definir la clave del superusuario</title>

<para>

La cuenta <emphasis>root</emphasis> es también llamada el
<emphasis>superusuario</emphasis>; éste es un usuario que
sobrepasa todas las protecciones de seguridad en su sistema.
La cuenta del superusuario solo debe ser usada para tareas de administración
del sistema, y por el mas corto tiempo posible.

</para><para>

Cualquier clave que usted cree deberá contener por lo menos 6 
caracteres, y deberá contener caractares en mayúsculas y minúsculas,
así como caracteres de puntuación. Tome cuidado extra al definir
la clave del superusuario, puesto que es un tipo de cuenta poderosa.
Evite palabras de diccionario o usar cualquier información
personal que pueda ser adivinada.

</para><para>

Si cualquier persona le dice que necesita su clave de superusuario, sea
extremadamente precavido. Normalmente usted no deberá dar la clave del
superusaurio, a menos que esté administrando una máquina con más
de un administrador.

</para>
  </sect3>

  <sect3 id="make-normal-user">
  <title>Creación de un usuario común</title>

<para>

El sistema le preguntará si usted desea crear una cuenta de usuario común
en este momento. Esta cuenta debería ser su principal método de acceso 
personal.
Usted <emphasis>no</emphasis> debe usar la cuenta del superusuario para uso 
diario o como su acceso personal.

</para><para>

¿Por qué no? Bien, una razón es para evitar el uso de los privilegios
del superusuario ya que es muy fácil hacer daño irreparable como root. Otra
razón es que usted podría ser engañado y ejecutar un programa 
<emphasis>Troyano</emphasis> &mdash; que es un programa que toma 
ventaja de sus poderes de superusuario para comprometer la seguridad
del sistema de forma traicionera. Cualquier buen libro sobre administración 
de sistemas Unix cubrirá este tema con mas detalle &mdash; considere leer 
uno si esto es nuevo para usted.

</para><para>

Nombre la cuenta de usuario como guste. Si su nombre es Fernando Gónzalez,
podría usar <userinput>gonzalez</userinput>, <userinput>fernando</userinput>,
<userinput>fgonzalez</userinput> o <userinput>fg</userinput>. También
se le pedirá el nombre completo del usuario, y, como anteriormente,
una clave.

</para><para>

Si en cualquier momento de la instalación usted desea crear otra
cuenta, use la orden <command>adduser</command>.

</para><para arch="s390">

Usted necesita crear una cuenta de usuario en &arch-title; si desea
acceder a través de la red usando telnet. El servidor telnet no
permite el acceso del superusuario en la configuración predeterminada de
Debian. Sin embargo, usted puede usar ssh (Secure Shell) para acceder
remotamente como superusuario, pero esto no es recomendado.

</para>
  </sect3>
 </sect2>
