<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 18642 -->
<!-- revisado por jfs, 28 octubre 2004 -->

 <sect2 id="base-config-users">
 <title>Configuración de usuarios y contraseñas</title>

  <sect3 id="base-config-root">
  <title>Configuración de la contraseña de Root</title>

<para>

La cuenta <emphasis>root</emphasis> también se conoce como
<emphasis>superusuario</emphasis>. Se trata de un usuario que
se salta todas las protecciones de seguridad en su sistema.
La cuenta del superusuario sólo debe ser usada para tareas de 
administración del sistema y sólo durante el menor tiempo posible.

</para><para>

Cualquier contraseña que crea deberá contener por lo menos 6 
caracteres y utilizar caracteres en mayúsculas y minúsculas,
así como caracteres de puntuación. Al tratarse de un usuario con
privilegios especiales debe tener mucho cuidado cuando defina
la contraseña del superusuario.
Evite la utilización de palabras de diccionario de cualquier tipo
de información personal que pueda adivinarse fácilmente.

</para><para>

Sea extremadamente precavido si cualquier persona le dice que necesita
su contraseña de superusuario. Normalmente no debería proporcinoar la
contraseña de superusuario a ninguna persona, a no ser que la máquina
la esté administrando más de un administrador.


</para>
  </sect3>

  <sect3 id="make-normal-user">
  <title>Creación de un usuario corriente</title>

<para>

Aquí el sistema le preguntará si desea crear una cuenta de usuario corriente.
Este usuario debería ser la cuenta con la que vd. accede normalmente al
sistema. <emphasis>No</emphasis> debe usar la cuenta del superusuario 
para uso diario o como su usuario personal.

</para><para>

Vd. se podrá preguntar "¿Por qué no?". Una de las razones justificadas
para evitar el uso de la cuenta de superusuario es que muy fácil dañar
al sistema de forma irreparable con esta cuenta por error. También,
podrían engañaré y hacer ejecutar un <emphasis>caballo de
troya</emphasis> (o troyano), es decir, un programa que hace uso de la
ventaja que suponen los poderes especiales en el sistema del
superusuario para comprometer la seguridad de éste sin que vd. se de
cuenta.  Un buen libro sobre administración de sistemas Unix cubrirá
este tema con mas detalle, debería considerar leer sobre este problema
si este tema es algo nuevo para usted.

</para><para>

Se le preguntará en primer lugar por el nombre completo del usuario. A
continuación se le pedirá un nombre para la cuenta para este usuario;
generalmente es suficiente con el nombre o algo similar. De hecho, el
valor predeterminado será éste. Finalmente, se le pedirá la
contraseña de acceso para esta cuenta.

</para><para>

Puede utilizar la orden <command>adduser</command> para crear otra
cuenta en cualquier momento después de la instalación.

</para>
  </sect3>
 </sect2>
