<!-- Start of file preparing/preparing.xml -->
<!-- $Id: preparing.xml 16467 2004-05-30 08:11:23Z mck-guest $ -->

<chapter id="preparing">
 <title>Antes de instalar o &debian;</title>
<para>

Este capítulo trata da preparação para instalar o Debian antes mesmo de iniciar o instalador. Isto inclui salvaguardar os seus dados e recolher informação sobre o seu hardware, e localizar qualquer informação que seja necessária.

</para>


<!-- Start of file preparing/install-overview.xml -->
<!-- $Id: install-overview.xml 22664 2004-10-06 15:49:49Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="install-overview">
 <title>Vista Geral do Processo de Instalação</title> 
<para>

Primeiro, uma nota sobre reinstalações. Com debian, a circunstância em que você necessita de uma reinstalação completa do seu sistema é muito rara; talvez por falha mecânica do disco rígido na maior parte dos casos.


</para><para>

Muitos sistemas operativos usuais podem necessitar de uma instalação completa quando ocorrem falhas críticas ou em actualizações para novas versãos do SO. Mesmo quando não é necessária uma instalação completamente nova, muitas vezes os programas utilizados são reinstalados para funcionarem correctamente no novo SO.

</para><para>

Em &debian;, é muito provável que o seu SO possa ser reparado em vez de ser substituído se as coisas correrem mal. As actualizações nunca precisam de uma instalação completa; Podem-se sempre fazer actualizações no local. E os programas são quse sempre compatíveis com as sucessivas versões do SO. Se uma nova versão do programa necessitar de software de suporte mais recente, o sistema de pacotes da Debian assegura-se que todo o software necessário é automaticamente identificado e instalado. O ponto é que, muito esforço tem sido empreendido para evitar a necessidade de reinstalação, por isso pense nisso como a sua última opção. O instalador <emphasis>não</emphasis> é projectado para se reinstalar sobre o sistema operativo já existente.

</para><para>

Aqui está um roadmap para as etapas que você vai tomar durante o processo de instalação.

</para>

<orderedlist> 
<listitem><para>

Salvaguardar todos os dados existentes ou documentos que estão no disco rígido onde está a planear instalar.

</para></listitem>
<listitem><para>

Recolha informação sobre o seu computador e qualquer documentação necessária, antes de começar com a instalação.

</para></listitem>
<listitem><para>

Criar espaço para partições para o Debian no seu disco rígido.

</para></listitem>
<listitem><para>

Localizar e/ou fazer o download do instalador e de alguns ficheiros de drivers especificos que a sua máquina necessite (excepto utilizadores do CD Debian).

</para></listitem>
<listitem><para>

Preparar tapes/disquetes/sticks USB de arranque, ou colocar ficheiros de arranque (a maior parte dos utilizadores do CD Debian conseguem iniciar automaticamente de um dos cds).

</para></listitem>
<listitem><para>

Arrancar a partir do instalador de sistema.

</para></listitem>
<listitem arch="not-s390"><para>

Seleccionar o idioma de instalação.

</para></listitem>
<listitem arch="not-s390"><para>

Activar a ligação de rede ethernet, se disponível.


</para></listitem>

<listitem arch="s390"><para>

Configurar um interface de rede.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Abrir uma ligação ssh para o novo sistema.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Ligar um ou mais DASDs (Direct Access Storage Device).

</para></listitem>

<listitem><para>

Criar e montar as partições nas quais Debian vai ser instalado.

</para></listitem>
<listitem><para>

Visualizar o download/instalação/setup automático do <firstterm>sistema base</firstterm>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Instalar um <firstterm>gestor de arranque</firstterm> que possa iniciar o &debian; e/ou o seu sistema existente.

</para></listitem>
<listitem><para>

Carregar o novo sistema instalado pela primeira vez, e fazer algumas definições iniciais do sistema.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Abrir uma ligação ssh para o novo sistema.

</para></listitem>
<listitem><para>

Instalar programas adicionais (<firstterm>tarefas</firstterm>
e/ou <firstterm>pacotes</firstterm>), ao seu critério.

</para></listitem>
</orderedlist>

<para>

Se tiver problemas durante a instalação, ajuda saber quais pacotes estão envolvidos em cada etapa. Introduzindo o actor principal do software em questão neste drama da instalação:

</para><para>

O software instalador, <classname>debian-installer</classname>, é a principal preocupação deste manual. Ele detecta hardware e carrega os controladores apropriados, utiliza o <classname>dhcp-client</classname> para configurar a ligação de rede, e corre o <classname>debootstrap</classname> para instalar os pacotes da base do sistema. Muitos mais actores participam em pequenos papéis neste processo, mas o <classname>debian-installer</classname> já completou a sua tarefa quando você carrega o novo sistema pela primeira vez.

</para><para>

Durante o carregamento do novo sistema base, o <classname>base-config</classname> supervisiona a criação de utilizadores, configura o fuso horário (através do <classname>tzsetup</classname>), e configura o sistema de instalação de pacotes (utilizando o <classname>apt-setup</classname>). Depois lança o <classname>tasksel</classname> que pode ser utilizado para seleccionar grandes grupos de programas relacionados, ou permite correr o <classname>aptitude</classname> que permite que se escolham individualmente os pacotes de software.

</para><para>


Quando o <classname>debian-installer</classname> termina, antes do
primeiro carregamento do sistema, tem apenas um sistema muito básico comandado por uma linha de comandos.
O interface gráfico que mostra as janelas no seu monitor não será instalado
a menos que você o seleccione durante as estapas finais da instalação, com o <classname>tasksel</classname> ou com o <classname>aptitude</classname>. É opcional porque muitos sistemas &debian; são servidores e não têm qualquer necessidade de ter um GUI para fazer o seu trabalho.

</para><para arch="not-s390">

Apenas esteja alertado que o sistema X é completamente separado do <classname>debian-installer</classname>, e de facto é muito mais complicado. A instalação e a resolução de problemas do gestor de janelas X, não está no âmbito deste manual.

</para>
 </sect1>

<!--   End of file preparing/install-overview.xml -->

<!-- Start of file preparing/backup.xml -->
<!-- $Id: backup.xml 12756 2004-04-06 22:23:56Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="backup">
 <title>Salvaguardar os Seus Dados Existentes!</title>
<para>

Antes de você começar, certifique-se que salvaguarda cada ficheiro que está agora no seu sistema. Se esta é a primeira vez que um sistema operativo não-nativo está a ser instalado no teu computador, o mais provável é ter de reparticionar o seu disco rígido para disponibilizar espaço para &debian;. Cada vez que particionar o seu disco, deve contar em perder tudo o que está no disco, independentemente do programa que está a utilizar para o fazer. Os programas utilizados na instalação são de confiança e a maioria tem anos de utilização; mas eles são bastante poderosos e um movimento em falso pode sair-lhe caro. Mesmo depois de salvaguardar tenha cuidado e pense nas suas respostas e acções. Dois minutos a pensar podem salvar horas de trabalho desnecessário.

</para><para>

Se você está a criar um sistema com várias opções de arranque, certifique-se que tem a mão o meio de distribuição dos outros sistemas operativos instalados. Especialmente se reparticionar a sua drive de arranque, você pode descobrir que tem de reinstalar o gestor de arranque do seu sistema operativo, ou em muitos casos o sistema operativo em si e todos os ficheiros nas partições afectadas.

</para>

<para arch="m68k">

Com a excepção do BVM e de computadores Motorola VMEbus, o único método de instalação suportado para sistemas m68k é iniciar o sistema através de um disco local ou diskette utilizando um AmigaOS/TOS/MacOS-based bootstrap, para estas máquinas você vai precisar do sistema operativo original de maneira a poder iniciar Linux. Para que possa iniciar em Linux nas máquinas BVM e Motorola VMEbus vai necessitar das ROMs de arranque ``BVMBug'' ou ``16xBug''.

</para>

 </sect1>
<!--   End of file preparing/backup.xml -->

<!-- Start of file preparing/needed-info.xml -->
<!-- $Id: needed-info.xml 25496 2005-02-07 14:56:06Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="needed-info">
 <title>Informação Que Vai Necessitar</title>

  <sect2>
  <title>Documentação</title>

   <sect3>
   <title>Manual de Instalação</title>

<para>

Este ficheiro que está a ler, em simples formato ASCII, HTML ou pdf.

</para>

<itemizedlist>

&list-install-manual-files;

</itemizedlist>
</sect3>


   <sect3><title>Documentação de Hardware</title>
<para>

Muitas vezes contém informação útil sobre a configuração ou utilização do seu hardware.

</para>

 <!-- We need the arch dependence for the whole list to ensure proper xml
      as long as not architectures have a paragraph -->
 <itemizedlist arch="i386;m68k;alpha;sparc;mips;mipsel">
<listitem arch="i386"><para> 

<ulink url="&url-hardware-howto;">Compatibilidade de Hardware em Linux HOWTO</ulink>

</para></listitem>

<listitem arch="m68k"><para> 

<ulink url="&url-m68k-faq;">Linux/m68k FAQ</ulink>

</para></listitem>

<listitem arch="alpha"><para> 

<ulink url="&url-alpha-faq;">Linux/Alpha FAQ</ulink>

</para></listitem>

<listitem arch="sparc"><para>

<ulink url="&url-sparc-linux-faq;">Linux para Processadores SPARC FAQ</ulink>

</para></listitem>

<listitem arch="mips;mipsel"><para>

<ulink url="&url-mips-howto;">Linux/Mips Howto</ulink>

</para></listitem>

</itemizedlist>
   </sect3>


   <sect3 arch="s390">
   <title>&arch-title; Referências de Hardware</title>
<para>

Instruções de instalação e controladores de dispositivos (DASD, XPRAM, Consola,
tape, z90 crypto, chandev, rede) para Linux em &arch-title; utilizando o
kernel 2.4.


</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>

<ulink url="http://oss.software.ibm.com/developerworks/opensource/linux390/docu/l390dd08.pdf">Controladores de Dispositivos e Comandos de Instalação</ulink>

</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>

O IBM RedBook descreve como o Linux pode ser combinado com z/VM no
zSeries e &arch-title; hardware.

</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>

<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg244987.pdf">
Linux para &arch-title;</ulink>

</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>

O IBM Readbook descreve as distribuições de Linux disponíveis para o
mainframe. Não há nenhum capítulo sobre Debian mas os conceitos básicos da instalação básica são os mesmos para todas as distribuições de &arch-title;.

</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>

<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg246264.pdf">
Linux para IBM eServer zSeries e &arch-title;: Distribuições</ulink>

</para></listitem>
</itemizedlist>
   </sect3>

  </sect2>

  <sect2 id="fsohi">
  <title>Encontrar Fontes de Informação de Hardware</title>
<para>

Em muitos casos, o instalador poderá ser capaz de automaticamente
detectar o seu hardware. Mas para estar preparado, nós recomendamos familiarizar-se com o seu hardware antes da instalação.

</para><para>

Informação sobre o hardware pode ser reunida a partir de:

</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>

Os manuais que vêm com cada peça de hardware.

</para></listitem>
<listitem><para>

Os ecrãs da BIOS no seu computador. Você pode ver esses ecrãs 
quando inicia o seu computador pressionando uma combinação de teclas.
Verifique o seu manual para a combinação. Muitas vezes, é a tecla 
<keycap>Delete</keycap>.

</para></listitem>
<listitem><para>

As caixas para cada peça de hardware.

</para></listitem>

<listitem arch="i386"><para>

A janela de Sistema no Painel de Controlo do Windows.
  

</para></listitem>
<listitem><para>

Os comandos de sistema ou utilitários noutro sistema operativo, incluindo do gestor de ficheiros. Esta fonte é especialmente útil para informações acerca da RAM e memória do disco rígido.

</para></listitem>
<listitem><para>

O seu Admininstrador de Sistema ou Fornecedor do Serviço de Internet.
Estas fontes poderão dizer as definições que necessita para configurar
a rede e o correio electrónico.

</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>

<table>
<title>Informação Necessária Sobre Hardware para uma Instalação</title>
<tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry>Hardware</entry><entry>Informação Que Pode Necessitar</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row arch="not-s390">
  <entry morerows="5">Discos Rígidos</entry>
  <entry>Quantos você tem.</entry>
</row>
<row arch="not-s390"><entry>A sua ordem no sistema.</entry></row>
<row arch="not-s390">
  <entry>Se são IDE ou SCSI (a maioria dos computadores usam IDE).</entry>
</row>
<row arch="not-s390"><entry>Espaço livre disponível.</entry></row>
<row arch="not-s390"><entry>Partições.</entry></row>
<row arch="not-s390">
  <entry>Partições onde outros sistemas operativos estão instalados.</entry>
</row>

<row arch="not-s390">
  <entry morerows="5">Monitor</entry>
  <entry>Modelo e Fabricante.</entry>
</row>
<row arch="not-s390"><entry>Resoluções suportadas.</entry></row>
<row arch="not-s390"><entry>Taxa de refrescamento horizontal.</entry></row>
<row arch="not-s390"><entry>Taxa de refrescamento vertical.</entry></row>
<row arch="not-s390">
  <entry>Profundidade da cor (número de cores) suportada.</entry>
</row>
<row arch="not-s390"><entry>Tamanho do ecrã.</entry></row>

<row arch="not-s390">
  <entry morerows="3">Rato</entry>
  <entry>Tipo: série, PS/2, ou USB.</entry>
</row>
<row arch="not-s390"><entry>Porta.</entry></row>
<row arch="not-s390"><entry>Fabricanete.</entry></row>
<row arch="not-s390"><entry>Número de botões.</entry></row>

<row arch="not-s390">
  <entry morerows="1">Rede</entry>
  <entry>Modelo e Fabricante.</entry>
</row>
<row arch="not-s390"><entry>Tipo de adaptador.</entry></row>

<row arch="not-s390">
  <entry morerows="1">Impressora</entry>
  <entry>Modelo e Fabricante.</entry>
</row>
<row arch="not-s390"><entry>Resoluções de impressão suportadas.</entry></row>

<row arch="not-s390">
  <entry morerows="2">Placa de Vídeo</entry>
  <entry>Modelo e Fabricante.</entry>
</row>
<row arch="not-s390"><entry>Video RAM disponível.</entry></row>
<row arch="not-s390">
  <entry>Resolução e profundidade de cor suportadas (devem ser verificadas de
acordo com as capacidades do seu monitor).</entry> 
</row>

<row arch="s390">
  <entry morerows="1">DASD</entry>
  <entry>Número do dispositivo(s).</entry>
</row>
<row arch="s390"><entry>Espaço livre disponível.</entry></row>

<row arch="s390">
  <entry morerows="2">Rede</entry>
  <entry>Tipo de adaptador.</entry>
</row>
<row arch="s390"><entry>Números de dispositivo.</entry></row>
<row arch="s390"><entry>Número relativo do adaptador para placas OSA.</entry></row>

</tbody></tgroup></table>

</para>
  </sect2>

  <sect2>
  <title>Compatibilidade de Hardware</title>

<para>

Muitas marcas de produtos funcionam sem problemas em Linux. Cada vez mais,
o hardware para Linux está a melhorar diariamente. No entanto, Linux não
suporta tantos tipos de hardware como alguns outros sistemas operativos.

</para><para arch="i386"> 

Em particular, Linux usualmente não consegue correr hardware que
precisa de uma versão do Windows para funcionar.

</para><para arch="i386">

Mesmo assim, algum hardware específico para Windows pode correr
em Linux, fazê-lo pode assim necessitar de um esforço adicional.
Além disso, os controlades de Linux para hardware específico para 
Windows são usualmente especificos para um kernel de Linux. 
Consequentemente, podem-se rapidamente tornar obsoletos.

</para><para arch="i386">

Os chamados win-modems são o tipo mais comuns deste tipo de hardware.
No entanto, as impressoras e outro equipamento podem também ser específicos
para Windows.

</para><para>

Pode-se verificar a compatibilidade de hardware fazendo:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Verificar as páginas web dos fabricantes acerca de novos controladores.

</para></listitem>
<listitem><para>

Visualizar páginas web e manuais procurando informação sobre emulação.
Marcas menos conhecidas podem às vezes usar os constroladres ou configurações
de outras mais conhecidas.

</para></listitem>
<listitem><para>

Verificar a lista de compatibilidade de hardware para Linux em
páginas web dedicadas à sua arquitectura.

</para></listitem>
<listitem><para>

Procurar na Internet pela experiência de outros utilizadores.

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>
  </sect2>

  <sect2>
  <title>Configurações de rede</title>

<para>

Se o seu computador está ligado a uma rede 24 horas por dia ( i.e., 
uma ligação Ethernet ou ligação equivalente &mdash; não uma ligação PPP),
Você deve perguntar ao administrador da rede do sistema por esta informação.

<itemizedlist>
<listitem><para>

O seu hostname (você poderá ser decidir à sua maneira).

</para></listitem>
<listitem><para>

O seu nome de domínio.

</para></listitem>
<listitem><para>

O endereço IP do seu computador.

</para></listitem>
<listitem><para>

A máscara de rede para utilizar na sua rede.

</para></listitem>
<listitem><para>


O endereço IP da gateway do sistema para onde o seu sistema deve ser encaminhado, se a sua rede <emphasis>tiver</emphasis> uma gateway.

</para></listitem>
<listitem><para>

O sistema na sua rede que você deverá utilizar como servidor DNS (Domain
Name Service).

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para condition="supports-dhcp">
Por outro lado, se o seu administrador diz que um servidor DHCP está
disponível e é recomendado, então você não precisará desta informação
porque o servidor DHCP poderá providenciar tudo isso directamente
para o seu computador durante o processo de instalação.

</para><para>

Se utiliza uma rede wireless, então poderá encontrar aqui:

<itemizedlist>
<listitem><para>

ESSID da sua rede wireless.

</para></listitem>
<listitem><para>

Chave de segurança WEP (Se aplicável).

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>
  </sect2>

 </sect1>
<!--   End of file preparing/needed-info.xml -->

<!-- Start of file preparing/minimum-hardware-reqts.xml -->
<!-- $Id: minimum-hardware-reqts.xml 24840 2005-01-09 03:34:52Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="minimum-hardware-reqts">
<title>Reunir os Requisitos Mínimos de Hardware</title>
<para>

Assim que juntar a informação sobre o hardware existente
no seu computador, certifique-se que o seu hardware permite fazer o 
tipo de instalação que deseja.

</para><para arch="not-s390">

Dependendo das suas necessidades, pode conseguir com menos do que algum do hardware recomendado na tabela listada abaixo.
No entanto, a maioria dos utilizadores arriscam-se a sair frustrados
se ignorarem estas sugestões. 

</para><para arch="i386">

O Pentium 100 é o mínimo recomendado para sistemas desktop,
e um Pentium II-300 para um servidor.

</para><para arch="m68k">

Para a instalação em m68k é recomendado um processador 68030 ou melhor.
Poderá instalar com um pouco menos de espaço do disco do que é mostrado.

</para><para arch="powerpc">

Qualquer OldWorld ou NewWorld PowerPC podem servir bem para um Sistema Desktop. Para servidores, no mínimo, é recomendada uma máquina 132-Mhz.

</para>

<table>
<title>Requisitos Minimos de Sistema Recomendados</title>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry>Tipo de Instalação</entry><entry>RAM</entry><entry>Disco Rígido</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Sem desktop</entry>
  <entry>24 megabytes</entry>
  <entry>450 megabytes</entry>
</row><row>
  <entry>Com Desktop</entry>
  <entry>64 megabytes</entry>
  <entry>1 gigabyte</entry>
</row><row>
  <entry>Servidor</entry>
  <entry>128 megabytes</entry>
  <entry>4 gigabytes</entry>
</row>

</tbody></tgroup></table>

<para>

Aqui estão alguns exemplos de configuração de sistema comuns em Debian.
Poderá ter uma ideia do espaço em disco usado por diversos grupos
de programas usando o <xref linkend="tasksel-size-list"/>.

</para>
<variablelist>

<varlistentry>
 <term>Servidor Padrão</term>
 <listitem><para>

Aqui está um perfil de pequeno servidor, útil para um servidor sem mais nada que não tem muitas das comodidades para os utilizadores da shell. Inclui um servidor de FTP, um servidor web, DNS, NIS, e POP.
Para estes 100MB de espaço de disco bastaria, e então só necessitaria adicionar
o espaço para todos os dados que servirá acima.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Desktop</term>
 <listitem><para>

Uma máquina desktop padrão, incluindo o sistema de janelas X, um 
ambiente desktop completo, som, editores, etc. Poderá necessitar à volta de 2GB
usando a tarefa de Desktop padrão, embora possa ser feito com menos.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Trabalho de Consola</term>
 <listitem><para>

Uma máquina mais dedicada a utilizadaores, sem o sistema de janelas X ou
aplicativos X. Possivelmente adequado para um computador portátil ou móvel.
O tamanho ronda os 140MB.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>Developer</term>
 <listitem><para>

A instalação do Desktop com todos os pacotes de desenvolvimento, tais como
o Perl, C, C++, etc. O tamanho ronda os 475MB.  Assumindo que você adiciona
o X11 e alguns pacotes adicionais para outras necessidades, 
deverá planear cerca de 800MB para este tipo de máquina.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist><para>


Lembre-se de que estes tamanhos não incluem todos os outros conteúdos
que podem ser normalmente encontrados, tais como ficheiros de utilizador,
mail, e dados. É sempre melhor ser generoso ao considerar o espaço
para os seus próprios ficheiros e dados. Notavelmente, a 
partição <filename>/var</filename> contém muita informação de estado
específica de Debian além do seu conteúdo usual como "logs".
Os ficheiros do <command>dpkg</command> (Com informação sobre todos os
pacotes instalados) pode facilmente ocupar 20MB. Também, o
<command>apt-get</command> põe na <filename>/var</filename> 
os pacotes a que é feito o downlaod, antes de serem instalados. 
Normalmente deverá alocar pelo menos 100MB para a partição 
<filename>/var</filename>.

</para>

 </sect1>

<!--   End of file preparing/minimum-hardware-reqts.xml -->

<!-- Start of file preparing/non-debian-partitioning.xml -->
<!-- $Id: non-debian-partitioning.xml 25542 2005-02-09 22:51:08Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="non-debian-partitioning">
 <title>Pré-Particionamento para sistemas Multi-Boot</title>
<para>

Particionar o seu disco rígido refere-se simplesmente ao acto de dividir o seu disco em secções. Cada secção é então independente das outras. É de certa forma equivalente a pôr paredes dentro de uma casa; se colocar mobília num quarto não afecta qualquer outro quarto.

</para><para arch="s390">

Quando esta secção falar sobre ``discos'' você deve traduzir isto em DASD ou minidisk VM no mundo de &arch-title;. Também neste caso uma máquina significa LPAR ou VM guest.

</para><para>

Se você já tem um sistema operativo no seu sistema

<phrase arch="i386">
(Windows 9x, Windows NT/2000/XP, OS/2, MacOS, Solaris, FreeBSD, &hellip;)
</phrase>

<phrase arch="alpha">
(Tru64 (Digital UNIX), OpenVMS, Windows NT, FreeBSD, &hellip;)
</phrase>

<phrase arch="s390">
(VM, z/OS, OS/390, &hellip;)
</phrase>

<phrase arch="m68k">
(Amiga OS, Atari TOS, Mac OS, &hellip;)
</phrase>

e quizer meter Linux no mesmo disco, vai necessitar de reparticionar o disco.
Debian necessita das suas próprias partições no disco rígido.
Não pode ser instalado em partições Windows ou MacOS. 
Pode ser possível partilhar algumas partições com outros sistemas Linux, mas isso não é coberto aqui.
No minimo necessita de uma partição dedicada para a raíz de Debian.
</para><para>

Você pode encontrar informação acerca da sua configuração actual de partições utilizando um utilitário de particionamento para o seu actual sistema operativo <phrase arch="i386">, tal como o fdisk ou o PartitionMagic</phrase><phrase
arch="powerpc">, tal como o Drive Setup, HD Toolkit, ou MacTools</phrase><phrase
arch="m68k">, tal como HD SC Setup, HDToolBox, ou SCSITool</phrase><phrase
arch="s390">, tal como o VM diskmap</phrase>. As ferramentas de particionamento têm sempre um meio de mostrar as partições sem efectuar alterações.

</para><para>

Regra geral, alterar uma partição já com um sistema de ficheiros nela irá destruír essa informação. Por isso deve sempre salvaguardar os seus dados antes de efectuar qualquer reparticionamento. Utilizando a analogia da casa, você provavelmente quer mover toda a mobília para fora do caminho antes de mudar uma parede, ou assisca-se a destruí-la.

</para><para arch="hppa" condition="FIXME">

<emphasis>FIXME: escrever acerca de discos HP-UX?</emphasis>

</para><para>

Se o seu computador tem mais de um disco rígido, você pode querer dedicar um dos discos inteiramente a Debian. Se o fizer não necessita de particionar esse disco antes de iniciar o sistema de instalação; o programa de particionamento incluído no instalador pode lidar facilmente com essa tarefa.

</para><para>

Se a sua máquina tem apenas um disco rígido, e se você desejar substituir 
completamente o sistema operativo actual por &debian;, pode também esperar
para particionar como parte do processo de instalação (<xref linkend="partman"/>), após ter arrancado com o sistema de instalação.
No entanto isto só funciona se planear iniciar o instalador a partir de tapes, CD-ROM ou ficheiros numa máquina ligada.
Considere: Se iniciar a partir de ficheiros no disco rígido, e se depois particionar esse mesmo disco dentro do sistema de instalação, e apagar os ficheiros para arranque, é melhor esperar que a instalação tenha sucesso à primeira vez.
Neste caso, no minimo, você deve ter meios alternativos de recuperar a sua máquina tal como os CDs ou tapes originais de instalação.

</para><para>

Se a sua máquina já tem multiplas partições, e pode ser disponibilizado espaço livre suficiente apagando e substituíndo uma ou mais dessas, desse modo pode também esperar e utilizar o programa de particionamento do instalador de Debian.
Você deve na mesma continuar a ler o material abaixo, porque podem ocorrer circunstâncias especiais tal como a ordem das partições existentes dentro do mapa de partições, que o obriguem a particionar antes de instalar.

</para><para arch="i386">

Se a sua máquina tem um sistema de ficheiros FAT, tal como os utilizados pelo DOS e pelas versões antigas do Windows, você pode esperar e utilizar o programa de particionamento do instalador de Debian para redimensionar o sistema de ficheiros FAT.

</para><para>
Se não for aplicável nenhum dos acima, você vai necessitar de particionar o seu disco rígido antes de começar a instalação para criar espaço particionavél para Debian. Se algumas das partições pertencerem a outros sistemas operativos, você deve criar essas partições utilizando os programas nativos desses sistemas operativos. Nós recomendamos que você <emphasis>NÃO</emphasis> tente criar partições para &debian; utilizando utilitários de outro sistema operativo. Em vez disso, você deve apenas criar as partições do sistema operativo nativo com que deseja ficar.

</para><para>
Se vai instalar mais do que um sistema operativo na mesma máquina, 
Você deve instalar todos os outros sistemas operativos antes de proceder 
com a instalação de Linux. As instalações de Windows e de outros SO
podem tirar a possibilidade de iniciar Linux, ou encoraja-lo a reformatar
as partições não-nativas.

</para><para>

Você pode recuperar destas acções ou evita-las, mas instalar primeiro o sistema operativo nativo poupa-lhe trabalho.

</para><para arch="powerpc">

De modo que o OpenFirmware possa iniciar automaticamente &debian; as 
partições de Linux devem aparecer antes das outras partições no disco,
especialmente as partições MacOS. 
Deve ter isto em mente antes do pré-particionamento; 
Você deve criar uma partição para marcar o espaço de Linux que fique <emphasis>antes</emphasis> das outras partições de arranque no disco. 
(As pequenas partições dedicadas aos discos de drivers Apple não são de arranque.) 
Depois você pode apagar partição que marca o espaço com os utilitários de partições de Linux durante a instalação, e substituí-la por partições de Linux.

</para><para>

Se actualmente tem um disco rígido com uma partição (uma configuração usual para computadores desktop), e deseja ter multi-boot entre o sistema operativo nativo e Debian, você necessita de:

  <orderedlist>
<listitem><para>

Salvaguardar tudo no computador.

</para></listitem>
<listitem><para>

Iniciar a partir do meio do instalador do sistema operativo nativo tal como CD-ROM ou tapes.

<phrase arch="powerpc">Quando inicia a partir de um CD de MacOS, mantenha a tecla <keycap>c</keycap> premida durante o arranque para forçar que o CD se torne o sistema activo de MacOS.</phrase>

</para></listitem>
<listitem><para>

Utilizar as ferramentas de particionamento nativas para partições para o sistema nativo. Deixe uma partição para marcar os espaço ou espaço livre para &debian;.

</para></listitem>
<listitem><para>

Instalar o sistema operativo nativo na sua nova partição.

</para></listitem>
<listitem><para>

Arrancar de novo para o sistema nativo para verificar que está tudo OK, e fazer o download dos ficheiros de arranque do instalador de Debian.

</para></listitem>
<listitem><para>

Iniciar o instalador de Debian para continuar a instalação de Debian.

</para></listitem>
</orderedlist>

</para>


<!-- Start of file preparing/nondeb-part/alpha.xml -->
<!-- $Id: alpha.xml 23681 2004-11-08 07:55:34Z vorlon $ -->


  <sect2 arch="alpha"><title>Particionamento em Tru64 UNIX</title>
<para>

Tru64 UNIX, antigamente conhecido como Digital UNIX, que era conhecido como OSF/1, utiliza um esquema de particionamento similar ao `disk label' de BSD, que permite até oito partições por disco.
As partições são numeradas de `1' até `8' em Linux e com as letras de `a' até `h' em UNIX.
Os kernel Linux 2.2 ou posteriores fazem sempre corresponder `1' a `a', `2' a `b' e assim sucessivamente. Por exemplo, em Tru64 UNIX <filename>rz0e</filename> deverá ser chamado de <filename>sda5</filename> em Linux.

</para><para>

As partições num disk label de Tru64 podem sobrepor-se.  E mais,
se este disco for utilizado em Tru64, a partição `c' envolve todo o disco (e 
assim sobrepõe-se a todas as outras partições que não estejam vazias.).
Em Linux isto torna <filename>sda3</filename> idêntico a <filename>sda</filename> (<filename>sdb3</filename> a <filename>sdb</filename>, se estiverem presentes, assim sucesivamente.).  
No entanto, o utilitário de particionamento partman utilizado pelo &d-i; de momento não pode lidar com partições que se sobrepõem. Como resultado, não é recomendado partilhar discos entre Tru64 e Debian. As partições em True64 podem ser montadas em Debian após a instalação ser completada.

</para><para>

Outra necessidade convencional é que a partição `a' começe no inicio do disco,
de modo a incluir sempre o bloco de arranque com a disk label. Se pretende iniciar Debian a partir desse disco, tem de lhe dar um tamanho de pelo menos 2MB para que o aboot caiba e talvez o kernel.
Note que esta partição só é necessária para compatibilidade; você não pode criar lá um sistema de ficheiros, ou irá destruir os dados.

</para><para>

É possível, e na verdade bastante razoável, partilhar uma partição swap entre Linux e UNIX. Neste caso irá necessitar de fazer <command>mkswap</command> nessa partição cada vez que o sistema reinicie de UNIX para Linux, porque UNIX irá danificar a assinatura de swap. Você pode querer correr <command>mkswap</command> a partir dos scripts de arranque de Linux antes de adicionar o espaço swap com <command>swapon -a</command>.

</para><para>

Se desejar montar partições UNIX em Linux, note que Digital UNIX pode utilizar dois tipos de sistemas de ficheiros, UFS e AdvFS, dos quais Linux apenas conheçe o anterior.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="alpha"><title>Particionamento em Windows NT</title>

<para>

O Windows NT utiliza uma tabela de partições do tipo PC. 
Se está a manipular partições FAT ou NTFS existentes, é recomendado que 
utilize utilitários nativos de Windows NT (ou, mais convenientemente, também pode reparticionar o seu disco a partir do menu de definições AlphaBIOS).
Caso contrário, não é realmente necessário reparticionar a partir do Windows;
Normalmente os utilitários de particionamento de Linux são melhores. 
Note que quando corre NT, o Disk Administrator pode oferecer-se para escrever
uma ``assinatura inofensiva'' em discos que não tenham Windows, se você possuir algum.  <emphasis>Nunca</emphasis> permita ele faça isso, já que a assinatura irá destruir a informação da partição.

</para><para>

Se você planeia iniciar Linux a partir de uma consola ARC/AlphaBIOS/ARCSBIOS,
você vai necessitar de uma (pequena) partição para o MILO. 5 MB é suficiente. Se o Windows NT estiver instalado, a sua partição de bootstrap com 6 MB pode ser utilizada para esse efeito.  Debian &releasename; não suporta a instalação do MILO.  Se já tem o MILO instalado no seu sistema, ou instalar o MILO a partir de outro meio, Debian ainda pode ser iniciado a partir de ARC.

</para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/nondeb-part/alpha.xml -->

<!-- Start of file preparing/nondeb-part/i386.xml -->
<!-- $Id: i386.xml 24663 2004-12-31 18:38:22Z fjpop-guest $ -->


  <sect2 arch="i386"><title>Particionar a partir de DOS ou Windows</title>
<para>

Se está a manipular partições FAT ou NTFS existentes, 
é recomendado que utilize o esquema abaixo ou utilitários nativos de Windows ou DOS.  
Caso contrário, não é realmente necessário particionar a partir de DOS ou Windows; os utilitários de particionamento de Linux normalmente fazem-no melhor.

</para><para>

Mas se você tem um disco IDE grande, e não está a utilizar o endereçamento LBA,
drivers overlay (ás vezes disponibilizados pelos fabricantes de discos rígidos),
nem uma BIOS nova (após 1998) que suporte extensões de acesso a discos grandes,
então você deve posicionar a sua partição de arranque cuidadosamente. Neste caso, você vai ter de colocar a partição boot nos primeiros 1024 cilindros do seu disco rígido (normalmente por volta dos 524 megabytes, sem o mapeamento da BIOS). Isto pode necessitar que você tenha de mover partições FAT ou NTFS existentes.

</para>

   <sect3 id="lossless">
   <title>Reparticionamento Sem Perdas Quando Inicia a Partir de DOS, Win-32 ou OS/2
   </title>

<para>

Uma das instalações mais comuns é num sistema que já contém o DOS (incluíndo Windows 3.1), Win32 (tal como o Windows 95, 98, Me, NT, 2000, XP), ou OS/2, e é desejado colocar Debian no mesmo disco sem destruir o sistema anterior. Note que o instalador suporta redimensionamento dos sistemas de ficheiros FAT e NTFS tal como os que são utilizados pelo DOS e Windows. Simplesmente inicie o instalador, 
seleccionne a opção <menuchoice> <guimenuitem>Editar manualmente a tabela de partições </guimenuitem> </menuchoice>, seleccionar a partição a redimensionar, 
e especificar o seu novo tamanho.
Assim na maioria dos casos não é necessário utilizar o método descrito abaixo.

</para><para>

Antes de ir mais longe, você deve ter decidido como vai dividir o disco
O método nesta secção apenas vai dividir a partição em duas partes. 
Uma vai conter o SO original, e a outra será utilizada para Debian.
Durante a instalação de Debian, ser-lhe-á dada a oportunidade para utilizar a parte do disco para Debian como achar melhor, i.e., como swap ou como um sistema de ficheiros.

</para><para>


A ideia é mover todos os dados na partição para o inicio, 
antes de alterar a informação da partição, de modo a que nada seja perdido.
É importante que você faça o minimo possível entre o movimento de dados e o reparticionamento para minimizar a hipótese de um ficheiro ser escrito perto do fim da partição porque isto iria diminuir a quantidade de espaço que pode tirar da partição.

</para><para>

A primeira coisa necessária é uma cópia de <command>fips</command> que está 
disponível no directório <filename>tools/</filename> no seu mirror Debian mais próximo. Unzip o arquivo e copie os ficheiros <filename>RESTORRB.EXE</filename>, <filename>FIPS.EXE</filename> e <filename>ERRORS.TXT</filename> para uma disquete de arranque. A disquete de arranque pode ser criada utilizando o comando <filename>sys a:</filename> no DOS.
O <command>fips</command> vem com uma documentação bastante boa. Você decididamente necessita ler a documentação se está a utilizar um driver de compressão de disco ou um gestor de disco.
Crie o disco e leia a documentação <emphasis>antes</emphasis> de desfragmentar o disco.

</para><para>

A próxima coisa necessária é mover os dados para o inicio da partição.
O comando <command>defrag</command>, que vem com o DOS 6.0 e posteriores, pode facilmente executar essa tarefa.
Depois veja a documentação do <command>fips</command> para consultar uma lista de software que pode servir para fazer isso.
Note que se tem o Windows 9x, você deve correr a partir dele o <command>defrag</command>, já que o DOS não compreende VFAT, que é utilizado para suportar nomes de ficheiros longos, utilizados no Windows 95 e superiores.

</para><para>

Após correr o desfragmentador (o que pode demorar um pouco num disco grande), reinicie com o disco criado com o <command>fips</command> na drive de disquetes.
Escreva simplesmente, <filename>a:\fips</filename> e siga as instrucções.

</para><para>

Note que existem muitos outros gestores de partições, nesse caso o <command>fips</command> pode não o ajudar.

</para>
   </sect3>

   <sect3 id="partitioning-for-dos"><title>Particionar para DOS</title>

<para>

Se está a particionar para drives de DOS, ou modificar o tamanho de partições de DOS, utilizando utilitários de Linux, muitas pessoas experimentam problemas ao trabalhar com as partições FAT resultantes. Por exemplo, algumas pessoas
relataram fraca performance, problemas de consistência com o <command>scandisk</command>, ou outros erros estranhos em DOS e em Windows.

</para><para>

Aparentemente, quando você criar ou redimensionar uma partição para utilizar com o DOS, é uma boa ideia encher os primeiros sectores com zeros.
Faça isto antes de correr o <command>format</command> do DOS, a partir de Linux:

<informalexample><screen>
# dd if=/dev/zero of=/dev/hdXX bs=512 count=4
</screen></informalexample>

</para>
   </sect3>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/nondeb-part/i386.xml -->

<!-- Start of file preparing/nondeb-part/m68k.xml -->
<!-- $Id: m68k.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->


  <sect2 arch="m68k"><title>Particionar em AmigaOS</title>
<para>

Se está a executar AmigaOS, você pode utilizar o programa <command>HDToolBox</command> para ajustar as suas partições nativas antes da instalação.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Particionar em Atari TOS</title>
<para>

Os IDs das partições de Atari são três caracteres ASCII, utilize ``LNX'' para dados e ``SWP'' para partições swap. Se está a utilizar o método de instalação de pouca memória, também é necessária uma pequena partição de Minix (cerca de 2 MB), para a qual o ID da partição é ``MNX''. A não definição dos IDs apropriados fará com que o processo de instalação de Debian não reconheça as partições, mas resulta também na tentativa do TOS tentar utilizar as partições de Linux, o que irá confundir o controlador do disco rígido e tornar todo o disco inacessível.

</para><para>

Existem muitos utilitários de particionamento de terceiros (o comando do utilitário Atari <command>harddisk</command> não permite modificar o ID das partições); este manual não pode dar uma descrição detalhada de todos eles.
As seguintes descrições cobrem <command>SCSITool</command> (da Hard+Soft GmBH).

<orderedlist>
<listitem><para>

Inicie o <command>SCSIToll</command> e seleccione o disco que deseja particionar (menu <guimenu>Disk</guimenu>, item <guimenuitem>select</guimenuitem>).

</para></listitem>
<listitem><para>

A partir do menu <guimenu>Partition</guimenu>, seleccione ou <guimenuitem>New</guimenuitem> para adicionar novas partições ou modificar o tamanho das partições existentes, ou <guimenuitem>Change</guimenuitem> para alterar uma partição espedífica.
A menos que já tenha criado as partições com os tamanhos correctos e apenas queira alterar o ID da partição, a melhor escolha será provavelmente <guimenuitem>New</guimenuitem>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Para a escolha <guimenuitem>New</guimenuitem>, escolha <guilabel>existing</guilabel> na caixa de diálogo que pede as definições iniciais.
A próxima janela mostra uma lista de partições existentes que podem ser ajustadas com o os botões de scroll, ou clicando nos gráficos de barras. A primeira coluna na lista de partições é o tipo da partição; basta clicar no campo de texto para o editar. Quando tiver terminado de alterar as definições das partições, grave as alterações saíndo da janela com o butão <guibutton>OK</guibutton>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Para a opção <guimenuitem>Change</guimenuitem>, seleccione na lista a partição a modificar, e seleccione na caixa de diálogo <guimenuitem>other systems</guimenuitem>.
A próxima janela lista informação detalhada acerca da localização desta partição, e permite-lhe alterar o ID da partição.
Guarde as alterações ao deixar a janela com o botão <guibutton>OK</guibutton>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Escreva agora os nomes em Linux para cada uma das partições que você tenha criado ou alterado para utilizar com Linux &mdash; veja <xref linkend="device-names"/>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Deixe o <command>SCSITool</command> utilizando o item <guimenuitem>Quit</guimenuitem> a partir do menu <guimenu>File</guimenu>.
O computador irá reiniciar para garantir que a tabela de partições alterada é utilizada pelo TOS.Se alterou alguma partição TOS/GEM, estas serão invalidadas e terão de ser reinicializadas (nós dissemos-lhe para salvaguardar tudo, não dissemos?).

</para></listitem>
</orderedlist>

</para><para>

No sistema de instalação existe um utilitário de particionamento para Linux/m68k chamado <command>atari-fdisk</command>, mas por agora nós recomendamos-lhe que particione o seu disco utilizando um editor de partições TOS ou algum utilitário de discos.
Se o seu editor de partições não tiver uma opção para editar o tipo de partição, pode fazer esta etapa crucial posteriormente (a partir do RAMdisk temporário de instalação de que iniciou).
<command>SCSITool</command> é apenas um dos editores de partições que nós sabemos suportar a selecção de tipos de partição arbitrários. Podem existir outros; escolha o utilitário que melhor se lhe adequa.

</para>
</sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Particionar em MacOS</title>
<para>

Os utilitários de particionamento testados para Macintosh incluem <command>pdisk</command>, <command>HD SC Setup</command> 7.3.5 (Apple), <command>HDT</command> 1.8 (FWB), <command>SilverLining</command> (LaCie), e <command>DiskTool</command> (Tim Endres, GPL). 
São necessárias versões completas para <command>HDT</command> e <command>SilverLining</command>. 
Para reconhecer discos de terceiros o utilitário Apple necessita de um patch (uma descrição em como aplicar o patch <command>HD SC Setup</command> utilizando <command>ResEdit</command> pode ser encontrada em <ulink url="http://www.euronet.nl/users/ernstoud/patch.html"></ulink>).

</para><para>

Para Macs baseados em IDE, você necessita utilizar <command>Apple Drive Setup</command> para criar espaço vazio para as partições de Linux, e completar o particionamento em Linux, ou utilizar a versão MacOS do pdisk disponível no servidor FTP de MkLinux.

</para>
</sect2>

<!--   End of file preparing/nondeb-part/m68k.xml -->

<!-- Start of file preparing/nondeb-part/sparc.xml -->
<!-- $Id: sparc.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->


  <sect2 arch="sparc"><title>Particionar em SunOS</title>

<para>

É perfeitamente possível particionar a partir de SunOS; de facto, se você pretende correr ambos SunOS e Debian na mesma máquina, é recomendado que particione utilizando o SunOS antes de instalar Debian.
O kernel Linux lida perfeitamente com disk labels Sun, por isso aí não existem problemas.
Assegure-se apenas que deixa espaço para a partição raíz de Debian no primeiro 1GB no disco de arranque.
Você pode também colocar uma imagem do kernel numa partição UFS se isso for mais fácil do que lá colocar a partição raíz.
O SILO suporta o arranque de Linux e SunOS a partir de qualquer das partições EXT2 (Linux), UFS (SunOS), romfs e iso9660 (CDROM).

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc"><title>Particionar a partir de Linux ou outro SO</title>

<para>

Qualquer que seja o sistema que você está a utilizar para particionar, 
assegure-se que cria um ``Sun disk label'' no seu disco de arranque.
Este é o único esquema de particionamento que OpenBoot PROM compreende,
por isso é o único esquema pelo qual consegue arrancar.
No <command>fdisk</command>, a tecla <keycap>s</keycap> é utilizada para criar Sun disk labels. 
Você apenas fazer isto em drives que ainda não tenham um Sun disk label.
Se está a utilizar um disco que foi previamente formatada com um PC (ou outra arquitectura) você tem de criar um novo disk label, ou muito provavelmente terá problemas com a geometria do disco.

</para><para>

Você provavelmente irá utilizar o <command>SILO</command> como o seu gestor de arranque (um pequeno programa que corre o kernel do sistema operativo).
O <command>SILO</command> tem alguns requisitos para tamanhos de partições e localização; veja <xref linkend="partitioning"/>.  

</para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/nondeb-part/sparc.xml -->

<!-- Start of file preparing/nondeb-part/powerpc.xml -->
<!-- $Id: powerpc.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->


  <sect2 arch="powerpc"><title>Particionar com MacOS/OSX</title>

<para>

A aplicação <application>Apple Drive Setup</application> pode ser encontrada na pasta <filename>Utilities</filename> no CD de MacOS.
Não irá ajustar as partições existentes; é limitado a particionar todo o disco de uma vez. As partições do disco de drivers não irão aparecer em <application>Drive Setup</application>.

</para><para>

Lembre-se de criar uma partição para marcar o espaço para GNU/Linux, de preferência posicionada no inicio da disposição do disco.
Não interessa de que tipo é, posteriormente será apagada e substituída pelo instalador de &debian;.

</para><para>

Se está a planear instalar ambos MacOS 9 e OS X, o melhor é criar partições separadas para o OS 9 e OS X. Se estiverem instalados na mesma partição, deve ser utilizado o <application>Startup Disk</application> (e reiniciar) para escolher entre os dois; a escolha emtre os dois sistemas não pode ser feita durante o arranque.
Com partições separadas, aparecerão opções em separado para OS 9 e OS X quando pressionar a tecla <keycap>option</keycap> durante o arranque, e opções em separado também podem ser instaladas no menu de arranque de <application>yaboot</application>.
Além disso, o Startup Disk irá tirar a benção a outras partições que possam ser montadas, o que pode afectar o arranque de GNU/Linux. 
As partições de ambos OS 9 e OS X serão acessíveis quer a partir de OS 9 ou de OS X.

</para><para>

GNU/Linux não consegue aceder à informação em partições HFS+ (aka MacOS Extended) ou UFS. O OS X precisa de um destes dois tipos para a partição de arranque.
MacOS 9 pode ser instalado quer em HFS (aka MacOS Standard) ou em HFS+.
Para partilhar informação entre os sistemas MacOS e GNU/Linux, 
é util ter uma partição para trocas. Partições HFS e MS-DOS FAT são suportadas por ambos MacOS e Linux.

</para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/nondeb-part/powerpc.xml -->

 </sect1>
<!--   End of file preparing/non-debian-partitioning.xml -->

<!-- Start of file preparing/pre-install-bios-setup.xml -->
<!-- $Id: pre-install-bios-setup.xml 25496 2005-02-07 14:56:06Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="pre-install-bios-setup">
 <title>Pré-Instalação do Hardware e Preparação do Sistema Operativo</title>
<para>

Esta secção vai leva-lo através da preparação do hardware da pré-instalação,
se existir alguma, que você necessite fazer antes de instalar Debian.
Normalmente isto involve verificar e possivelmente alterar definições no firmware para o seu sistema.
O ``firmware'' é o software mais importante utilizado pelo hardware;
é o mais crítico invocado pelo processo de arranque (depois de o ligar).
Também são sublinhados alguns casos conhecidos de hardware que afectam a estabilidade de &debian; no seu sistema.


</para>


<!-- Start of file preparing/bios-setup/i386.xml -->
<!-- $Id: i386.xml 18674 2004-07-28 20:51:03Z joeyh $ -->


  <sect2 arch="i386" id="bios-setup"><title>Invocar o Menu de Configuração da BIOS</title>

<para>

A BIOS disponibiliza as funções básicas necessárias para arrancar a sua máquina e permitir ao seu sistema operativo aceder ao seu hardware.
Provavelmente o seu sistema disponibiliza um menu, que é utilizado para configurar a BIOS.
Antes de instalar, você <emphasis>tem</emphasis> de assegurar-se que a BIOS está correctamente configurada; se não o fizer pode levar a bloqueios intermitentes ou a não poder instalar Debian.

</para><para>

O resto desta secção é levantada de <ulink url="&url-pc-hw-faq;"></ulink>, 
respondendo à questão, "Como é que entro no menu de configuração da CMOS?".
Como aceder ao menu da BIOS (ou ``CMOS'') depende de quem escreveu o software da BIOS:

</para>

<!-- From: burnesa@cat.com (Shaun Burnet) -->
<variablelist>

<varlistentry>
 <term>AMI BIOS</term>
 <listitem><para>

tecla <keycap>Delete</keycap> durante o POST (power on self test)

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>Award BIOS</term>
 <listitem><para>

<keycombo>
<keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Esc</keycap>
</keycombo>, ou tecla <keycap>Delete</keycap> durante o POST

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>DTK BIOS</term>
 <listitem><para>

tecla <keycap>Esc</keycap> key durante o POST

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>IBM PS/2 BIOS</term>
 <listitem><para>

<keycombo>
  <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Insert</keycap>
</keycombo>
seguido de
<keycombo>
  <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Delete</keycap>
</keycombo>

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>Phoenix BIOS</term>
 <listitem><para>

<keycombo>
  <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Esc</keycap>
</keycombo>
ou
<keycombo>
  <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>S</keycap>
</keycombo>
ou
<keycap>F1</keycap>

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Informações de como invocar outras rotinas da BIOS podem ser encontradas em <ulink url="&url-invoking-bios-info;"></ulink>.

</para><para>
Algumas máquinas &arch-title; não têm menu de configuração da CMOS na BIOS.
Estes requerem um programa de configuração da CMOS.
Se você não tiver nenhuma disquete de Instalação e/ou de Diagnósticos para a sua máquina, pode tentar utilizar um programa shareware/freeware. Tente procurar em <ulink url="&url-simtel;"></ulink>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="boot-dev-select"><title>Selecção de Dispositivo Para Arranque</title>

<para>
Os menus de configuração de muitas BIOS permitem-lhe seleccionar os dispositivos utilizados para o arranque do sistema. 
Defina esta opção para procurar um sistema operativo de arranque em <filename>A:</filename> (a primeira drive de disquetes),
e depois como opção o primeiro dispositivo de CD-ROM (possívelmente aparece como <filename>D:</filename> ou <filename>E:</filename>), e depois a partir de <filename>C:</filename> (o primeiro disco rígido).
Estas definições permitem-lhe arrancar a partir de uma disquete ou CD-ROM, que são os dois dispositivos de arranque mais comuns utilizados para instalar Debian.

</para><para>

Se você possuir um controlador SCSI recente e tiver um dispositivo de CD-ROM ligado a ele, normalmente você conseguirá arrancar a partir do CD-ROM.
Tudo o que tem de fazer é permitir o arranque a partir de CD-ROM na BIOS do seu controlador SCSI.

</para><para>


Outra opção popular é arrancar a partir de armazenamento USB (também chamado memory stick ou chave USB).
Algumas BIOS podem iniciar directamente a partir de armazenamento USB, e outras não podem.
Você pode ter de configurar a sua BIOS para arrancar a partir de <quote>Removable Drive</quote> ou mesmo de <quote>USB-ZIP</quote> para que arranque a partir do dispositivo USB.

</para><para>

Aqui estão alguns detalhes acerca de como definir a ordem de arranque.
Lembre-se de limpar a ordem de arranque após Linux estar instalado, de modo a reiniciar a sua máquina a partir do disco rígido.

</para>

   <sect3 id="ctbooi">
   <title>Alterando a Ordem de Arranque para Computadores Com IDE</title>

<orderedlist>
<listitem><para>

Quando o seu computador arrancar, carregue nas teclas para entrar no utilitário da BIOS. Muitas vezes, é a tecla <keycap>Delete</keycap>. No entanto, consulte a documentação de hardware para saber a combinação de teclas exacta.

</para></listitem>
<listitem><para>

Encontrar a sequência de aranque no utilitário de configuração.
A sua localização depende da sua BIOS, mas você está à procura de um campo que lista drives.

</para><para>

Entradas comuns em máquinas IDE são C, A, cdrom ou A, C, cdrom.

</para><para>

C é o disco rígido, e A a drive de disquetes.

</para></listitem>   
<listitem><para>

Alterar a sequência de arranque de modo a que o primeiro seja o CD-ROM ou a disquete.
Normalmente, as teclas <keycap>Page UP</keycap> ou <keycap>Page Down</keycap>
permitem percorrer as escolhas possíveis.

</para></listitem>
<listitem><para>

Guardar as suas alterações. As instruções no ecrã dizem-lhe como gravar as alterações no seu computador.

</para></listitem>
</orderedlist>
   </sect3>

   <sect3 id="ctboos">
   <title>Alterando a Ordem de Arranque em Computadores com SCSI</title>
<para>

<orderedlist>
<listitem><para>

Quando o seu computador arrancar, carregue nas teclas para entrar no utilitário de configuração SCSI.

</para><para>

Você pode iniciar a configuração SCSI após a verificação da memória e aparecer a mensagem de como iniciar o utilitário da BIOS quando liga o computador.

</para><para>

A combinação de teclas necessária depende do utilitário.
Muitas vezes é <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F2</keycap></keycombo>.
Mas, consulte a documentação do seu hardware para saber a combinação de teclas exacta.

</para></listitem>
<listitem><para>

Encontrar o utilitário para alterar a ordem de arranque.

</para></listitem>
<listitem><para>

Configurar o utilitário de modo que o SCSI ID da drive de CD fique em primeiro na lista.

</para></listitem>
<listitem><para>

Guardar as suas alterações. As instruções no ecrã dizem-lhe como guardar as alterações no seu computador.
Frequentemente, tem de carregar em <keycap>F10</keycap>.

</para></listitem>
</orderedlist>

</para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386">
  <title>Miscelânea de Definições na BIOS</title>

   <sect3 id="cd-settings"><title>Definições de CD-ROM</title>
<para>

Alguns sistemas de BIOS (tal como a Award BIOS) permite-lhe automaticamente definir a velocidade do CD.
Você deve evitar isso, e em vez disso defina-o, vamos dizer, para a velocidade mais baixa. Se obtiver mensagens de erro <userinput>seek failed</userinput>, este pode ser o seu problema.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Memória Extendida vs. Expandida</title>
<para>

Se o seu sistema disponibiliza ambas as memórias ex<emphasis>ten</emphasis>dida e ex<emphasis>pan</emphasis>dida, configure-o de modo a ter o máximo de memória extendida e o minimo de expandida. Linux necessita de memória extendida e não pode utilizar mrmŕio expandida.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Protecção de Vírus</title>
<para>
Desligue os avisos de possibilidade de virus que a sua BIOS possa dar.
Se tem uma placa de pretecção de virus ou outro hardware especial,
assegure-se que está desabilitada ou removida fisicamente enquanto executa GNU/Linux. Estas não são compatíveis com GNU/Linux; e mais, devido às permissões de ficheiros e à memória protegida do kernel Linux, os virus são praticamente desconhecidos.

<footnote>
<para>

Após a instalação você pode voltar a activar a protecção do Boot Sector se assim o desejar. Isto não ofereçe segurança adicional em Linux, mas se você corre Windows isto pode prevenir uma catástrofe.
Não é necessário alterar o Master Boot Record (MBR) após o gestor de arranque ter sido instalado.

</para>
</footnote>

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Shadow RAM</title>
<para>
A sua motherboard pode disponibilizar <emphasis>shadow RAM</emphasis> ou cache da BIOS. Você pode ver as definições para ``Video BIOS Shadow'', ``C800-CBFF Shadow'', etc. 
<emphasis>Desligue</emphasis> toda a shadow RAM. A shadow RAM é utilizada para acelerar o acesso às ROMs da sua motherboard e de algumas cartas de controladores.
Linux não utiliza essas ROMs após ter arrancado porque disponibiliza software 32-bit mais rápido do que os programas de 16-bit nas ROMs.
Desligar a shadow RAM pode tornar disponível alguma da memória para os programas a utilizarem como memória normal. 
Deixar a shadow RAM ligada pode interferir com o acesso de Linux a dispositivos de hardware.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Memory Hole</title>
<para>

Se a sua BIOS ofereçe algo do tipo ``15-16 MB Memory Hole'', por favor desligue-o. Linux espera encontrar lá memória se você tiver tanta memória como isso.

</para><para>
Nós temos um relatório acerca de uma motherboard Intel Endeavorna na qual existe uma opção chamada ``LFB'' ou ``Linear Frame Buffer''. Isto tem duas opções possíveis: ``Disabled'' e ``1 Megabyte''. Ponha-a em ``1 Megabyte''. Quando desligada, a disquete de instalação não foi lida correctamente, e o sistema eventalmente bloqueou.
Quando isto foi escrito nós não compreendemos o que está a acontecer com este dispositivo em particular &mdash; apenas funcionou com essa definição e sem essa não.

</para>
   </sect3>

<!-- no other platforms other than x86 provide this sort of thing, AFAIK -->

   <sect3><title>Advanced Power Management</title>
<para>

Se a sua motherboard disponibiliza Advanced Power Management (APM),
configure-a de modo a que a gestão de energia seja feita por APM.
Desligue os modos doze, standby, suspend, nap, e sleep, e desligue o temporizador para desligar o disco. 
Linux pode tomar controlo desses modos, e fazer um trabalho melhor na gestão de energia do que a BIOS.

</para>
   </sect3>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/bios-setup/i386.xml -->

<!-- Start of file preparing/bios-setup/m68k.xml -->
<!-- $Id: m68k.xml 18722 2004-07-29 19:21:55Z smarenka $ -->


  <sect2 arch="m68k" id="firmware-revs">
  <title>Revisões de Firmware e Configuração do SO Existente</title>

<para>

As &arch-title; são geralmente auto-configuráveis e não necessitam configuração do firmware.
No entanto, você deve assegurar-se que tem os patches de ROM e de sistema adequados.
No Macintosh, é recomendado o MacOS de versão >= 7.1 porque a versão 7.0.1 tem um bug nos controladores gráficos que impedem o instalador de desactivar as interrupções de video, resultando num bloqueio no arranque.
Nos sistemas BVM VMEbus você deve assegurar-se que utiliza ROMs de arranque BVMBug revisão G ou superior.
As ROMs de arranque BVMBug não vêm com os sistemas BVM standard mas estão disponíveis na BVM por pedido e livre de encargos.

</para>

  </sect2>

<!--   End of file preparing/bios-setup/m68k.xml -->

<!-- Start of file preparing/bios-setup/powerpc.xml -->
<!-- $Id: powerpc.xml 24663 2004-12-31 18:38:22Z fjpop-guest $ -->


  <sect2 arch="powerpc" id="invoking-openfirmware">
  <title>Invocar OpenFirmware</title>
<para>

Normalmente em sistemas &arch-title; não há necessidade de configurar a BIOS (chamada de OpenFirmware) .
PReP e CHRP são equipados com OpenFirmware, mas infelizmente, isto significa que você tem de o invocar de maneiras diferentes de fabricante para fabricante.
Vai ter de consultar a documentação do hardware que veio com o a sua máquina.

</para><para>

Em Macintoshes &arch-title;, você invoca o OpenFirmware com <keycombo><keycap>Command</keycap> <keycap>option</keycap> <keycap>O</keycap> <keycap>F</keycap></keycombo> enquanto arranca.
Geralmente vai verificar pela combinação de teclas após o toque sonoro, mas a altura exacta varia de modelo para modelo. Veja <ulink url="&url-netbsd-powerpc-faq;"></ulink> para mais dicas.

</para><para>

A linha de comandos do OpenFirmware parece-se com isto:

<informalexample><screen>
ok
0 &gt;
</screen></informalexample>

Note que em modelos antigos de Macs &arch-title;, por omissão e por vezes a interacção hardwired do utilizador para o OpenFirware é através da porta série (modem).
Se invocar o OpenFirmware numa dessas máquinas, você apenas vai ver um ecrã vazio. Nesse caso, para interagir com o OpenFirmware é necessário um programa terminal a correr noutro computador, ligado à parta do modem.

</para><para>
O OpenfirmWare em máquinas  OldWorld Beige G3, está estragado nas versões 2.0f1 e 2.4.
Estas máquinas muito provavelmente não serão capazes de arrancar a partir do disco rígido a menos que patche o firmware.
Um patch de firmware está incluido no utilitário <application>System disk 2.3.1</application>, disponível a partir da Appl e em <ulink url="ftp://ftp.apple.com/developer/macosxserver/utilities/SystemDisk2.3.1.smi.bin"></ulink>.
Após descomprimir o utilário em MacOS, e o lançar, escolha o botão Save para ter os patches de firmware instalados na nvram.

</para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/bios-setup/powerpc.xml -->

<!-- Start of file preparing/bios-setup/sparc.xml -->
<!-- $Id: sparc.xml 24663 2004-12-31 18:38:22Z fjpop-guest $ -->


  <sect2 arch="sparc" id="invoking-openboot"><title>Invocar o OpenBoot</title>

<para>

OpenBoot disponibiliza as funções básicas necessárias para arrancar a arquitectura &arch-title;.
Isto é similar à função da BIOS na arquitectura x86, embora muito melhor.
As PROMs de arranque da SUN têm um interpretador forth incorporado que o deixa fazer un número grande de coisas com a sua máquina, tais como diagnósticos, scripts simples, etc.

</para><para>

Para obter a linha de comandos de arranque você necessita pressionar a tecla <keycap>Stop</keycap> (em teclados antigos type 4, utilize a tecla <keycap>L1</keycap>, se você tiver um adaptador de teclado de PC, utilize a tecla <keycap>Break</keycap>) e pressione a tecla <keycap>A</keycap>. A PROM de arranque ir-lhe-à dar uma linha de comandos, quer seja <userinput>ok</userinput> ou <userinput>&gt;</userinput>. 
É preferível ter uma linha de comandos <userinput>ok</userinput>. Se você obter uma prompt antiga, carregue na tecla <keycap>n</keycap> para obter a nova linha de comandos.

</para><para>

Se você está a utilizar uma consola série, envie um break para a máquina. Como o Minicom, utilize <keycap>Ctrl-A F</keycap>, com cu, carregue em <keycap>Enter</keycap>, e depois escreva <userinput>%~break</userinput>. Consulte a documentação do seu emulador de terminal se está a utilizar um programa diferente.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc" id="boot-dev-select-sun">
  <title>Escolha de Dispositivo Arranque</title>

<para>

Você pode utilizar o OpenBoot para arrancar a partir de dispositivos específicos, e também mudar o dispositivo de arranque.
No entanto, você necessita saber alguns detalahes acerca dos nomes de dispositivos OpenBoot; é muito diferente do esquema de nomes de dispositivos em Linux, descrito em <xref linkend="device-names"/>.
Além disso, o comando pode variar um pouco, dependendo de que versão do OpenBoot que você tem.
Mais informação acerca do OpenBoot pode ser encontrada na <ulink url="&url-openboot;">Sun OpenBoot Reference</ulink>.

</para><para>
Tipicamente, com revisões mais recentes, você pode utilizar um dispostivo OpenBoot tal como ``floppy'', ``cdrom'', ``net'', ``disk'', ou ``disk2''.  Estes têm significados óbvios; o dispositivo ``net'' é utilizado para arrancar a partir da rede.  Adicionalmente, o nome de dispositivo pode especificar uma partição específica do disco, tal como ``disk2:a'' para arrancar a partir de disk2, primeira partição.  Nomes completos de dispositivos OpenBoot têm a forma

<informalexample>
<screen>
<replaceable>driver-name</replaceable>@
<replaceable>unit-address</replaceable>:
<replaceable>device-arguments</replaceable>
</screen></informalexample>.

Em versões mais antigas do OpenBoot, o esquema de nomes é um pouco diferente: a disquete é chamada de ``/fd'', e dispositivos de discos SCSI têm a forma ``sd(<replaceable>controller</replaceable>,
<replaceable>disk-target-id</replaceable>,
<replaceable>disk-lun</replaceable>)''.  Em reviões mais recentes de OpenBoot o comando <userinput>show-devs</userinput> é útil para ver os dispositivos actualmente configurados.  Para mais informação, qualquer que seja a sua revisão, veja a <ulink url="&url-openboot;">Sun OpenBoot Reference</ulink>.

</para><para>

Para arrancar a partir de um dispositivo específico, utilize o comando <userinput>boot <replaceable>device</replaceable></userinput>.  Você pode definir este comportamento como padrão utilizando o comando <userinput>setenv</userinput>.  No entanto, o nome da variável a definir mudou entre as revisões do OpenBoot.  No OpenBoot 1.x, utilize o comando <userinput>setenv boot-from <replaceable>device</replaceable></userinput>.  Em versões posteriores do OpenBoot, utilize o comando <userinput>setenv boot-device<replaceable>device</replaceable></userinput>. Note, isto também pode ser configurado utilizando o comando <command>eeprom</command> em Solaris, ou modificar os ficheiros apropriados em <filename>/proc/openprom/options/</filename>, por exemplo em Linux:

<informalexample><screen>
# echo disk1:1 &gt; /proc/openprom/options/boot-device
</screen></informalexample> 

e em Solaris:

<informalexample><screen>
eeprom boot-device=disk1:1
</screen></informalexample> 

</para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/bios-setup/sparc.xml -->

<!-- Start of file preparing/bios-setup/s390.xml -->
<!-- $Id: s390.xml 25496 2005-02-07 14:56:06Z fjpop-guest $ -->


  <sect2 arch="s390"><title>Configuração da BIOS</title>
<para>

De modo a instalar &debian; em &arch-title; ou numa máquina zSeries primeiro tem de iniciar um kernel para o sistema.
O mecanismo de arranque para esta plataforma é inerentemente diferente das outros, especialmente dos sistemas do tipo PC: não existe nenhum dispositivo de disquete disponível.
Você vai notar outra grande diferença enquanto trabalha nesta plataforma: a maior parte (senão sempre) irá trabalhar remotamente, com a ajuda de um software cliente de sessão como o telnet, ou um browser.
Isto é devido à arquitectura especial do sistema onde a consola 3215/3270 é baseada em linhas em vez de baseada em caracteres.

</para><para>

Nesta plataforma Linux corre quer nativamente numa máquina vazia, numa chamado LPAR (Partição Lógica) ou numa máquina virtual disponibilizada pelo sistema VM.
Você pode utilizar uma tape de arranque em todos esses sistemas; você pode, também, utilizar outros media de arranque, mas esses podem não estar disponíveis.
Por exemplo, você pode utilizar um leitor de cartões virtual de uma máquina virtual, ou arrancar a partir da HMC (Hardware Management Console) de uma LPAR se o HMC e esta opções estiverem disponíveis para si.

</para><para>

Antes de você fazer realmente uma instalação, você tem de percorrer algumas etapas de design e de preperação.
A IBM tornou disponível documentação acerca de todo o processo, p.e. como preparar um meio de instalação e como fazer o arranque a partir desse meio.
Duplicar a informação aqui não é possível nem necessário.
No entanto, nós vamos tentar descrever onde dados específicos de Debian são necessários e onde os pode encontrar.
Baseado em ambas as fontes de informação você tem de preparar a sua máquina e o meio de instalação e depois fazer o arranque a partir dele.
Quando vir a mensagem de boas vindas na sua sessão de cliente volte de novo a este documento para etaas de instalação específicas de Debian.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title>Instalações Nativas e por LPAR</title>
<para>

Por favor veja o capítulo 5 do <ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg244987.pdf">Linux for &arch-title;</ulink> Redbook e capítulo 3.2 do <ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg246264.pdf">Linux for IBM eServer zSeries and &arch-title;: Distributions</ulink> Redbook acerca de como definir uma LPAR para Linux.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title>Instalação como um VM guest</title>

<para>

Por favor veja o capítulo 6 do <ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg244987.pdf">Linux for &arch-title;</ulink> Redbook e capítulo 3.1 do <ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg246264.pdf">Linux for IBM eServer zSeries and  &arch-title;: Distributions</ulink> Redbook em como definir um VM guest para correr Linux.

</para><para>

Você necessita copiar todos os ficheiros a partir do subdirectório <filename>vmrdr</filename> para o seu disco CMS. Assegure-se que transfere <filename>kernel.debian</filename> e <filename>initrd.debian</filename> em modo binário com um registo de tamanho fixo de 80 caracteres.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title>Preparar um servidor de instalação</title>

<para>

Se você não tem uma ligação à Internet (quer directamente quer via uma proxy web) você necessita criar um servidor de instalação local que possa ser acedida a partir do seu S/390. 
Este servidor mantém todos os pacotes que você quer instalar e tem de os tornar disponíveis utilizando NFS, HTTP ou FTP.

</para><para>

O servidor de instalação necessita copiar a estrutura exacta de directórios a partir de qualquer mirror &debian; mas apenas são necessários os ficheiros de s390 e os independentes de arquitectura.

</para><para condition="FIXME">

<emphasis>FIXME: mais informação necessária &mdash; de um Redbook?</emphasis>

</para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/bios-setup/s390.xml -->

  <sect2><title>Assuntos de Hardware Para Estar Atento</title>
<para arch="not-s390">

Muitas pessoas tentaram utilizar o seu CPU de 90 MHz a 100 MHz, etc.
Por vezes funciona, mas é sensível à temperâtura e a outros factores e
pode mesmo danificar o seu sistema. Um dos autores deste documento
fez overclock ao seu sistema durante um ano, e depois o sistema começou
a avortar o programa <command>gcc</command> com um sinal não esperado
enquanto compilava o kernel do sistema operativo.
Voltando a colocar a velocidade do CPU de volta ao normal resolveu o problema.

</para><para arch="not-s390">

O compilador <command>gcc</command> é muitas vezes a primeira coisa a morrer devido a módulos de memória maus (ou outros problemas de hardware que modifiquem os dados inesperadamente) porque constrói grandes estruturas de dados que percorre repetidamente.
Um erro nessas estruturas de dados irá causar a execução de uma instrução
ilegal ou aceder a um endereço que não exista.
O sintoma disto será o <command>gcc</command> morrer devido a um sinal não esperado.

</para><para arch="m68k">

As placas Atari TT RAM são conhecidas pelos seus problemas de RAM em Linux; 
se você encontrar quaisquer problemas estranhos, tente correr pelo menos o kernel em ST-RAM.  Os utilizadores de Amiga podem necessitar de excluir RAM utilizando um booter memfile.

<phrase condition="FIXME"><emphasis>

FIXME: more description of this needed.

</emphasis></phrase>

</para><para arch="i386">

As melhores motherboards suportam RAM com paridade e avisam-no se tuver um erro num bit na RAM. Infelizmente, não têm um meio de resolver o erro, e geralmente bloqueiam imediatamente após o alertarem acerca da RAM com erro.
Mesmo assim, é melhor ser avisado que tem RAM má do que introduzir silenciosamente erros nos seus dados.
Desta forma, os melhores sistemas têm motherboards que suportam paridade e módulos de memória true-parity; veja <xref linkend="Parity-RAM"/>.

</para><para arch="i386">

Se você tem RAM de paridade e a sua motherboard não consegue lidar com ela, 
assegure-se que liga quaisquer definições da BIOS que fazem com que a motherboard pare nos erros de paridade da memória.

</para>

   <sect3 arch="i386"><title>O Botão Turbo</title>
<para>

Muitos sistemas têm um botão <emphasis>turbo</emphasis> que controla a velocidade do CPU.
Seleccione a velocidade mais alta.
Se a sua BIOS permitir desligar o controlo de software do botão turbo (ou software controle da velocidade do CPU), faça-o e bloqueie o sistema no modo de velocidade mais alta.
Nós temos um relato de um determinado sistema, em que enquanto o Linux está a auto-detectar (à procura de dispositivos de hardware) pode acidentalmente tocar no controle de software do botão turbo.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386"><title>CPUs Cyrix e Erros de Disquete</title>
<para>

Muitos utilizadores de CPUs Cyrix tiveram de desabilitar a cache nos seus sistemas durante a instalação, porque a disquete dava erros se não o fizessem.
Se você tiver de fazer isto, assegura-se de voltar a ligar a cache depois de terminar a instalação, porque o sistema corre <emphasis>muito</emphasis> lento com a cache desligada.

</para><para>

Nós não pensamos que seja necessariamente uma falha dos CPUs Cyrix.
Poderá ser qualquer coisa que Linux precise de contornar.
Nós vamos continuar a olhar para o problema.
Para os curiosos da técnica, nós suspeitamos de um problema com a cache se tornar inválida após mudar de código de 16-bit para 32-bit.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386"><title>Definições de Periféricos de Hardware</title>
<para>

Você pode ter de alterar algumas definições ou jumpers nas cartas de periféricos do seu computador.
Algumas cartas têm menus de configuração, enquanto outras são baseadas em jumpers.
Este documento não pode disponibilizar todas as informações acerca de cada dispositivo de hardware; o que se deseja que disponibilize são dicas úteis.

</para><para>

Se alguma das cartas disponibilizar ``memória mapeada'', a memória deve ser mapeada algures entre 0xA0000 e 0xFFFFF (a partir de 640K até abaixo de 1 megabyte) ou num endereço pelo menos 1 megabyte superior ao total de RAM no seu sistema.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386" id="usb-keyboard-config">
   <title>Suporte USB da BIOS e teclados</title>
<para>

Se não possuir nenhum teclado do tipo AT e apenas um modelo USB, você pode necessitar de habilitar emulação de teclado AT legacy na sua configuração da BIOS.
Faça isto apenas se o sistema de instalação falhar devido à utilização do seu teclado em modo USB.
Pelo contrário, para alguns sistemas (especialmente portáteis) você pode ter de desabilitar o suporte legacy USB se o seu teclado não responder.
Consulte o manual da sua motherboard e veja as opções para "Legacy keyboard emulation" ou "USB keyboard support".

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Mais do que 64 MB RAM</title>
<para>

O Kernel Linux não consegue detectar sempre a quantidade de RAM que você tem.
Se é o seu caso por favor veja em <xref linkend="boot-parms"/>.

</para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
<!--   End of file preparing/pre-install-bios-setup.xml -->

</chapter>
<!--   End of file preparing/preparing.xml -->
