<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 1.4 -->

 <sect1 id="device-names">
 <title>Nomes de Dispositivos no Linux</title>
<para>

Nomes de discos e partições no Linux podem ser diferentes de outros
sistemas operacionais. Você precisará conhecer os nomes que o Linux
utiliza quando criar e montar partições. Aqui está o esquema básico 
de nomes:

</para>
<itemizedlist arch="not-s390">
<listitem><para>

A primeira unidade de disquete tem o nome <filename>/dev/fd0</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

A segunda unidade de disquetes tem o nome <filename>/dev/fd1</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

O primeiro disco SCSI (usando o esquema de IDs SCSI) é nomeado <filename>/dev/sda</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

O segundo disco SCSI (usando o esquema de IDs SCSI) é nomeado <filename>/dev/sdb</filename> e assim por diante.

</para></listitem>
<listitem><para>

A primeira unidade de CD-ROM SCSI tem o nome <filename>/dev/scd0</filename> também conhecida como <filename>/dev/sr0</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

O disco IDE principal na controladora primária tem o nome <filename>/dev/hda</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

O disco IDE escrevao na controladora primária tem o nome <filename>/dev/hdb</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Os discos principal e escravo da segunda controladora podem ser chamados
<filename>/dev/hdc</filename> e <filename>/dev/hdd</filename> respectivamente. 
As controladoras IDE mais novas podem ter dois canais, efetivamente atuando 
como duas controladoras.

<phrase arch="m68k">
As duas letras podem se diferir das mostradas no programa pdisk do
Mac (i.e. as mostradas como <filename>/dev/hdc</filename> no pdisk 
podem ser mostradas como <filename>/dev/hda</filename> na Debian).
</phrase>

</para></listitem>

<listitem arch="i386"><para>

O primeiro disco XT tem o nome <filename>/dev/xda</filename>.

</para></listitem>
<listitem arch="i386"><para>

O segundo disco XT tem o nome <filename>/dev/xdb</filename>.

</para></listitem>
<listitem arch="m68k"><para>

O primeiro dispositivo ACSI tem o nome <filename>/dev/ada</filename> o segundo 
tem o nome <filename>/dev/adb</filename>.  

</para></listitem>
</itemizedlist>

<itemizedlist arch="s390">
<listitem><para>

Os dispositivos DASD tem o nome <filename>/dev/dasd/xxxx/device</filename> onde 
<replaceable>xxxx</replaceable> é o número do dispositivos em notação hexadecimal. 
O kernel que vem com a Debian GNU/Linux utiliza o devfs assim os nomes de 
dispositivos podem ser automaticamente criados e removidos quando os dispositivos 
DASD são conectados ou desconectados. Por favor, veja o capítulo 3 em
<ulink url="http://oss.software.ibm.com/developerworks/opensource/linux390/docu/l390dd08.pdf">
Controladores de Dispositivos e Comandos de Instalação</ulink> para mais
informações sobre isto.

</para></listitem>
</itemizedlist>

<para arch="not-s390">

As partições em cada dispositivos são representadas adicionando-se um 
número decimal ao nome de dispositivo: <filename>sda1</filename> e 
<filename>sda2</filename> representa a primeira e segundas partições 
no  primeiro disco SCSI em seu sistema.

</para><para arch="not-s390">

Aqui está um exemplo da vida real. Vamos assumir que seu sistema tem
2 discos SCSI, um no endereço SCSI 2 e a outra no endereço SCSI 4.
O primeiro disco (no endereço 2) é então chamado <filename>sda</filename> 
e o segundo <filename>sdb</filename>. Caso a unidade <filename>sda</filename> 
tenha 3 partições, elas serão referenciadas como <filename>sda1</filename>, 
<filename>sda2</filename> e <filename>sda3</filename>. O mesmo se aplica ao 
disco <filename>sdb</filename> e suas partições.

</para><para arch="not-s390">

Note que se tiver duas placas adaptadoras SCSI (i.e., controladoras), 
a ordem das unidades podem se tornar confusas. A melhor solução neste
caso é olhar as mensagens de inicialização, assumindo que conheça o modelo
das unidades e/ou suas capacidades.

</para><para arch="i386">

O Linux representa as partições primárias como nomes de unidade acrescido
de um número de 1 a 4. Por exemplo, a primeira partição primária no 
primeiro disco rígido IDE é <filename>/dev/hda1</filename>. As partições
lógicas são representadas por números iniciando-se por 5, assim se a primeira
partição lógica no mesmo disco será <filename>/dev/hda5</filename>. Lembre-se
que a partição extendida, isto é, a partição primária que armazena as 
partições lógicas, não é utilizada. Isto se aplica tanto a discos SCSI como
também a discos IDE.

</para><para arch="m68k">

Sistemas VMEbus que utilizam a unidade de disquetes SCSI TEAC FC-1 serão
visualizadas como unidades de disquetes normais. Para tornar a identificação
da unidade mais simples o programa de instalação criará um link simbólico
apontando para o nome de dispositivo apropriado e o nomeará como 
<filename>/dev/sfd0</filename>.

</para><para arch="sparc">

Partições de disco do Sun permitem 8 partições separadas (ou slices). 
A terceira partição é normalmente (e é preferível que tenha) a 
partição "Whole Disk". Esta partição possui a referência de todos os 
setores do disco e é usada pelo gerenciador de inicialização (ou o 
SILO ou Sun's).

</para><para arch="s390">

Partições de disco &arch-title; permitem 3 partições separadas. 
Elas serão chamadas 
<filename>/dev/dasd/<replaceable>xxxx</replaceable>/part1</filename>, 
<filename>/dev/dasd/<replaceable>xxxx</replaceable>/part2</filename> e 
<filename>/dev/dasd/<replaceable>xxxx</replaceable>/part3</filename>.

</para>
 </sect1>
