<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 1.3 -->

 <sect1 id="init-partition">
 <title>"Inicializar uma partição Linux"</title>
<para>

Neste ponto, o próximo ítem de menu representado deverá ser 
"Inicializar uma partição Linux". Caso não seja, é porque não completou
ainda o processo de particionamento de disco ou ainda não selecionou
algumas das opções relacionadas com a partição swap.

</para><para>
Você poderá inicializar uma partição Linux ou alternativamente você
poderá montar uma partição inicializada anteriormente. Note que
o <command>debian-installer</command> <emphasis>não</emphasis>
atualizará um sistema antigo sem destruí-lo. Se estiver atualizando, 
a Debian poderá atualizar si própria usando o 
comando <command>apt-get dist-upgrade</command> e você não precisará 
usar o <command>debian-installer</command>.

</para><para>

Assim, se usar uma partição de disco antiga que não está vazia,
i.e., você deseja descartar os arquivos que existem nela, deverá 
inicializar as partições que criou no passo de particionamento de 
disco. Sobre a única razão neste ponto para montar uma partição sem inicializa-la 
seria montar uma partição quando já tiver feito parte do procedimento
de instalação usando o mesmo conjunto de disquetes de instalação.

</para><para>

Selecione "Inicializar uma partição Linux" para inicializar e montar
uma partição de disco <filename>/</filename>. A primeira partição 
que montar e inicializar será a montada como <filename>/</filename>
(pronunciada como "root").

</para><para>

Você será perguntado sobre se precisa executar a checagem por blocos
defeituosos. O padrão aqui é pular a verificação por blocos defeituosos,
pois esta verificação poderá consumir muito tempo e controladoras de 
disco mais modernas podem internamente detectar e manipular blocos 
defeituosos. No entanto, se não tiver certeza sobre a qualidade do 
seu disco rígido ou se tiver um sistema muito antigo, você provavelmente
deverá fazer a checagem por blocos defeituosos.

</para><para>

As próximas perguntas são apenas passos de confirmação. Você será 
perguntado para confirmar suas ações pois a inicialização é destrutiva
para quaisquer dados na partições e será informado que a partição está 
sendo montada como a partição raíz <filename>/</filename>.

<footnote><para>

Tecnicamente ela será montada em <filename>/target</filename>; quando
reiniciar no sistema ela se tornará <filename>/</filename>.

</para></footnote>

</para><para>

Assim que tiver montada a partição como <filename>/</filename>, 
se tiver sistemas de arquivos adicionais que deseja adicionar e 
montar, utilize o item de menu "Alternativo". Isto somente
é válido para aqueles que criaram partições separadas para
<phrase arch="not-powerpc"><filename>/boot</filename></phrase>, 
<filename>/var</filename>,
<filename>/usr</filename> ou outras que 
deverão ser inicializadas e montadas agora.

</para>
 </sect1>

