<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 26574 -->

 <sect1 id="partition-programs">
 <title>Programas de particionamento da Debian</title>
<para>

Diversas variedades de programas de particionamento foram adaptados
por desenvolvedores  da Debian para funcionar com vários tipos de discos
rígidos e arquiteturas de computadores. O seguinte é uma lista de 
programas aplicáveis para sua arquitetura.

</para>

<variablelist>

<varlistentry>
<term><command>partman</command></term>
<listitem><para>

Ferramenta de particionamento recomendada na Debian. Esse canivete
suiço também pode redimensionar, criar sistemas de arquivos <phrase arch="i386"> 
(<quote>formatar</quote> no mundo do Windows) </phrase> e te indicar
pontos de montagem.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="fdisk.txt">
<term><command>fdisk</command></term>
<listitem><para>

 O particionador de discos original do Linux, bom para gurus.

</para><para>

Seja cuidadoso se tiver partições FreeBSD existentes em sua máquina. 
O kernel da instalação inclui suporte para estas partições, mas o 
método que o <command>fdisk</command> as representa (ou não) 
podem fazer os nomes de dispositivos diferentes. Veja o 
<ulink url="&url-linux-freebsd;">Linux+FreeBSD HOWTO</ulink>

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="cfdisk.txt">
<term><command>cfdisk</command></term>
<listitem><para>

Um particionador de disco simples de se utilizar e em tela cheia para o 
resto de nós.

</para><para>

Note que o <command>cfdisk</command> não entende partições do FreeBSD
completamente e, novamente, os nomes de dispositivos podem ser diferentes.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="atari-fdisk.txt">
<term><command>atari-fdisk</command></term>
<listitem><para>

Versão Atari do <command>fdisk</command>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="amiga-fdisk.txt">
<term><command>amiga-fdisk</command></term>
<listitem><para>

Versão do <command>fdisk</command> do amiga.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="mac-fdisk.txt">
<term><command>mac-fdisk</command></term>
<listitem><para>

Versão do programa <command>fdisk</command> do atari.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="pmac-fdisk.txt">
<term><command>pmac-fdisk</command></term>
<listitem><para>

Versão PowerMac do <command>fdisk</command>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="fdasd.txt">
<term><command>fdasd</command></term>
<listitem><para>

Versão do <command>fdisk</command> para &arch-title; Por favor leia a
página de manual do fdasd ou o capítulo 13 em
<ulink url="http://oss.software.ibm.com/developerworks/opensource/linux390/docu/l390dd08.pdf">
Controladores de Dispositivos e Comandos de Instalação</ulink> para mais
detalhes. 

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Um destes programas será executado por padrão quando selecionar
"particionar o disco rígido". Caso o que for executado por padrão
não for aquele que deseja, saia do particionador vá até o 
shell (<userinput>tty2</userinput>) pressionando a combinação de 
teclas <keycap>Alt</keycap> e <keycap>F2</keycap> e digite manualmente
o comando do programa que deseja utilizar (e argumentos, se necessário). 
Então pule até o passo "Particionando um Disco Rígido" no
<command>debian-installer</command> e continue até o próximo passo.

</para><para>

Se estiver trabalhando com mais de 20 partições em seu disco rígido
ide, você precisará criar dispositivos para a partição 21 e superior. 
O próximo passo da inicialização da partição falhará a não ser que um 
dispositivo apropriado esteja presente. Como um exemplo, aqui estão os
comandos que poderá usar no <userinput>tty2</userinput> ou na opção
"Executar um Shell" para adicionar o dispositivo associado com a 21a 
partição que será inicializada:

<informalexample><screen>
#cd /dev
#mknod hda21 b 3 21 
#chgrp disk hda21
#chmod 660 hda21
</screen></informalexample>

A inicialização em um novo sistema falhará a não ser que os dispositivos
apropriados estejam presentes no sistema alvo. Após feita a instalação do
kernel e módulos, execute:

<informalexample><screen>
#cd /target/dev
#mknod hda21 b 3 21 
#chgrp disk hda21
#chmod 660 hda21
</screen></informalexample>

<phrase arch="i386">Lembre-se de tornar sua partição de inicializácão
<quote>Inicializável</quote>.</phrase>

</para><para condition="mac-fdisk.txt">

Um ponto chave é a identificação da partição swap por seu nome;
ela terá o nome "swap". Todas as partições Mac do linux são o mesmo
tipo de partição; Apple_UNIX_SRV2. Por favor leia o belo manual.
Nós também sugerimos a leitura do 
<ulink url="&url-mac-fdisk-tutorial;">tutorial do fdisk do mac</ulink> 
que inclui passos que deverá fazer se estiver compartilhando seu disco
com o MacOS.

</para>

&partition-alpha.xml;
&partition-hppa.xml;
&partition-i386.xml;
&partition-ia64.xml;
&partition-mips.xml;
&partition-powerpc.xml;
&partition-sparc.xml;

 </sect1>
