<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 11573 -->

 <sect1 id="install-overview">
 <title>Descripción del proceso de instalación</title> 
<para>

Primeramente, solo una nota sobre reinstalaciones. Con Debian,
la ocasión en la que se requiera una re-instalación de su
sistema sera¡ muy rara, tal vez una falla mecánica en el disco 
duro sea el caso mas común.

</para><para>

Muchos sistemas operativos comunes podrían requerir que se realice una
instalación completa cuando ocurren fallos críticos o para actualizar a
nuevas versiones del sistema operativo. Incluso si no se requiere una
instalación completa, a menudo los programas que usa deben ser reinstalados
para trabajar correctamente en el nuevo sistema operativo.

</para><para>

En &debian;, es mas probable que su sistema operativo pueda ser
reparado en lugar de reemplazarlo si las cosas van mal. Las actualizaciones
nunca requieren una total reinstalación, usted siempre podrá actualizar
sobre el mismo sistema. Y los programas casi siempre son compatibles con
las versiones sucesivas del sistema operativo. Si una nueva versión del
programa requiere soporte de software adicional, el sistema de paquetes
de Debian se asegura que todo el software necesario sea automáticamente
identificado e instalado. El punto es, se ha puesto mucho esfuerzo para
evitar la necesidad de reinstalación, así que tenga esto en cuenta como
la opción mas remota. El instalador <emphasis>no</emphasis> esta diseñado
para reinstalar sobre un sistema existente.

</para><para>

Esta es la hoja de ruta para los pasos que realizará durante el proceso
de instalación.

</para>

<orderedlist> 
<listitem><para>

Reunir información sobre su sistema así como toda la documentación
necesaria antes de iniciar la instalación.

</para></listitem>
<listitem><para>

Haga copias de seguridad de sus datos o documentación existentes en el
disco duro donde planea realizar la instalación.

</para></listitem>
<listitem><para>

Crear un espacio particionable para Debian en su disco duro.

</para></listitem>
<listitem><para>

Ubicar y/o descargar el software del instalador y los ficheros
de cualquier controlador especializado que su máquina requiera
(excepto para usuarios del CD de Debian).

</para></listitem>
<listitem><para>

Colocar cintas/disquetes/memorias USB de arranque o colocar ficheros de 
arranque (los usuarios de CD puede arrancar desde uno de los CDs).

</para></listitem>
<listitem><para>

Arrancar el sistema de instalación.

</para></listitem>
<listitem><para>

Elegir el idioma para la instalación.

</para></listitem>
<listitem arch="not-s390"><para>

Activar la conexión de red, si está disponible.

</para></listitem>

<listitem arch="s390"><para>

Configurar una interfaz de red.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Abrir una conexión de telnet al nuevo sistema.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Colocar uno o mas DASDs (Direct Access Storage Device).

</para></listitem>

<listitem><para>

Crear y montar las particiones en las que se instalará Debian.

</para></listitem>
<listitem><para>

Observar la descarga/instalación/configuración automática del
<firstterm>sistema base</firstterm>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Instalar un <firstterm>gestor de arranque</firstterm>
que pueda iniciar &debian; y/o su sistema existente.

</para></listitem>
<listitem><para>

Iniciar el sistema recientemente instalado por primera vez y realizar
algunas configuraciones iniciales del sistema.

</para></listitem>
<listitem><para>

Instalar software adicional (por medio de <firstterm>tareas</firstterm>
y/o <firstterm>paquetes</firstterm>) a su criterio.

</para></listitem>
</orderedlist>

<para>

Si usted tiene problemas durante la instalación, es de gran
utilidad el conocer que paquetes están involucrados y cuales pasos
fueron realizados.
Presentando los actores principales de este drama de instalación.

</para><para>

El software de instalación <classname>debian-installer</classname>, es
la principal razón de este manual. Este dirige el programa de 
particionamiento específico para cada arquitectura, instala el núcleo
Linux y luego supervisa <classname>modconf</classname> para cargar
controladores de hardware específicos, <classname>dhclient</classname>
para configurar la conexión de red, <classname>debbootstrap</classname>
para instalar los paquetes del sistema base y &boot-loader-installer;, el
instalador del gestor de arranque. Muchos mas actores realizan pequeñas 
partes de este proceso, pero <classname>debian-installer</classname> habrá
finalizado su tarea cuando usted inicie el nuevo sistema por primera vez.

</para><para>

Además de cargar el nuevo sistema base, <classname>base-config</classname>
supervisa la adición de usuarios, configuración de zona horaria y la
configuración de sistema de instalación de paquetes. Luego ofrecer cargar
<classname>tasksel</classname> el cual instalará grupos de diversos 
programas relacionados y en su turno <classname>aptitude</classname> 
le permitirá elegir paquetes de software individuales.

</para><para>

Cuando finaliza <classname>debian-installer</classname>, antes de que 
se cargue el sistema inicial usted tiene solamente un sistema muy básico
de interfaz de línea de ordenes. La interfaz gráfica que muestra las ventanas
en su monitor no será instalado a menos que usted elija durante los
pasos finales tanto con <classname>tasksel</classname> o 
<classname>aptitude</classname>. Es opcional debido a que muchos
sistemas &debian; son servidores que realmente no necesitan una interfaz
gráfica de usuario para hacer su trabajo.

</para><para>

Debe saber que el sistema X esta completamente separado del 
<classname>debian-installer</classname> y de hecho es mucho más
complicado. La instalación y solución de problemas del sistema
X no esta dentro del alcance de este manual.

</para>
 </sect1>
