<!-- original version: 19099 -->

 <sect1 id="install-overview">
 <title>Descripción del proceso de instalación</title> 
<para>

Primeramente, una nota sobre reinstalaciones. Con Debian,
la ocasión en la que se requiera una reinstalación de su
sistema sera muy rara, tal vez una falla mecánica en el disco 
duro sea el caso mas común.

</para><para>

Muchos sistemas operativos comunes podrían requerir que se realice una
instalación completa cuando ocurren fallos críticos o para actualizar a
nuevas versiones del sistema operativo. Incluso si no se requiere una
instalación completa, a menudo los programas que usa deben ser reinstalados
para trabajar correctamente en el nuevo sistema operativo.

</para><para>

En &debian;, es mas probable que su sistema operativo pueda ser
reparado en lugar de reemplazarlo si las cosas van mal. Las actualizaciones
nunca requieren una reinstalación total, siempre podrá actualizar
sobre el mismo sistema. Y los programas casi siempre son compatibles con
las versiones sucesivas del sistema operativo. Si una nueva versión del
programa requiere soporte adicional de software, el sistema de paquetes
de Debian se asegura que todo el software necesario sea automáticamente
identificado e instalado. El punto es, se ha puesto mucho esfuerzo para
evitar la necesidad de reinstalación, así que tenga esto en cuenta como
la opción mas lejana. El instalador <emphasis>no</emphasis> esta diseñado
para reinstalar sobre un sistema existente.

</para><para>

Esta es la hoja de ruta de los pasos que realizará durante el proceso
de instalación.

</para>

<orderedlist> 
<listitem><para>

Reunir información sobre su sistema así como toda la documentación
necesaria antes de iniciar la instalación.

</para></listitem>
<listitem><para>

Hacer copias de seguridad de sus datos o documentación existentes en el
disco duro donde planea realizar la instalación.

</para></listitem>
<listitem><para>

Crear un espacio particionable para Debian en su disco duro.

</para></listitem>
<listitem><para>

Ubicar y/o descargar el software del instalador y los ficheros
de cualquier controlador especializado que su máquina requiera
(excepto para usuarios de CD de Debian).

</para></listitem>
<listitem><para>

Crear cintas/disquetes/memorias USB o ubicar ficheros de 
arranque (la mayoría de los usuarios de CD pueden arrancar desde uno de 
estos).

</para></listitem>
<listitem><para>

Arrancar el sistema de instalación.

</para></listitem>
<listitem><para>

Elegir el idioma para la instalación.

</para></listitem>
<listitem arch="not-s390"><para>

Activar la conexión de red, si está disponible.

</para></listitem>

<listitem arch="s390"><para>

Configurar una interfaz de red.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Abrir una conexión ssh al nuevo sistema.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Conectar uno o mas DASDs (Direct Access Storage Device).

</para></listitem>

<listitem><para>

Crear y montar las particiones en las que instalará Debian.

</para></listitem>
<listitem><para>

Observar la descarga/instalación/configuración automática del
<firstterm>sistema base</firstterm>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Instalar un <firstterm>gestor de arranque</firstterm>
que pueda iniciar &debian; y/o su sistema existente.

</para></listitem>
<listitem><para>

Iniciar el sistema recientemente instalado por primera vez y realizar
algunas configuraciones iniciales del sistema.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Abrir una conexión ssh al nuevo sistema.

</para></listitem>
<listitem><para>

Instalar software adicional (por medio de <firstterm>tareas</firstterm>
y/o <firstterm>paquetes</firstterm>), según su criterio.

</para></listitem>
</orderedlist>

<para>

Si tiene problemas durante la instalación, es de gran utilidad el conocer
 que paquetes están involucrados y que pasos fueron realizados.
Presentamos a los actores principales de este drama de instalación:

</para><para>

El software de instalación <classname>debian-installer</classname>, es
la principal razón de este manual. Éste detecta el hardware y carga
los controladores apropiados, usa <classname>dhcp-client</classname>
para configurar la conexión de red, y ejecuta
<classname>debbootstrap</classname> para instalar los paquetes del 
sistema base. Muchos mas actores realizan pequeñas partes de este proceso, 
pero <classname>debian-installer</classname> habrá finalizado su tarea 
cuando inicie el nuevo sistema por primera vez.

</para><para>

Después de arrancar el nuevo sistema base, <classname>base-config</classname>
supervisa la adición de usuarios, configuración de zona horaria (a través
de <classname>tzsetup</classname>, y la configuración del sistema de 
instalación de paquetes (usando <classname>apt-setup</classname>). Luego 
carga <classname>tasksel</classname> el cual puede ser usado para elegir
grandes grupos de programas relacionados, y en su turno 
<classname>aptitude</classname> le permitirá elegir paquetes de software 
individuales.

</para><para>

Cuando finaliza <classname>debian-installer</classname>, antes de la
primera ejecución del sistema, tendrá solamente un sistema muy básico
de interfaz de línea de ordenes. La interfaz gráfica que muestra las ventanas
en su monitor no será instalada a menos que lo elija durante los
pasos finales tanto con <classname>tasksel</classname> o 
<classname>aptitude</classname>. Es opcional debido a que muchos
sistemas &debian; son servidores que realmente no necesitan una interfaz
gráfica de usuario para hacer su trabajo.

</para><para arch="not-s390">

Debe saber que el sistema X esta completamente separado del 
<classname>debian-installer</classname> y de hecho es mucho más
complicado. La instalación y solución de problemas del sistema
X no esta dentro del alcance de este manual.

</para>
 </sect1>
