<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22664 -->
<!-- revisado por jfs, 8 octubre 2004 -->
 <sect1 id="install-overview">
 <title>Descripción del proceso de instalación</title> 
<para>

Antes de nada, una nota sobre reinstalaciones: con Debian es muy raro que se
produzca una circunstancia que requiera la reinstalación completa de su
sistema. El caso más común es un fallo mecánico en el disco duro de su
sistema.


</para><para>

Muchos sistemas operativos habituales exigen que se realice una instalación
completa cuando se producen fallos críticos o cuando es necesario actualizar
a nuevas versiones del sistema operativo. Incluso aunque no sea necesaria
una instalación completa, a menudo los programas deben reinstalarse para que
funcionen correctamente en el nuevo sistema operativo.

</para><para>

En &debian; es más probable, si tiene un problema, que pueda reparar su
sistema operativo en lugar de reemplazarlo. Las actualizaciones nunca
requieren una reinstalación total, siempre podrá actualizar sobre el mismo
sistema. Los programas casi siempre son compatibles con las versiones
sucesivas del sistema operativo. Si una nueva versión del programa requiere
soporte adicional de software, el sistema de paquetes de Debian se asegura
que todo el software necesario sea automáticamente identificado e instalado.
El hecho es que se ha dedicado mucho esfuerzo para evitar la necesidad de
reinstalar un sistema, considérelo su última opción. El instalador
<emphasis>no</emphasis> esta diseñado para reinstalar sobre un sistema
existente.

</para><para>

Esta es una pequeña guía de los pasos por los que pasará durante el proceso
de instalación:

</para>

<orderedlist> 
<listitem><para>

Realice una copia de seguridad de los datos o documentación existentes en el
disco duro donde planea realizar la instalación.

</para></listitem>
<listitem><para>

Reuna información sobre su sistema, así como toda la documentación
que necesite antes de iniciar la instalación.

</para></listitem>
<listitem><para>

Cree un espacio particionable para Debian en su disco duro.

</para></listitem>
<listitem><para>

Localice y/o descargue el programa del instalador así como los ficheros de
cualquier controlador especializado que su máquina necesite (excepto para
usuarios de Debian CD).

</para></listitem>
<listitem><para>

Cree las cintas/disquetes/memorias USB o instale los ficheros de 
arranque (la mayoría de los usuarios de CD pueden arrancar desde uno de 
éstos).

</para></listitem>
<listitem><para>

Arranque el sistema de instalación.

</para></listitem>
<listitem><para>

Elija el idioma para la instalación.

</para></listitem>
<listitem arch="not-s390"><para>

Active la conexión de red, si está disponible.

</para></listitem>

<listitem arch="s390"><para>

Configure una interfaz de red.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Abra una conexión ssh al nuevo sistema.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Conecte uno o más DASDs (Direct Access Storage Device).

</para></listitem>

<listitem><para>

Cree y monte las particiones en las que instalará Debian.

</para></listitem>
<listitem><para>

Espere a la descarga/instalación/configuración automática del
<firstterm>sistema base</firstterm>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Instale un <firstterm>gestor de arranque</firstterm>
que pueda iniciar &debian; y/o su sistema existente.

</para></listitem>
<listitem><para>

Inicie por primera vez el sistema que acaba de instalar y realice
algunas configuraciones iniciales del sistema.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Abra una conexión ssh al nuevo sistema.

</para></listitem>
<listitem><para>

Instale, a su discreción, los programas adicionales que desee (por medio de
<firstterm>tareas</firstterm> y/o <firstterm>paquetes</firstterm>).

</para></listitem>
</orderedlist>

<para>

Si tiene problemas durante la instalación, es muy útil saber qué paquetes
están involucrados en cada paso. A continuación le presentamos a los «actores
principales» en el «drama» de la instalación:

</para><para>

El programa de instalación <classname>debian-installer</classname>, sobre el que trata este manual. Detecta el hardware y carga
los controladores apropiados, usa <classname>dhcp-client</classname>
para configurar la conexión de red, y ejecuta
<classname>debbootstrap</classname> para instalar los paquetes del 
sistema base. Algunos otros actores realizan pequeñas partes de este proceso, 
pero <classname>debian-installer</classname> termina su tarea en el momento en que inicia por primera vez su nuevo sistema.

</para><para>

Después de arrancar el nuevo sistema base, <classname>base-config</classname>
supervisa la creación de usuarios, configuración de la zona horaria (a través
de <classname>tzsetup</classname>), y la configuración del sistema de 
instalación de paquetes (usando <classname>apt-setup</classname>). Luego 
cargará <classname>tasksel</classname>, que podrá utilizar para escoger
grandes grupos de programas relacionados, y a su vez puede ejecutar
<classname>aptitude</classname>, que le permitirá elegir paquetes de software 
de forma individual.

</para><para>

Cuando termine <classname>debian-installer</classname>, antes de la
primera ejecución del sistema, dispondrá únicamente de un sistema muy básico
de interfaz de línea de ordenes. No se instalará una interfaz gráfica que muestra con un entorno de ventanas en su monitor a menos que lo elija durante los
pasos finales bien con <classname>tasksel</classname> o con
<classname>aptitude</classname>. Este interfaz es opcional ya que muchos
sistemas &debian; son servidores que realmente no necesitan una interfaz
gráfica de usuario para hacer su trabajo.

</para><para arch="not-s390">

Debe saber que el sistema X está completamente separado del 
<classname>debian-installer</classname> y de hecho es mucho más
complicado. La instalación y solución de problemas del sistema
X no se encuentra dentro del alcance de este manual.

</para>
 </sect1>
