<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 11648 -->

 <sect1 id="minimum-hardware-reqts">
<title>Cumpliendo con los requerimientos mínimos de hardware</title>
<para>

Una vez que usted ha reunido información sobre el hardware de su
computador, verifique que su hardware le permita realizar el tipo de
instalación que usted desea hacer.

</para><para arch="not-s390">

Dependiendo de sus necesidades, usted podría arreglarse con menos de
el hardware recomendado listado en la siguiente tabla. Sin 
embargo, algunos usuarios se arriesgan a terminar frustrados si ignoran 
estas sugerencias.

</para><para arch="i386">

Un Pentium de 100 Mhz es lo mínimo recomendado para un sistema
de escritorio y un Pentium II de 300 Mhz para un servidor.

</para><para arch="m68k">

Un procesador 68030 o mejor es recomendado para instalaciones
en sistemas m68k. Usted puede realizar la instalación con un poco
menos del espacio de disco mostrado.

</para><para arch="powerpc">

Cualquier máquina PowerPC o OldWorld o NewWorld puede servir bien
como un sistema de escritorio. Para servidores se recomienda un una 
máquina de 132 Mhz.

</para>

<table>
<title>Requerimientos mínimos de sistema recomendados</title>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry>Tipo de instalación</entry><entry>RAM</entry><entry>Disco duro</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Sin escritorio</entry>
  <entry>16 megabytes</entry>
  <entry>450 megabytes</entry>
</row><row>
  <entry>Con escritorio</entry>
  <entry>64 megabytes</entry>
  <entry>1 gigabyte</entry>
</row><row>
  <entry>Servidor</entry>
  <entry>128 megabytes</entry>
  <entry>4 gigabytes</entry>
</row>

</tbody></tgroup></table>

<para>

Aquí un ejemplo de algunas configuraciones de sistemas Debian.
Usted puede hacerse una idea del espacio de disco usado para
grupos relacionados de programas refiriéndose a 
<xref linkend="tasksel-size-list"/>.

</para>
<variablelist>

<varlistentry>
 <term>Servidor estándar</term>
 <listitem><para>

Este es un perfil de servidor pequeño, útil para un servidor 
mínimo que no tiene grandes necesidades de shell para usuarios.
Éste incluye un servidor FTP, un servidor Web, DNS, NIS y POP. Para
esto 50MB de espacio en disco serán suficientes y luego podría 
necesitar añadir espacio para cualquier data que usted sirva.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Acceso telefónico</term>
 <listitem><para>

Un sistema de escritorio estándar, incluyendo el sistema X,
aplicaciones gráficas, sonido, editores, etc. El tamaño de los
paquetes será cerca de 500MB.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Consola de trabajo</term>
 <listitem><para>

La máquina mas mínima para un usuario, sin el sistema X o aplicaciones
para X. Posiblemente se ajuste para una portátil o computador móvil.
El tamaño es cerca de 140MB.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>Desarrollador</term>
 <listitem><para>

Una instalación de escritorio con todos los paquetes de desarrollo,
como Perl, C, C++. El tamaño será cerca de 475MB. Asumiendo que 
usted está añadiendo X11 y algunos paquetes adicionales para otros
usos, debería planear cerca de 800MB para este tipo de máquina.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist><para>

Recuerde que estos tamaños no incluyen todos los otros materiales
que son usualmente encontrados, como ficheros de usuarios, correo y
data. Siempre es mejor ser generoso cuando se considere el espacio
para sus propios ficheros y data. Notablemente, la partición 
<filename>/var</filename> de Debian contiene mucha información de
estado de las cosas. Los ficheros de <command>dpkg</command> 
(con información sobre los paquetes instalados) puede fácilmente
consumir 20MB, con ficheros de registro y el resto, usted debería
usualmente asignar por lo menos 50MB para <filename>/var</filename>.

</para>

 </sect1>

