<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 19287 -->
<!-- Revisado por Rudy Godoy. 14 Oct. 2004 -->

 <sect1 id="minimum-hardware-reqts">
<title>Cumplir los requisitos mínimos de hardware</title>
<para>

Una vez que haya reunido información sobre el hardware de su
ordenador, verifique que su hardware le permita realizar el tipo de
instalación que desea efectuar.

</para><para arch="not-s390">

Dependiendo de sus necesidades, podría arreglarse con menos de
el hardware recomendado listado en la siguiente tabla. Sin 
embargo, la moayría de usuarios se arriesgan a terminar frustrados 
si ignoran estas sugerencias.

</para><para arch="i386">

Un Pentium de 100 Mhz es lo mínimo recomendado para un sistema
de escritorio y un Pentium II de 300 Mhz para un servidor.

</para><para arch="m68k">

Un procesador 68030 o mejor es recomendado para instalaciones
en sistemas m68k. Puede realizar la instalación con un poco
menos del espacio de disco mostrado.

</para><para arch="powerpc">

Cualquier máquina PowerPC o OldWorld o NewWorld puede servir bien
como un sistema de escritorio. Para servidores se recomienda una 
máquina de 132 Mhz.

</para>

<table>
<title>Requisitos mínimos de sistema recomendados</title>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry>Tipo de instalación</entry><entry>RAM</entry><entry>Disco duro</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Sin escritorio</entry>
  <entry>24 megabytes</entry>
  <entry>450 megabytes</entry>
</row><row>
  <entry>Con escritorio</entry>
  <entry>64 megabytes</entry>
  <entry>1 gigabyte</entry>
</row><row>
  <entry>Servidor</entry>
  <entry>128 megabytes</entry>
  <entry>4 gigabytes</entry>
</row>

</tbody></tgroup></table>

<para>

Aquí un ejemplo de algunas configuraciones comunes de sistemas Debian.
Puede hacerse una idea del espacio de disco usado para
grupos relacionados de programas refiriéndose a 
<xref linkend="tasksel-size-list"/>.

</para>
<variablelist>

<varlistentry>
 <term>Servidor estándar</term>
 <listitem><para>

Este es un perfil de servidor pequeño, útil para un servidor 
mínimo que no tiene grandes necesidades de shell para usuarios.
Éste incluye un servidor FTP, un servidor Web, DNS, NIS y POP. Para
esto serán suficientes 100MB de espacio en disco y luego podría 
necesitar añadir espacio para cualquier data que ofrezca.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Escritorio</term>
 <listitem><para>

Un sistema de escritorio estándar, incluyendo el sistema X,
entornos de escritorio completos, aplicaciones gráficas, sonido, editores, 
etc. Necesitará cerca de 2GB usando la tarea «Escritorio», aunque se
puede realizarse con bastante menos.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Consola de trabajo</term>
 <listitem><para>

La máquina bastante mínima para un usuario, sin el sistema X o aplicaciones
para X. Posiblemente se ajuste para una portátil o ordenador portátil.
El tamaño es cerca de 140MB.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>Desarrollador</term>
 <listitem><para>

Una instalación de escritorio con todos los paquetes de desarrollo,
como Perl, C, C++. El tamaño será cerca de 475MB. Asumiendo que 
está añadiendo X11 y algunos paquetes adicionales para otros
usos, deberá planear cerca de 800MB para este tipo de máquina.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist><para>

Recuerde que estos tamaños no incluyen todos los otros materiales
que se encuentran usualmente, como ficheros de usuarios, correo y
data. Siempre es mejor ser generoso cuando se considere el espacio
para sus propios ficheros y data. Notablemente, la partición 
<filename>/var</filename> de Debian contiene mucha información de
estado específica a Debian, adicionalmente a su contenido usual como
los ficheros de registro. Los ficheros de <command>dpkg</command> 
(con información sobre los paquetes instalados) pueden fácilmente
consumir 20MB, con ficheros de registro y el resto. 
<command>apt-get</command> ubica los paquetes descargados aquí
antes de que sean instalados. Usualmente deberá asignar por lo menos 
100MB para <filename>/var</filename>.

</para>

 </sect1>

