<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 24840 -->
<!-- Revisado por Jfs, 22 febrero 2005 -->

 <sect1 id="minimum-hardware-reqts">
<title>Cumplir los requisitos mínimos de hardware</title>
<para>

Una vez que haya reunido información sobre el hardware de su
ordenador debe verificar que su hardware le permita realizar el tipo de
instalación que desea efectuar.

</para><para arch="not-s390">

Dependiendo de sus necesidades, podría arreglarse con menos del 
hardware recomendado listado en la siguiente tabla. Sin 
embargo, la mayoría de usuarios se arriesgan a terminar frustrados 
si ignoran estas sugerencias.

</para><para arch="i386">

Se recomienda como mínimo un Pentium de 100 Mhz para un sistema
de escritorio y un Pentium II de 300 Mhz para un servidor.

</para><para arch="m68k">

Se recomienda un procesador 68030 o mejor para instalaciones
en sistemas m68k. Podrá realizar la instalación con algo
menos del espacio de disco indicado a continuación.

</para><para arch="powerpc">

Cualquier máquina PowerPC, OldWorld o NewWorld puede servir
como un sistema de escritorio. Para servidores se recomienda una 
máquina de 132 Mhz.

</para>

<table>
<title>Requisitos mínimos de sistema recomendados</title>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry>Tipo de instalación</entry><entry>RAM</entry><entry>Disco duro</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Sin escritorio</entry>
  <entry>24 Megabytes</entry>
  <entry>450 Megabytes</entry>
</row><row>
  <entry>Con escritorio</entry>
  <entry>64 Megabytes</entry>
  <entry>1 Gigabyte</entry>
</row><row>
  <entry>Servidor</entry>
  <entry>128 Megabytes</entry>
  <entry>4 Gigabytes</entry>
</row>

</tbody></tgroup></table>

<para>

A continuación se indican algunos ejemplos de 
configuraciones comunes de sistemas Debian.
Puede hacerse una idea del espacio de disco usado para
grupos de programas que están relacionados entre sí consultando
<xref linkend="tasksel-size-list"/>.

</para>
<variablelist>

<varlistentry>
 <term>Servidor estándar</term>
 <listitem><para>

Este es un perfil de servidor pequeño, útil para un servidor 
mínimo que no ofrece muchas herramientas para los usuarios de línea
de órdenes.
El perfil incluye un servidor FTP, un servidor de Web, DNS, NIS y de
POP. Para esto serán suficientes 100 MB de espacio en disco, siendo
necesario añadir espacio adicional para los datos que pueda ofrecer.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Escritorio</term>
 <listitem><para>

Un sistema de escritorio estándar, incluyendo el sistema X,
entornos de escritorio completos, aplicaciones gráficas, sonido, editores, 
etc. Necesitará cerca de 2 GB si utiliza la tarea de «Escritorio», 
aunque puede llevarse a cabo con bastante menos espacio.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Consola de trabajo</term>
 <listitem><para>

Un sistema más reducido para puesto de trabajo de usuario,
que no incluye ni el sistema de ventanas X ni las aplicaciones para éste.
Quizás adecuado para un ordenador portátil o un sistema móvil.
El tamaño de la instalación ronda los 140 MB.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>Desarrollador</term>
 <listitem><para>

Una instalación de escritorio con todos los paquetes de desarrollo,
como puedan ser Perl, C, C++. El tamaño ronda los  475 MB.
Debe planificar cerca de 800 MB para este tipo de sistema
si va a añadir el entorno de X11 y algunos paquetes adicionales para otros
usos.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist><para>

Recuerde que estos tamaños no incluyen todos los otros materiales
que se encuentran habitualmente, como puedan ser los
ficheros de usuarios, el correo y otros datos.
Siempre es mejor ser generoso cuando uno está pensando qué espacio
destinar a sus propios ficheros y datos. La partición 
<filename>/var</filename> de Debian contiene mucha información de
estado específica a Debian, además de su contenido habitual, como
puedan ser los ficheros de registro. 
Los ficheros de <command>dpkg</command> 
(que incluyen información sobre los paquetes instalados) 
pueden fácilmente consumir unos 20 MB. Además, hay que tener en cuenta
que <command>apt-get</command> ubica los paquetes descargados aquí
antes de instalarlos. Por regla general deberá asignar por lo menos 
100 MB para <filename>/var</filename>.

</para>

 </sect1>

