<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 12756 -->

 <sect1 id="non-debian-partitioning">
 <title>Pre-particionado para sistemas multi-arranque</title>
<para>

El particionar el disco duro se refiere simplemente al acto de 
dividir el disco en secciones. Entonces cada sección es independiente
de las otras. Es prácticamente equivalente a colocar paredes dentro de
una casa, si usted añade muebles a una habitación esto no afecta a
las otras.

</para><para arch="s390">

Donde quiera que esta sección mencione "discos" usted deberá traducir
esto a DASD o minidisco VM en el mundo &arch-title;. Asimismo una
máquina significa un invitado LPAR o VM en este caso.

</para><para>

Si usted ya tiene un sistema operativo en su computador

<phrase arch="i386">
(Windows 9x, Windows NT/2000/XP, OS/2, MacOS, Solaris, FreeBSD, &hellip;)
</phrase>

<phrase arch="alpha">
(Tru64 (Digital UNIX), OpenVMS, Windows NT, FreeBSD, &hellip;)
</phrase>

<phrase arch="s390">
(VM, z/OS, OS/390, &hellip;)
</phrase>

y desea colocar Linux en el mismo disco, necesitará reparticionar el
disco. Debian requiere sus propias particiones del disco duro. Éste
no puede ser instalado en particiones de Windows o MacOS. Podría 
tener la posibilidad de compartir algunas particiones con otros sistemas
Linux, pero este tópico no esta cubierto en este manual. Al final
usted necesitará una partición dedicada para la raíz de Debian.

</para><para>

Usted puede encontrar información del estado actual de sus particiones 
usando una herramienta de partición para su sistema operativo actual.

<phrase arch="i386">, como fdisk o PartitionMagic</phrase>

<phrase arch="powerpc">, como Drive Setup, HD Toolkit o MacTools</phrase>

<phrase arch="m68k">, como HD SC Setup, HDToolBox o SCSITool</phrase>

<phrase arch="s390">, como el VM diskmap</phrase>
.

Las herramientas de particionado proveen una forma de mostrar las
particiones existentes sin realizar cambios.

</para><para>

En general, cambiar una partición con un sistema de ficheros 
existente destruirá cualquier información allí. De modo que
usted deberá efectuar copias de seguridad antes de hacer un
reparticionamiento. Usando la analogía de la casa, usted 
probablemente querría mover todos los muebles antes de mover una
pared en caso contrario se arriesga a destruirla.

<phrase arch="i386"> Afortunadamente, existe una alternativa para
algunos usuarios; vea
<xref linkend="lossless"/>. </phrase>
</para>

<para arch="hppa" condition="FIXME">

<emphasis>FIXME: ¿escribir sobre discos HP-UX?</emphasis>

</para><para>

Si su computador tiene mas de un disco duro, usted podría querer
usar uno de los discos duros completamente para Debian. De ser
así, no necesita particionar este disco antes de iniciar el sistema
de instalación; el instalador incluye un programa de particionado
que puede hacer el trabajo perfectamente.

</para><para>

Si su máquina solamente tiene un disco duro y usted desea un
reemplazo total del sistema operativo actual con &debian;,
usted también puede esperar a particionar como parte del
proceso de instalación (<xref linkend="partman"/>), después de
que inicie el sistema de instalación. Sin embargo esto solamente
funciona si usted planea arrancar el sistema de instalación desde
cinta, CD-ROM o ficheros de una máquina conectada. Considere:
Si usted arranca desde ficheros ubicados en el disco duro y luego
particiona el mismo disco duro donde esta el sistema de instalación,
de modo que elimina los ficheros de arranque, deberá esperar que
la instalación sea exitosa la primera vez. Al menos en este caso,
usted debería tener alguna alternativa para revivir su máquina,
como las cintas o CDs del sistema de instalación original.

</para><para>

Si su máquina ya tiene particiones múltiples y suficiente espacio en
el disco duro que pueda ser provisto al eliminar y reemplazar una o
mas de éstas, entonces también puede esperar y usar el programa
de particionado del instalador. Todavía deberá leer el siguiente
material, puesto que podría haber circunstancias especiales como el
orden de las particiones existentes en el mapa de particiones, que
inevitablemente le fuercen a particionar antes de instalar.

</para><para>

En todos los otros casos, necesitará particionar su disco duro
antes de iniciar el proceso de instalación para crear espacio
particionable para Debian. Si alguna de las particiones serán
apropiadas por otros sistemas operativos, usted deberá crearlas
usando los programas nativos de particionamiento para este 
sistema operativo. Recomendamos que <emphasis>no</emphasis>
intente crear particiones de Debian Linux usando herramientas
de otros sistemas operativos. En su lugar, simplemente deberá
crear las particiones nativas del sistema operativo que desee
mantener.

</para><para>

Si usted va instalar mas de un sistema operativo en la misma
máquina, deberá instalar todos los sistemas operativos antes de
proceder con la instalación de Linux. Las instalaciones de Windows
y otros sistemas operativos pueden destruir la capacidad de iniciar
Linux o animarle a reformatear particiones no-nativas.

</para><para>

Usted puede restaurar estas acciones o evitarlas, pero el instalar
el sistema nativo primero le evitará problemas.

</para><para arch="powerpc">

De modo de que el OpenFirmware arranque &debian; automáticamente
las particiones Linux deben aparecer antes de todas las particiones
en el disco, especialmente las particiones de arranque de MacOS. 
Deberá tener esto en cuenta cuando pre-particione, deberá crear un
marcador para las particiones Linux que vengan 
<emphasis>antes</emphasis> de otras particiones arrancables en el
disco. (Las particiones pequeñas dedicadas a los controladores
de disco de Apple no son arrancables). Usted puede eliminar después
el espacio con las herramientas de particionado de Linux durante la
instalación actual y reemplazarlas con particiones Linux.

</para><para>

Si usted tiene un disco duro con una partición (una configuración
común para computadores de escritorio) y desea un sistema multi-arranque
con el sistema operativo nativo y Debian, necesitará:

  <orderedlist>
<listitem><para>

Efectuar copias de seguridad de todo lo existente en el computador.

</para></listitem>
<listitem><para>

Arrancar desde el medio de instalación del sistema operativo nativo
como CD-ROM o cintas.

<phrase arch="powerpc">Cuando arranque desde el CD de MacOS, mantenga
presionada la tecla <keycap>c</keycap> mientras arranca, esto fuerza
a que el CD sea el sistema activo de MacOS.</phrase>

</para></listitem>
<listitem><para>

Usar las herramientas de particionado nativas para crear particiones
de sistema nativas. Mantenga un marcador o espacio libre para &debian;.

</para></listitem>
<listitem><para>

Instalar el sistema operativo nativo en su nueva partición.

</para></listitem>
<listitem><para>

Arrancar nuevamente en el sistema operativo nativo para verificar
que todo esta bien, y descargar los ficheros de arranque del
instalador de Debian.

</para></listitem>
<listitem><para>

Arrancar el instalador de Debian para continuar la instalación de Debian.

</para></listitem>
</orderedlist>

</para>

&nondeb-part-alpha.xml; 
&nondeb-part-i386.xml; 
&nondeb-part-m68k.xml; 
&nondeb-part-sparc.xml; 
&nondeb-part-powerpc.xml;

 </sect1>
