<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23372 -->
<!-- revisado por nahoo, 22 octubre 2004 -->

 <sect1 id="non-debian-partitioning">
 <title>Preparticionado para sistemas multiarranque</title>
<para>

Particionar el disco duro se refiere simplemente al acto de 
dividir el disco en secciones. De esta forma cada sección es independiente
de las otras. Es como colocar paredes dentro de
una casa, si añade muebles a una habitación no afecta a
las otras.

</para><para arch="s390">

Donde quiera que se mencione «discos» en esta sección, deberá traducir
esto a «DASD» o «minidisco VM» en el mundo &arch-title;. Asimismo una
máquina significa un invitado «LPAR» o «VM» en este caso.

</para><para>

Si ya tiene un sistema operativo en su ordenador

<phrase arch="i386">
(Windows 9x, Windows NT/2000/XP, OS/2, MacOS, Solaris, FreeBSD, &hellip;)
</phrase>

<phrase arch="alpha">
(Tru64 (Digital UNIX), OpenVMS, Windows NT, FreeBSD, &hellip;)
</phrase>

<phrase arch="s390">
(VM, z/OS, OS/390, &hellip;)
</phrase>

<phrase arch="m68k">
(Amiga OS, Atari TOS, Mac OS, &hellip;)
</phrase>

y desea colocar Linux en el mismo disco, necesitará reparticionar el
disco. Debian requiere sus propias particiones de disco duro.
no puede instalarse en particiones de Windows o MacOS. Podría 
tener la posibilidad de compartir algunas particiones con otros sistemas
Linux, pero este tema no se cubre en este manual. Al menos
necesitará una partición dedicada para la el sistema de ficheros raíz de
Debian.

</para><para>

Puede encontrar información del estado actual de sus particiones 
usando una herramienta de particionado para su sistema operativo actual

<phrase arch="i386">, como fdisk o PartitionMagic</phrase>

<phrase arch="powerpc">, como Drive Setup, HD Toolkit o MacTools</phrase>

<phrase arch="m68k">, como HD SC Setup, HDToolBox o SCSITool</phrase>

<phrase arch="s390">, como el VM diskmap</phrase>
.

Las herramientas de particionado proveen una forma de mostrar las
particiones existentes sin realizar cambios.

</para><para>

En general, cambiar una partición con un sistema de ficheros 
existente destruirá cualquier información que contenga. Por
lo tanto, siempre deberá efectuar copias de seguridad antes de hacer
un reparticionado. Usando la analogía de la casa,  
probablemente querría mover todos los muebles antes de mover una
pared, en caso contrario se arriesga a destruirlos.

</para><para arch="hppa" condition="FIXME">

<emphasis>FIXME: ¿escribir sobre discos HP-UX?</emphasis>

</para><para>

Si su ordenador tiene más de un disco duro, podría
usar uno de ellos para dedicarlo completamente a Debian. De ser
así, no necesita particionar este disco antes de iniciar el sistema
de instalación; el instalador incluye un programa de particionado
que puede hacer el trabajo adecuadamente.

</para><para>

Si su máquina solamente tiene un disco duro y desea
reemplazar totalmente el sistema operativo actual con &debian;,
también puede esperar a particionar como parte del
proceso de instalación (<xref linkend="partman"/>), después de
que inicie el sistema de instalación. Sin embargo solamente
funciona si planea arrancar el sistema de instalación desde
cinta, CD-ROM o ficheros en una máquina conectada. Considere lo siguiente:
si arranca desde ficheros ubicados en el disco duro y luego
particiona el mismo disco duro donde está el sistema de instalación,
eliminando por tanto los ficheros de arranque, más le vale que
la instalación sea exitosa la primera vez. Al menos en este caso,
debería tener alguna alternativa para revivir su máquina,
como cintas o CDs del sistema de instalación original.

</para><para>

Si su máquina ya tiene particiones múltiples y suficiente espacio en
el disco duro que pueda añadirse al eliminar y reemplazar una o
más de éstas, entonces también puede esperar y usar el programa
de particionado del instalador. Todavía deberá leer el material siguiente,
puesto que podría haber circunstancias especiales, tales como el
orden de las particiones existentes en el mapa de particiones, que
inevitablemente le fuercen a particionar antes de instalar.

</para><para arch="i386">

Si su máquina tiene un sistema de ficheros FAT, usado
por DOS y versiones antiguas de Windows, puede esperar y usar el
programa de particionado del instalador de Debian para redimensionar
el sistema de ficheros FAT.

</para><para>

En cualquier otros caso, necesitará particionar su disco duro
antes de iniciar el proceso de instalación para crear espacio
particionable para Debian. Si algunas de las particiones pertenecerán a otros
sistemas operativos, deberá crearlas
usando los programas nativos de particionado de esos 
sistemas operativos. <emphasis>No</emphasis> le recomendamos que 
intente crear particiones de &debian; con las herramientas
de otros sistemas operativos. En su lugar, simplemente deberá
crear las particiones nativas del sistema operativo que desee quedarse.

</para><para>

Si va a instalar más de un sistema operativo en la misma
máquina, deberá instalar todos los sistemas operativos antes de
proceder con la instalación de Linux. Las instalaciones de Windows
y otros sistemas operativos pueden destruir su capacidad de iniciar
Linux o animarle a formatear de nuevo particiones que no sean nativas.

</para><para>

Puede recuperarse de estas acciones o evitarlas, pero evitará
estos problemas si instala primero el sistema nativo.

</para><para arch="powerpc">

Para que el OpenFirmware arranque &debian; automáticamente
las particiones Linux deben aparecer antes del resto de las particiones
del disco, especialmente las particiones de arranque de MacOS. 
Téngalo en cuenta cuando preparticione, deberá crear una partición
para Linux <emphasis>antes</emphasis> de las otras particiones arrancables del
disco. (Las particiones pequeñas dedicadas a los controladores
de disco de Apple no son arrancables). Después puede eliminar
el espacio con las herramientas de particionado de Linux durante
la instalación real y reemplazarlas con particiones Linux.

</para><para>

Si actualmente tiene un disco duro con una partición (una configuración
común para ordenadores de escritorio) y desea un sistema multiarranque
con el sistema operativo nativo y Debian, necesitará:

  <orderedlist>
<listitem><para>

Efectuar copias de seguridad de todo lo existente en el ordenador.

</para></listitem>
<listitem><para>

Arrancar desde el medio de instalación del sistema operativo nativo
como CD-ROM o cintas.

<phrase arch="powerpc">Cuando arranque desde el CD de MacOS, mantenga
presionada la tecla <keycap>c</keycap> mientras arranca, esto fuerza
a que el CD sea el sistema activo de MacOS.</phrase>

</para></listitem>
<listitem><para>

Usar las herramientas nativas de particionado para crear particiones
de sistema nativas. Deje una partición o espacio libre para &debian;.

</para></listitem>
<listitem><para>

Instalar el sistema operativo nativo en su nueva partición.

</para></listitem>
<listitem><para>

Arrancar nuevamente en el sistema operativo nativo para verificar
que todo esté bien, y descargar los ficheros de arranque del
instalador de Debian.

</para></listitem>
<listitem><para>

Arrancar el instalador de Debian para continuar la instalación de Debian.

</para></listitem>
</orderedlist>

</para>

&nondeb-part-alpha.xml; 
&nondeb-part-i386.xml; 
&nondeb-part-m68k.xml; 
&nondeb-part-sparc.xml; 
&nondeb-part-powerpc.xml;

 </sect1>
