<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 18767 -->
<!-- revisado por nahoo, 22 octubre 2004 -->

 <sect1 id="pre-install-bios-setup">
 <title>Preinstalación de hardware y configuración del sistema operativo</title>
<para>

Esta sección le guiará a través de la preinstalación de hardware, en
caso de ser necesaria, previa a la instalación de Debian.
Generalmente, involucra verificar y posiblemente cambiar la configuración
del «firmware» de su sistema. El «firmware» es el software base usado por el
hardware, y es fundamental durante el proceso de arranque (después
del encendido). También se reseñan los problemas de hardware conocidos que
afecten a la fiabilidad de &debian; en su sistema.

</para>

&bios-setup-i386.xml; 
&bios-setup-m68k.xml; 
&bios-setup-powerpc.xml; 
&bios-setup-sparc.xml; 
&bios-setup-s390.xml; 

  <sect2><title>Problemas de hardware a tener en cuenta</title>
<para arch="not-s390">

Muchas personas han intentado hacer funcionar su sistema de 90 MHz a 100 MHz,
etc. Usualmente funciona, pero es sensible a la temperatura y otros
factores y de hecho podría dañar su sistema. Uno de los autores de
este documento forzó la velocidad de su sistema durante un año y luego
el sistema empezó a abortar el programa <command>gcc</command> con una
señal inesperada mientras estaba compilando el núcleo del sistema operativo.
Cambiar la velocidad del procesador a su valor original solucionó 
el problema.

</para><para arch="not-s390">

Frecuentemente lo primero que falla debido a módulos de memoria
defectuosos (u otros problemas de hardware relacionados que pueden cambiar
la información impredeciblemente) es el compilador <command>gcc</command>, 
debido a que construye grandes estructuras de datos que la 
atraviesa repetidamente. Un error en estas estructuras
de datos causará una ejecución de una instrucción ilegal o acceso
a una dirección inexistente. El síntoma será que 
<command>gcc</command> falle con una señal inesperada.

</para><para arch="m68k">

Las placas de RAM de Atari TT son notables por los problemas de RAM
en Linux, si encuentra cualquier problema extraño intente ejecutar
al menos el núcleo en ST-RAM. Los usuarios de Amiga podrían necesitar
excluir la RAM usando un fichero de memoria de arranque.

<phrase condition="FIXME"><emphasis>

FIXME: se requiere mayor descripción de esto

</emphasis></phrase>

</para><para arch="i386">

Las mejores placas base soportan RAM con paridad y le avisarán si se produce
un fallo de bit simple en la RAM de su sistema. Desafortunadamente, no
disponen de un método de corrección del fallo, y generalmente dejan de
funcionar inmediatamente después de la notificación del mismo. Aún así, es
mejor ser notificado acerca de la memoria defectuosa que tenerla 
inadvertidamente insertando errores en sus datos. Por eso los 
mejores sistemas tienen placas base que soportan módulos con paridad y 
con paridad real; vea <xref linkend="Parity-RAM"/>.

</para><para arch="i386">

Si tiene RAM de paridad real y su placa base puede manejarla,
asegúrese de habilitar cualquier configuración del BIOS que pueda causar
la interrupción de la placa base al producirse errores de paridad de
memoria.

</para>

   <sect3 arch="i386"><title>El interruptor turbo</title>
<para>

Muchos sistemas tienen un interruptor <emphasis>turbo</emphasis> que
controla la velocidad de la CPU. Elija la configuración de alta 
velocidad. Si su BIOS le permite deshabilitar el control de interruptor
turbo mediante software (o control mediante software de la
velocidad del procesador), hágalo y bloquee el sistema en el modo
de alta velocidad. Tenemos conocimiento de que en un sistema en particular,
mientras Linux está sondeando automáticamente (buscando dispositivos
hardware), accidentalmente puede tocar el software de control del
interruptor turbo.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386"><title>Procesadores Cyrix y errores de disquete</title>
<para>

Muchos usuarios de procesadores Cyrix han tenido que deshabilitar la caché 
de sus sistemas durante la instalación, puesto que los disquetes producen 
fallos en caso no estar deshabilitada. Si tiene que hacerlo, asegúrese de
rehabilitar su caché cuando haya completado la instalación, puesto que el
sistema funciona <emphasis>mucho</emphasis> más lento con la caché 
deshabilitada.

</para><para>

No creemos que el fallo esté necesariamente en el procesador Cyrix. Puede 
ser algo que Linux pueda evitar. Continuaremos trabajando en el problema.
Para los interesados en cuestiones técnicas, sospechamos que es un problema
con la caché al pasar de código de 16 a 32 bits.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386"><title>Configuración de hardware periférico</title>
<para>

Podría necesitar cambiar algunas configuraciones o conectores en las
tarjetas de los periféricos de su ordenador. Algunas tarjetas tienen
menús de configuración, mientras que otras confían en los conectores.
Este documento no puede pretender proveer información completa
sobre cada dispositivo de hardware; lo que si espera es dar
consejos de gran ayuda.

</para><para>

Si su tarjeta tiene «mapped memory», la memoria debe ser
mapeada en algún lugar entre 0xA0000 y 0xFFFF (desde 640K hasta
1 megabyte) o en alguna dirección de al menos 1 megabyte
superior al total de la RAM instalada en su sistema.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386" id="usb-keyboard-config"><title>Teclados USB</title>
<para>

Si no tiene teclados de estilo AT sino solamente un modelo USB, 
necesitará habilitar la emulación de compatibilidad de teclado
en la configuración de la BIOS. Haga esto solamente si el sistema
de instalación falla al usar el teclado en modo USB. 
Consulte el manual de su placa base y busque las opciones 
«Emulación de compatibilidad de teclado» o «Soporte de teclado USB». 

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Más de 64 MB de RAM</title>
<para>

El núcleo Linux no siempre puede detectar el tamaño total de la RAM 
instalada en su sistema. Si es su caso, por favor revise
<xref linkend="boot-parms"/>.

</para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
