<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 29334 -->


 <sect2 arch="alpha" id="alpha-firmware">
 <title>Le microprogramme Alpha Console</title>
<para>

Le microprogramme pour la console est stocké dans une ROM flash. Il est
lancé lorsqu'un système Alpha est allumé ou remis à zéro. Il y a deux sortes 
de spécifications utilisées sur les systèmes Alpha et ainsi deux classes du 
microprogramme console disponibles&nbsp;:

</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>

La <emphasis>console SRM</emphasis> basée sur une spécification du
sous-système console Alpha et qui fournit un environnement opérationnel pour 
OpenVMS, Tru64 UNIX et les systèmes d'exploitations de type Linux&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

Les <emphasis>consoles ARC, AlphaBIOS ou ARCSBIOS</emphasis>,
          basées sur les spécifications <quote>Advanced RISC
          Computing</quote>(ARC) qui fournissent un environnement
          opérationnel pour Windows NT.

</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>

Du point de vue de l'utilisateur, la plus grosse différence entre SRM et ARC 
est que le choix de la console induit le schéma de partitionnement du disque 
sur lequel vous choisirez d'amorcer.

</para><para>

ARC requiert l'utilisation d'une table de partition MS-DOS
(créée par <command>cfdisk</command>) pour le disque amorçable. Les tables 
des partitions MS-DOS sont donc les formats de partition <quote>natifs</quote> 
lorsque l'on amorce avec ARC. En effet, depuis qu' AlphaBIOS contient un 
partititionneur de disque, vous préférerez peut-être partitionner vos disques 
depuis le menu du microprogramme avant d'installer Linux.
</para>
<para>

Inversement, SRM est <emphasis>incompatible</emphasis> avec les tables des
partitions MS-DOS
<footnote><para>Précisément, le format du secteur d'amorçage requis par la 
spécification du sous-système console entre en conflit avec le placement de 
la table des partitions MS-DOS.</para></footnote>. 
Depuis que Unix Tru64 utilise le format des disques BSD, c'est le format 
<quote>natif</quote> des partitions pour les installations à partir de SRM.

</para><para>

GNU/Linux est le seul système d'exploitation sur Alpha qui peut être 
amorcé à partir des deux types de console, mais la version &debian; &release;
ne peut s'amorcer qu'à partir d'un système basé sur SRM. Si vous possédez un
Alpha sans SRM, si vous voulez pouvoir lancer aussi Windows NT ou si votre
programme d'amorçage demande une console ARC pour initialiser le BIOS, vous
ne pourrez pas utiliser l'installateur Debian. Vous pourrez toujours lancer
&debian; &release; sur de tels systèmes en utilisant un autre support
d'installation. Par exemple, vous pouvez installer Debian woody et faire une 
mise à jour.
</para>
<para>
Comme <command>MILO</command> n'est pas disponible sur tous les systèmes
Alpha actuels (Février 2000) et comme il n'est plus nécessaire d'acheter
une license OpenVMS ou Tru64 Unix pour avoir un microprogramme SRM  sur les
anciens Alpha, il est recommandé d'utiliser SRM dès que possible.

</para><para>

Le tableau suivant résume les combinaisons type de système / console 
disponibles (cf. <xref linkend="alpha-cpus"/> pour les noms des types de 
système). Le mot <quote>ARC</quote> ci-dessous désigne toute console compatible
      avec ARC.

</para><para>

<informaltable><tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry>Système</entry>
  <entry>Console acceptée</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>alcor</entry>
  <entry>ARC ou SRM</entry>
</row><row>
  <entry>avanti</entry>
  <entry>ARC ou SRM</entry>
</row><row>
  <entry>book1</entry>
  <entry>SRM</entry>
</row><row>
  <entry>cabriolet</entry>
  <entry>ARC ou SRM</entry>
</row><row>
  <entry>dp264</entry>
  <entry>SRM</entry>
</row><row>
  <entry>eb164</entry>
  <entry>ARC ou SRM</entry>
</row><row>
  <entry>eb64p</entry>
  <entry>ARC ou SRM</entry>
</row><row>
  <entry>eb66</entry>
  <entry>ARC ou SRM</entry>
</row><row>
  <entry>eb66p</entry>
  <entry>ARC ou SRM</entry>
</row><row>
  <entry>jensen</entry>
  <entry>SRM</entry>
</row><row>
  <entry>lx164</entry>
  <entry>ARC ou SRM</entry>
</row><row>
  <entry>miata</entry>
  <entry>ARC ou SRM</entry>
</row><row>
  <entry>mikasa</entry>
  <entry>ARC ou SRM</entry>
</row><row>
  <entry>mikasa-p</entry>
  <entry>SRM</entry>
</row><row>
  <entry>nautilus</entry>
  <entry>ARC (voyez le manuel de la carte mère) ou SRM</entry>
</row><row>
  <entry>noname</entry>
  <entry>ARC ou SRM</entry>
</row><row>
  <entry>noritake</entry>
  <entry>SRM</entry>
</row><row>
  <entry>noritake-p</entry>
  <entry>SRM</entry>
</row><row>
  <entry>pc164</entry>
  <entry>ARC ou SRM</entry>
</row><row>
  <entry>rawhide</entry>
  <entry>SRM</entry>
</row><row>
  <entry>ruffian</entry>
  <entry>ARC</entry>
</row><row>
  <entry>sable</entry>
  <entry>SRM</entry>
</row><row>
  <entry>sable-g</entry>
  <entry>SRM</entry>
</row><row>
  <entry>sx164</entry>
  <entry>ARC ou SRM</entry>
</row><row>
  <entry>takara</entry>
  <entry>ARC ou SRM</entry>
</row><row>
  <entry>xl</entry>
  <entry>ARC</entry>
</row><row>
  <entry>xlt</entry>
  <entry>ARC</entry>
</row>

</tbody>
</tgroup>
</informaltable>

</para><para>

D'une façon générale, aucune de ces consoles ne peut amorcer Linux 
directement&nbsp;; il est donc nécessaire d'avoir recours à un programme 
d'amorçage intermédiaire. Pour la console SRM, on utilise 
<command>aboot</command>, un programme d'amorçage léger et indépendant de la
plateforme. Voyez l' obsolète <ulink url="&url-srm-howto;">SRM HOWTO</ulink> 
pour d'autres informations. 
</para>
<para condition="FIXME">
les paragraphes suivants proviennent du manuel d'installation de la version 
Woody. Ils sont là pour référence et seront peut-être utiles quand Debian
pourra utiliser à nouveau MILO.
</para>

<para condition="FIXME">
D'une façon générale, aucune de ces consoles ne peut amorcer Linux
directement&nbsp;; il est donc nécessaire d'avoir recours à un programme
d'amorçage intermédiaire. Il existe deux programmes d'amorçage 
principaux&nbsp;: <command>MILO</command> and <command>aboot</command>.
</para>
<para>
<command>MILO</command> est lui-même une console, qui remplace ARC ou
SRM en mémoire. <command>MILO</command> peut être amorcé à la fois par ARC et 
SRM et c'est même la seule façon de démarrer Linux à partir d'une console 
ARC. <command>MILO</command> est dépendant de la plateforme (un programme 
différent de <command>MILO</command> est nécessaire pour chaque système) et 
n'existe, pour le support ARC, que pour les systèmes listés ci-dessus. 
Reportez-vous aussi au <ulink url="&url-milo-howto;">MILO HOWTO</ulink>, 
malheureusement plus très à jour.

</para><para>

<command>aboot</command> est un petit programme d'amorçage, indépendant
de la plateforme et qui fonctionne uniquement avec SRM. Reportez-vous au 
<ulink url="&url-srm-howto;">SRM HOWTO</ulink> (hélas plus très à jour) pour 
obtenir d'autres informations sur <command>aboot</command>.

</para><para condition="FIXME">

Vous pouvez donc être confronté à trois types de scénario possibles, selon le 
microprogramme de la console du système et selon que <command>MILO</command> 
est disponible ou non&nbsp;:

<informalexample><screen>
SRM -&gt; aboot
SRM -&gt; MILO
ARC -&gt; MILO
</screen></informalexample>

Comme <command>MILO</command> n'est disponible pour aucun des systèmes Alpha 
actuellement en production (février 2000) et comme il n'est plus nécessaire 
d'acheter une licence OpenVMS ou Unix Tru64 pour avoir le microprogramme sur 
votre vieil Alpha, il est recommandé d'utiliser SRM et 
<command>aboot</command> pour une nouvelle installation de GNU/Linux, à moins 
que vous ne désiriez pouvoir amorcer aussi Windows NT.

</para><para>

La majorité des AlphaServer, tous les serveurs et tous les postes de travail 
contiennent à la fois SRM et AlphaBIOS dans leur microprogramme. Pour les 
machines <quote>half-flash</quote> comme les nombreuses cartes d'évaluation, 
il est possible de passer d'une version à l'autre par flashage du 
microprogramme. Ainsi, lorsque SRM est installé, il est possible d'exécuter
ARC/AlphaBIOS depuis une disquette (en utilisant la commande
<command>arc</command>). Pour les raisons mentionnées précédemment, nous 
recommandons de passer à SRM avant d'installer Debian.

</para><para>

Comme pour toutes les autres architectures, vous devez installer la révision 
la plus récente du microprogramme
<footnote>
<para>À l'exception de Jensen, où 
les versions du microprogramme plus récentes que la version 1.7 
ne reconnaissent pas linux &mdash; voyez 
<ulink url="&url-jensen-howto;"></ulink> pour plus d'informations.
</para></footnote>
 avant d'installer Debian. Pour les Alpha, la mise à jour 
du microprogramme peut s'obtenir à partir des 
<ulink url="&url-alpha-firmware;">mises à jour du Firmware Alpha</ulink>.

</para>
 </sect2>


  <sect2 arch="alpha"><title>Amorcer avec TFTP</title>
<para>

Pour SRM, les interfaces Ethernet sont nommées
avec le préfixe <userinput>ewa</userinput> et seront affichées en sortie de
        la commande <userinput>show dev</userinput>, comme ceci&nbsp;:

<informalexample><screen>
&gt;&gt;&gt; show dev
ewa0.0.0.9.0               EWA0              08-00-2B-86-98-65
ewb0.0.0.11.0              EWB0              08-00-2B-86-98-54
ewc0.0.0.2002.0            EWC0              00-06-2B-01-32-B0
</screen></informalexample>

Vous devez commencer par configurer le protocole d'amorçage&nbsp;:

<informalexample><screen>
&gt;&gt;&gt; set ewa0_protocol bootp
</screen></informalexample>

puis vérifier que le type du média est correct&nbsp;:

<informalexample><screen>
&gt;&gt;&gt; set ewa0_mode <replaceable>mode</replaceable>
</screen></informalexample>

Vous pouvez obtenir une liste de modes valides avec 
<userinput>&gt;&gt;&gt;set ewa0_mode</userinput>.

</para><para>

Ensuite, pour amorcer sur la première interface Ethernet, vous
        devrez taper&nbsp;:

<informalexample><screen>
&gt;&gt;&gt; boot ewa -flags ""
</screen></informalexample>

L'amorçage se fera avec les paramètres par défaut du noyau qui sont dans
l'image netboot.
</para>
<para>

Si vous souhaitez utiliser une console série, vous
<emphasis>devez</emphasis> passer le paramètre <userinput>console=</userinput>
au noyau. Cela peut être fait avec l'argument 
<userinput>-flags</userinput> de la commande SRM <userinput>boot</userinput>. 
Les ports série portent le même nom que leur fichier correspondant dans
<userinput>/dev</userinput>. Et si vous ajoutez des paramètres du noyau, vous
devez répéter certaines options par défaut nécessaires aux images de 
l'installateur Debian.
Par exemple, pour amorcer depuis 
<userinput>ewa0</userinput>
        en utilisant la console sur le premier port série, vous devrez
        saisir&nbsp;:

<informalexample><screen>
&gt;&gt;&gt; boot ewa0 -flags &quot;root=/dev/ram ramdisk_size=16384 console=ttyS0&quot;
</screen></informalexample>

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="alpha"><title>Amorcer depuis un cédérom avec une console SRM
</title>
<para>

Exécutez

<informalexample><screen>
&gt;&gt;&gt; boot xxxx -flags 0
</screen></informalexample>

où <replaceable>xxxx</replaceable> est votre lecteur de cédérom 
en notation SRM.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="alpha" condition="FIXME">
  <title>Amorcer depuis un cédérom avec une console ARC ou AlphaBIOS</title>
<para>

Pour amorcer un cédérom depuis la console ARC, trouvez le nom de
code de votre sous-architecture (voyez&nbsp;:
<xref linkend="alpha-cpus"/>, puis entrez 
<filename>\milo\linload.exe</filename>
      comme programme d'amorçage et
 <filename>\milo\<replaceable>subarch</replaceable></filename> 
(où <replaceable>subarch</replaceable>
      est le nom de la sous-architecture) comme chemin vers
      le système d'exploitation dans le
      menu <quote>OS Selection Setup</quote>. Les
      <quote>Ruffians</quote> font exception&nbsp;: vous aurez besoin
      d'utiliser <filename>\milo\ldmilo.exe</filename> comme programme
      d'amorçage.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="alpha" condition="supports-floppy-boot">
  <title>Amorcer à partir de disquette avec la console SRM</title>
<para>

À l'invite (<prompt>&gt;&gt;&gt;</prompt>) de SRM, exécutez la
       commande suivante&nbsp;:

<informalexample><screen>
&gt;&gt;&gt; boot dva0 -flags 0
</screen></informalexample>

en remplaçant <filename>dva0</filename> avec le périphérique en service
       sur votre machine. D'habitude, <filename>dva0</filename> est le lecteur
       de disquette&nbsp;; tapez

<informalexample><screen>
&gt;&gt;&gt; show dev
</screen></informalexample>

pour afficher la liste des périphériques (si vous désirez
        amorcer par exemple depuis un cédérom). Remarquez que si vous
amorcez via MILO, l'argument <command>-flags</command> est ignoré,
        donc vous pouvez simplement taper <command>boot dva0</command>.
Si tout se déroule normalement, vous devriez voir l'amorçage
        du noyau Linux.

</para><para>

Si vous désirez spécifier des arguments pour le noyau en amorçant
via <command>aboot</command>, utilisez la commande suivante&nbsp;:

<informalexample><screen>
&gt;&gt;&gt; boot dva0 -file linux.bin.gz -flags "root=/dev/fd0 load_ramdisk=1 arguments"
</screen></informalexample>

(saisissez sur une seule ligne) en substituant, si nécessaire, le
        nom de périphérique d'amorçage SRM utilisé pour
<filename>dva0</filename>, le nom de périphérique d'amorçage de Linux
        pour <filename>fd0</filename> et les paramètres noyau désirés pour
        <filename>arguments</filename>.

</para><para>

Si vous désirez spécifier des paramètres au noyau lors d'un
amorçage via <command>MILO</command>, il vous faudra interrompre le
chargement une fois entré dans MILO. Voyez <xref linkend="booting-from-milo"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="alpha">
  <title>Amorcer depuis les disquettes avec la console ARC ou ALphaBIOS</title>

<para>

Dans le menu de <quote>OS selection</quote>, choisissez
<command>linload.exe</command> comme programme d'amorçage et
<command>milo</command> comme chemin vers le système
        d'exploitation. L'amorçage se fera depuis cette nouvelle
        entrée.

</para>
  </sect2>


 <sect2 arch="alpha" condition="FIXME" id="booting-from-milo">
<title>Amorcer avec MILO</title>
<para>

Le programme MILO, contenu dans le média d'amorçage, est configuré
      pour amorcer automatiquement Linux. Si vous désirez
      intervenir, il vous suffit d'appuyer sur la touche d'espacement
      durant le compte à rebours de MILO.

</para><para>

Si vous désirez tout spécifier (pour fournir par exemple des paramètres 
supplémentaires), vous pouvez utiliser une commande de ce type&nbsp;:

<informalexample><screen>
MILO&gt; boot fd0:linux.bin.gz root=/dev/fd0 load_ramdisk=1 <!-- arguments -->
</screen></informalexample>

Si vous amorcez sur un autre support qu'une disquette,
substituez <filename>fd0</filename> dans l'exemple ci-dessus par le nom
      de périphérique approprié dans la nomenclature Linux. La
      commande <command>help</command> vous fournira un rapide aperçu des
      commandes MILO.

</para>
 </sect2>
