<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 1.7 -->


  <sect2 arch="i386"><title>Amorcer depuis un cédérom</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<para>

Il se peut que vous ayez à configurer votre matériel comme
      indiqué dans&nbsp;:<xref linkend="boot-dev-select"/>. Ensuite, insérez le
      cédérom dans le lecteur et réamorcez. Le système devrait
s'amorcer et vous devriez apercevoir l'invite <prompt>boot:</prompt>. À
      partir de là, vous pouvez entrer les arguments d'amorçage ou
      bien simplement taper sur la touche &enterkey;.

</para><para>

Le cédérom n°&nbsp;1 du jeu officiel de cédéroms pour
      &arch-title; vous présentera une invite <prompt>boot:</prompt> sur la
      plupart des matériels. Appuyez sur <keycap>F3</keycap> pour afficher la
      liste des options du noyau disponibles à partir desquelles
      amorcer. Tapez simplement le nom de la saveur (idepci, vanilla,
      compact, bf24) après l'invite de <prompt>boot:</prompt> et validez par
      &enterkey;.

</para><para>

Si votre matériel ne supporte pas l'amorçage d'images multiples,
      insérez un des autres cédéroms dans le lecteur. Il semble que la
      plupart des lecteurs de cédéroms SCSI soient incapables de gérer
l'amorçage d'images multiples de <command>isolinux</command>, les
      possesseurs de tels lecteurs de cédéroms devraient essayer le
      cédérom 2 (vanilla), 3 (compact) ou 5 (bf2.4).

</para><para>

Les cédéroms numéro 2 à 5 amorceront chacun sur une saveur différente
dépendant du cédérom inséré. cf.<xref linkend="kernel-choice"/>
pour une discussion sur les différentes
variantes. Voici comment sont disposées les variantes sur les
      différents cédéroms&nbsp;:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>CD 1</term><listitem><para>

           Sur les nouveaux matériels, il permet une sélection
           d'images de noyau à amorcer. Sur les vieux matériels, il
           amorcera le noyau en saveur «&nbsp;idepci&nbsp;»&nbsp;;
Allows a selection of kernel images to boot from (the idepci flavor is
the default if no selection is made). 

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 2</term><listitem><para>

Amorce la saveur «&nbsp;vanilla&nbsp;»&nbsp;;

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 3</term><listitem><para>

Amorce la saveur «&nbsp;compact&nbsp;»&nbsp;;

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 4</term><listitem><para>

Amorce la saveur «&nbsp;idepci&nbsp;»&nbsp;;

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 5</term><listitem><para>

Amorce la saveur «&nbsp;bf2.4&nbsp;».

</para></listitem></varlistentry>

 </variablelist>

</para><para>

Si votre système ne peut s'amorcer directement depuis un cédérom
      ou tout simplement ne semble pas fonctionner, ne désespérez
      pas&nbsp;; vous pouvez simplement lancer
<command>E:\install\boot.bat</command> sous DOS (remplacez 
<userinput>E:</userinput> par la lettre que MS-DOS assigne à votre lecteur 
de cédérom)
      pour lancer le processus d'installation.
Thenn, skip down
to <xref linkend="init-config"/>.

</para><para>

Si vous tentez aussi d'installer depuis une partition FAT
      (MS-DOS), vous avez une option d'amorçage de l'installateur
depuis le disque dur voir <xref linkend="install-from-dos"/>
      plus bas pour plus d'informations sur l'installation via cette
      méthode.

</para><para>

USB CD-ROM drives are supported by the `bf2.4' flavor. FireWire devices that
are supported by the ohci1394 and sbp2 drivers may also be useable with the
`bf2.4' flavor.

</para>
     </sect2>



  <sect2 arch="i386" id="install-from-dos">
  <title>Amorcer depuis une partition DOS</title>

&boot-installer-intro-hd.xml;

<para>

Démarrez en MS-DOS (pas en Windows) sans charger de
pilotes. Pour faire cela, il faut presser <keycap>F8</keycap> au bon
          moment (et éventuellement sélectionner l'option «&nbsp;safe
          mode command prompt only&nbsp;»&nbsp;: «&nbsp;mode DOS sans
          échec&nbsp;»).

<informalexample><screen>

cd c:\current\compact

</screen></informalexample>.  

Ensuite exécutez <command>install.bat</command>. Le noyau se chargera et 
lancera l'installateur.

</para><para>

Veuillez noter qu'il y a aujourd'hui un problème avec
loadlin (bogue n°142421) qui empêche le fichier
<filename>install.bat</filename> d'être utilisé par la saveur bf2.4. Le
          message d'erreur symptomatique de cet état est
<computeroutput>invalid compressed format</computeroutput>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="i386" id="boot-initrd">
  <title>Démarrer à partir de linux en utilisant <command>LILO</command></title>
<para>

Une ligne <emphasis>initrd=</emphasis> dans le fichier 
<filename>/etc/lilo.conf</filename>
        est suffisante pour configurer deux choses essentielles&nbsp;:
<itemizedlist>
<listitem><para>

Dites à <command>LILO</command> de charger le programme d'installation
<filename>root.bin</filename> comme un disque virtuel en mémoire au cours
        du démarrage&nbsp;;
</para></listitem>
<listitem><para>

Dites au noyau <filename>linux.bin</filename> d'utiliser cette image virtuelle
        en mémoire comme sa partition racine.
</para></listitem>
</itemizedlist>


        Voici un exemple de fichier <filename>/etc/lilo.conf</filename>&nbsp;:


</para><para>

<informalexample><screen>

image=/boot/newinstall/linux.bin
       label=newinstall
       initrd=/boot/newinstall/root.bin

</screen></informalexample>

dans ce cas, l'option <emphasis>root=/dev/hdXYZ</emphasis> du fichier
<filename>lilo.conf</filename> sera ignorée.
        Pour plus de détails, référez-vous aux pages de manuel
<citerefentry><refentrytitle>initrd</refentrytitle>
<manvolnum>4</manvolnum></citerefentry> et
<citerefentry><refentrytitle>lilo.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum></citerefentry>. Lancez maintenant
<userinput>lilo</userinput> et relancez la machine.

</para><para>

Vous pouvez voir à plusieurs reprises le magique
<filename>initrd</filename> au travail durant l'amorce de la machine.

<itemizedlist>
<listitem><para>

Avant que le noyau n'ait été chargé, <command>LILO</command> affiche
une ligne <computeroutput>Loading <replaceable>imagelabel</replaceable>......</computeroutput> 
bien plus longue, avec plus de point que d'ordinaire, ce qui montre
        la progression du chargement de l'image virtuelle en mémoire&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

Vous devriez voir le message&nbsp;:
<computeroutput>RAM disk driver initialized</computeroutput>, au moment
        de l'initialisation de l'horloge réelle, ce qui montre que le noyau
        supporte les caractéristiques de l'image virtuelle en mémoire&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

Enfin, si vous ne voyez pas 
<computeroutput>RAMDISK: ext2 filesystem found at block 0</computeroutput>
immédiatement après le contrôle des partitions, c'est
        probablement parce que votre noyau ne possède pas la caractéristique
        d'<filename>initrd</filename>.

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para condition="FIXME">

Le programme d'installation de Debian devrait maintenant fonctionner.
        Si vous n'utilisez pas de média amovible, vous devez vérifier
        très tôt que votre connexion réseau fonctionne&nbsp;;faites
le <emphasis>avant</emphasis> d'effectuer les changements irréversibles de
        partionnement sur votre disque dur. Vous pouvez aussi avoir besoin
        d'ajouter quelques modules du noyau supplémentaires
<userinput>insmod</userinput>, par exemple pour votre interface
réseau. Cette fois-ci ne suivez <emphasis>pas</emphasis> l'ordre suggéré par
<command>debian-installer</command>. Passez directement à 
<userinput>Monter une partition Linux déjà initialisée</userinput>, et montez 
la partition où vous avez placé les modules que 
<xref linkend="files-lilo"></xref> vous avez décompressé à
        partir de <filename>drivers.tgz</filename>.

</para>

        <!-- Idéalement, configurer les modules des pilotes de périphériques
        devrait permettre ce qui suit (faire « insmod » à partir du disque
        dur)
        et non seulement à partir d'une disquette. On éviterait l'ouverture
        d' un shell. -->

<para>

Ensuite passez à un autre terminal virtuel et utilisez un shell
(regardez <xref linkend="shell"/>) pour trouver les pilotes
        dans la partition qui vient tout juste d'être montée dans le
        répertoire <filename>/target</filename>. Ajoutez ceux dont vous avez
        besoin à l'aide de la commande <userinput>insmod</userinput>.

</para><para>

Rendez-vous à <xref linkend="configure-network"/> dans les menus
        d'installation de <command>debian-installer</command>, et essayez de 
contacter votre miroir Debian favori à l'aide de la commande 
<userinput>ping</userinput>.
        Félicitations&nbsp;!

</para><para>

Utilisez <userinput>Démonter une partition</userinput> si vous en avez monté
        une dans le paragraphe précédent, retournez en toute sécurité
        aux étapes de partionnement au début de
<command>debian-installer</command> et suivez la procédure habituelle,
        avec en bonus le réseau. À cette étape, il est même possible
        (tout de même un peu risqué) d'effacer toutes les partitions qui
        se trouvent sur votre disque dur pour une installation totalement
        propre. Le seul risque est que votre disque dur ne pourra pas
        être amorcé pendant un court laps de temps. 

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="i386"><title>Amorcer depuis des disquettes</title>
<para>

Vous devez avoir déjà téléchargé les images de disquettes dont
      vous aurez besoin et créé les disquettes à partir des images
de&nbsp;: <xref linkend="create-floppy"/>. Si vous le désirez, vous pouvez 
aussi modifier la disquette de secours&nbsp;; voir
<xref linkend="rescue-replace-kernel"/>.

</para><para>

Amorcer depuis la disquette de secours est très facile&nbsp;:
      placez la disquette dans le premier lecteur de disquette,
      éteignez la machine comme vous le faites habituellement puis
      rallumez-la.

</para><para>

Pour réaliser l'installation à partir d'un lecteur LS-120 (version
      ATAPI) avec un jeu de disquettes, vous devrez préciser l'emplacement
      virtuel du lecteur de disquette. Concrètement, on utilise l'argument
      de démarrage <emphasis>root=</emphasis> pour le faire, en
      indiquant le périphérique que le pilote ide-floppy aura simulé. Par
      exemple si votre lecteur est connecté sur la première interface IDE
      en seconde position sur le cable, entrez
<userinput>linux.bin root=/dev/hdc</userinput> lors de l'invite de démarrage.
      L'installation depuis un lecteur LS120 est uniquement possible avec
      la saveur «&nbsp;bf2.4&nbsp;».

</para><para>

Remarquez bien que sur certaines machines <keycombo><keycap>Control</keycap>
<keycap>Alt</keycap> <keycap>Delete</keycap></keycombo> ne remet pas 
proprement à zéro la
      machine. Un réamorçage «&nbsp;en dur&nbsp;» est alors
      recommandé. Si vous installez depuis un système d'exploitation
      déjà existant, (p. ex. à partir d'une boîte MS-DOS), vous
      n'aurez pas le choix. Sinon, veuillez réamorcer en dur pour
      amorcer l'installateur.

</para><para>

      On suppose la disquette fonctionnelle&nbsp;; vous devriez
      apercevoir un écran introduisant la disquette de secours avec
      à la fin une invite <prompt>boot:</prompt>.

</para><para>

Si vous amorcez le système d'une autre manière,
      suivez les instructions et attendez l'apparition de l'invite
      <prompt>boot:</prompt>. Si vous amorcez depuis des disquettes plus
      petites que 1,44&nbsp;Mo, <phrase condition="rescue-needs-root-disk"> 
ou, en fait, chaque fois que vous amorcez depuis des disquettes sur
      votre architecture, </phrase> vous aurez à utiliser une méthode
      d'amorçage sur disque virtuel et vous aurez besoin de la
      disquette Root.

</para><para>

Vous pouvez faire deux choses à l'invite <prompt>boot:</prompt>. Vous
      pouvez presser les touches de fonctions de <keycap>F1</keycap> jusqu'à
<keycap>F10</keycap> pour visualiser quelques pages supplémentaires
      d'information ou vous pouvez amorcer le système.

</para><para>

      Les informations sur les paramètres d'amorçage qui peuvent être
      utiles peuvent être visualisées en pressant les touches
<keycap>F4</keycap> et <keycap>F5</keycap>. Si vous ajoutez des paramètres à la
      ligne de commande d'amorçage, assurez-vous de taper la méthode
      d'amorçage (la valeur par défaut est <userinput>linux</userinput>) et un
      espace avant le premier caractère (par exemple, 
<userinput>linux floppy=thinkpad</userinput>). Si vous pressez simplement sur 
la touche
      &enterkey;, cela reviendra au même que de taper <userinput>linux</userinput>
      sans autre paramètre.

</para><para>

Cette disquette est appelée disquette de secours parce que vous
      pouvez l'utiliser pour amorcer votre système et le réparer si
      par hasard un problème rendait le disque dur non
      amorçable. Ainsi, vous devez sauvegarder cette disquette une
      fois votre système installé. Presser sur <keycap>F3</keycap> vous
      fournira plus d'informations sur l'utilisation de cette
      disquette de secours.

</para><para>

      Une fois que vous avez appuyé sur &enterkey;, vous devez voir le
      message <computeroutput>Loading...</computeroutput> suivi par 
<computeroutpu>Uncompressing Linux...</computeroutpu> et ensuite un écran 
rempli d'informations sur le
      matériel de votre système. Vous pouvez trouver un complément
      d'information sur cette phase plus loin dans&nbsp;: <xref
linkend="kernel-msgs"/>.

</para><para>

      Si vous ne choisissez pas la méthode par défaut, par exemple le
      disque virtuel ou la disquette, il vous sera demandé d'insérer
      la disquette Root. Insérez cette disquette dans le premier
      lecteur de disquette puis appuyez sur &enterkey; (si vous avez
      choisi «&nbsp;floppy1&nbsp;», insérez la disquette Root dans le
      second lecteur de disquettes).

</para><para>

      Après avoir amorcé la disquette de secours, la disquette Root est
      démandée. Insérez-la puis pressez la touche &enterkey; et le
      contenu est chargé en mémoire. Le programme d'installation
<command>debian-installer</command> est automatiquement lancé.

</para>
  </sect2>
  
  <sect2 arch="i386"><title>i386 Boot Parameters</title>
<para>

Si vous amorcez à partir de la disquette de secours ou du cédérom il vous 
sera présenté une invite d'amorçage, <prompt>boot:</prompt>. Plus de détails 
sur
      l'utilisation des paramètres de démarrage avec la
      disquette de secours peuvent être trouvés dans&nbsp;: <xref
     linkend="boot-from-floppies"/>. Si vous amorcez à partir d'un système
      d'exploitation pré-installé, vous aurez à utiliser une autre
      méthode pour spécifier les paramètres d'amorçage. 
      Si vous installez à partir de DOS, par exemple, vous pouvez
      modifier le fichier <filename>install.bat</filename> avec un éditeur de
      texte.

</para><para>

Certains systèmes ont un lecteur de disquettes avec «&nbsp;DCLs
      inversés&nbsp;». Si vous obtenez des erreurs lors de la lecture
      de disquettes, même lorsque vous savez que les disquettes sont
      «&nbsp;bonnes&nbsp;», essayez le paramètre
<userinput>floppy=thinkpad</userinput>.

</para><para>

      Sur certains systèmes, tels que les IBM PS/1 ou ValuePoint (qui
      ont des pilotes de disques ST-506), le disque IDE peut ne pas
      être reconnu. Encore une fois, essayez d'abord sans paramètre
      supplémentaire pour voir si votre disque IDE est reconnu
      correctement. Si ce n'est pas le cas, déterminez la géométrie du
      disque (cylindres, têtes et secteurs) et utilisez le paramètre
<userinput>hd=<replaceable>cylindres</replaceable>,<replaceable>têtes</replaceable>,<replaceable>secteurs</replaceable></userinput>.

</para><para>

Si vous avez une très vieille machine et si le noyau gèle après avoir 
renvoyé <computeroutput>Checking 'hlt' instruction...</computeroutput>,
alors vous devez passer l'argument d'amorçage <userinput>no-hlt</userinput>
         qui désactive ce test.

</para><para>

Si votre écran commence à afficher une image bizarre lors des
         démarrages du noyau, par exemple, un écran entièrement blanc, noir ou
	  un écran contenant un imbroglio de couleurs, alors votre système
	  a très certainement une carte video problématique qui	ne parvient pas
	  à passer en mode <em>framebuffer</em> correctement. Dans ce cas, 
essayez de passer <userinput>video=vga16:off</userinput> en argument de 
démarrage, 
pour désactiver la console <emphasis>framebuffer</emphasis>. Le menu de 
	  sélection de la langue n'apparaîtra pas, et l'anglais sera la seule 
	  langue utilisable pour l'installation&nbsp;; ceci est dû aux 
	  caractéristiques limitées de la console. Référez-vous à 
	  <xref linkend="boot-parms"/> pour plus de détails.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="i386">
  <title>Le système bloque lors de la configuration du PCMCIA</title>
<para>
    Quelques ordinateurs portables produits par DELL plantent fréquemment
    lorsque la détection des périphériques essaie d'accéder à certaines
    adresses matérielles. Si vous rencontrez un tel problème, essayez
    la procédure suivante&nbsp;:
     <itemizedlist>
     <listitem><para>Préparez le système de fichier principal et installez le
     noyau et les modules, mais ne lancez pas la configuration du PCMCIA
     dans la foulée&nbsp;;
	</para></listitem>
     
<listitem><para>
entrez dans un shell système (voir <xref linkend="shell"/>
     pour plus de détails)&nbsp;;
	</para></listitem>

     <listitem><para>
Exécutez la commande suivante&nbsp;:
<userinput>echo exclude port 0x810-0x81f >> /target/etc/pcmcia/config.opts</userinput>&nbsp;;
	</para></listitem>

     <listitem><para>
Retournez maintenant au dbootstrap et lancez l'outil de 
     configuration du PCMCIA.
	</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386">
  <title>System freeze while loading the USB modules</title>
<para>

     La saveur bf2.4 essaye normalement d'installer les pilotes
     de claviers USB afin de permettre l'installation de quelques claviers 
     USB non standards. Cependant, sur certains systèmes USB, le pilote
     provoque un blocage lors du démarrage. Il est possible d'éviter ces
     problèmes en désactivant le contrôleur USB dans la configuration BIOS de
     votre carte mère. Il est également possible d'utiliser l'argument
<userinput>nousb</userinput> sur l'invite de démarrage, ce qui empêchera 
le chargement 
     de ces modules même si un matériel USB est détecté.

</para>
  </sect2>
