<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23061 -->

  <sect2 arch="i386"><title>Amorcer depuis un cédérom</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<!-- We'll comment the following section until we know exact layout -->
<!-- 
Le cédérom n°&nbsp;1 du jeu officiel de cédéroms pour
      &arch-title; vous présentera une invite <prompt>boot:</prompt> sur la
      plupart des matériels. Appuyez sur <keycap>F3</keycap> pour afficher la
      liste des options du noyau disponibles à partir desquelles
      amorcer. Tapez simplement le nom de la saveur (idepci, vanilla,
      compact, bf24) après l'invite de <prompt>boot:</prompt> et validez par
      &enterkey;.

</para><para>

Si votre matériel ne supporte pas l'amorçage d'images multiples,
      insérez un des autres cédéroms dans le lecteur. Il semble que la
      plupart des lecteurs de cédéroms SCSI soient incapables de gérer
l'amorçage d'images multiples de <command>isolinux</command>, les
      possesseurs de tels lecteurs de cédéroms devraient essayer le
      cédérom 2 (vanilla), 3 (compact) ou 5 (bf2.4).

</para><para>

Les cédéroms numéro 2 à 5 amorceront chacun sur une saveur différente
dépendant du cédérom inséré. cf.<xref linkend="kernel-choice"/>
pour une discussion sur les différentes
variantes. Voici comment sont disposées les variantes sur les
      différents cédéroms&nbsp;:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>CD 1</term><listitem><para>

           Sur les nouveaux matériels, il permet une sélection
           d'images de noyau à amorcer. Sur les vieux matériels, il
           amorcera le noyau en saveur «&nbsp;idepci&nbsp;»&nbsp;;

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 2</term><listitem><para>

Amorce la saveur «&nbsp;vanilla&nbsp;»&nbsp;;

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 3</term><listitem><para>

Amorce la saveur «&nbsp;compact&nbsp;»&nbsp;;

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 4</term><listitem><para>

Amorce la saveur «&nbsp;idepci&nbsp;»&nbsp;;

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 5</term><listitem><para>

Amorce la saveur «&nbsp;bf2.4&nbsp;».

</para></listitem></varlistentry>

 </variablelist>

</para><para>

-->

</sect2>

<!-- FIXME the documented procedure does not exactly work, commented out
      until fixes

  <sect2 arch="i386" id="install-from-dos">
  <title>Amorcer depuis une partition DOS</title>

&boot-installer-intro-hd.xml;

<para>

Démarrez en MS-DOS (pas en Windows) sans charger de pilotes. Pour faire cela, 
il faut presser <keycap>F8</keycap> au bon moment (et éventuellement 
sélectionner l'option «&nbsp;safe mode command prompt only&nbsp;»&nbsp;: 
«&nbsp;mode DOS sans échec&nbsp;»). Puis allez dans le sous-répertoire qui
contient la saveur que vous avez choisie, p. ex.

<informalexample><screen>

cd c:\current\compact

</screen></informalexample>.  

Ensuite exécutez <command>install.bat</command>. Le noyau se chargera et 
lancera l'installateur.

</para><para>

Veuillez noter qu'il y a actuellement un problème avec loadlin 
(bogue n°142421) qui empêche le fichier <filename>install.bat</filename> 
d'être utilisé par la saveur bf2.4. Le symptôme de ce problème est le message 
<computeroutput>invalid compressed format</computeroutput>.

</para>
  </sect2>

END FIXME -->

  <sect2 arch="i386" id="boot-initrd">
  <title>Amorcer à partir de linux avec <command>LILO</command>
  ou <command>GRUB</command></title>

<para>
Pour amorcer l'installateur sur un disque dur, vous devez d'abord télécharger
les fichiers et les installer comme l'explique la section
<xref linkend="boot-drive-files"/>.
</para>

<para>
Si vous voulez utiliser le disque seulement pour l'amorçage et ensuite 
utiliser le réseau pour télécharger tous les paquets, vous devez récupérer 
le fichier <filename>netboot/debian-installer/i386/initrd.gz</filename> et le
noyau qui lui correspond. Vous pourrez ainsi repartitionner le disque sur 
lequel se trouve l'installateur. Toutefois cette opération demande un grand
soin.
</para>

<para>
Si vous voulez garder intacte une partition sur ce disque, vous pouvez
télécharger le fichier <filename>hd-media/initrd.gz</filename> et le noyau
correspondant&nbsp;; copiez aussi une image CD sur le disque (assurez-vous
que le nom de cette image finit en <quote>.iso</quote>). L'installateur
peut alors se lancer à partir du disque dur et s'installer à partir de cette
image, sans avoir besoin du réseau.
</para>

<para>

Pour <command>LILO</command>, vous devez configurer deux choses essentielles
dans <filename>/etc/lilo.conf</filename>&nbsp;:
<itemizedlist>
<listitem><para>

le chargement de <filename>initrd.gz</filename> au moment de l'amorçage&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

l'utilisation par le noyau <filename>vmlinuz</filename> d'un disque virtuel
en mémoire comme sa partition racine.

</para></listitem>
</itemizedlist>


Voici un exemple de fichier <filename>/etc/lilo.conf</filename>&nbsp;:


</para><para>

<informalexample><screen>

image=/boot/newinstall/vmlinuz
       label=newinstall
       initrd=/boot/newinstall/initrd.gz
       root=/dev/ram0
       append="devfs=mount,dall ramdisk_size=17000"

</screen></informalexample>

Pour plus de précisions, référez-vous aux pages de manuel de
<citerefentry><refentrytitle>initrd</refentrytitle>
<manvolnum>4</manvolnum></citerefentry> et de 
<citerefentry><refentrytitle>lilo.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum></citerefentry>. Exécutez maintenant
<userinput>lilo</userinput> et relancez la machine.
</para>

<para>
La procédure pour <command>GRUB</command> est relativement similaire.
Cherchez le fichier <filename>menu.lst</filename> dans le répertoire
<filename>/boot/grub/</filename> (parfois dans
<filename>/boot/boot/grub/</filename>), ajoutez les lignes suivantes&nbsp;:

<informalexample><screen>

title  New Install
kernel (hd0,0)/boot/newinstall/vmlinuz root=/dev/ram0 devfs=mount,dall ramdisk_size=17000
initrd (hd0,0)/boot/newinstall/initrd.gz

</screen></informalexample>

et redémarrez. Veuillez noter qu'il sera peut-être nécessaire d'augmenter 
le paramètre <userinput>ramdisk_size</userinput>, selon l'image que vous
démarrez.
À partir de maintenant, il ne devrait plus y avoir de différences
entre <command>GRUB</command> et <command>LILO</command>.
</para>
</sect2>

<sect2 arch="i386" id="usb-boot">
<title>Amorcer sur une clé USB</title>

<para>
Supposons que tout a été préparé comme l'expliquent les sections
<xref linkend="boot-dev-select"/> et <xref linkend="boot-usb-files"/>. 
Branchez maintenant votre clé USB dans un port libre et relancez la machine.
Le système devrait se lancer et une invite <prompt>boot:</prompt> apparaître.
Maintenant, vous pouvez donner des paramètres optionnels ou simplement
appuyer sur la touche &enterkey;.
</para>

<para>
Si votre ordinateur ne permet pas l'amorçage par clé USB, vous pouvez
toujours amorcer avec une disquette et passer ensuite sur la clé USB.
Procédez selon la <xref linkend="floppy-boot"/>&nbsp;; le noyau sur la disquette
détectera automatiquement la clé USB. Quand il demande la disquette root,
appuyez simplement sur la touche &enterkey;. L'installateur devrait se lancer.
</para>
</sect2>

  <sect2 arch="i386" id="floppy-boot">
  <title>Amorcer depuis des disquettes</title>
<para>

Vous devez avoir déjà téléchargé les images de disquettes dont vous aurez
besoin et créé les disquettes à partir de ces images, voyez la
<xref linkend="create-floppy"/>. 
<!-- missing-doc FIXME If you need to, you can also modify the boot floppy; see\
<xref linkend="rescue-replace-kernel"/>. -->
</para>
<para>

Pour amorcer depuis la disquette d'amorçage, placez-la dans le premier 
lecteur de disquette, éteignez la machine comme 
vous le faites habituellement puis rallumez-la.

</para><para>

Pour réaliser l'installation à partir d'un lecteur LS-120 (version ATAPI) 
avec un jeu de disquettes, vous devrez préciser l'emplacement virtuel du 
lecteur de disquette. On utilise le paramètre de démarrage 
<emphasis>root=</emphasis> pour le faire, en indiquant le périphérique que le 
pilote ide-floppy aura simulé. Par exemple si votre lecteur est connecté sur 
la première interface IDE en seconde position sur le câble, entrez
<userinput>linux root=/dev/hdc</userinput> lors de l'invite de démarrage.
L'installation depuis un lecteur LS-120 n'est possible qu'à partir des noyaux 
2.4.

</para><para>

Remarquez bien que sur certaines machines <keycombo><keycap>Control</keycap>
<keycap>Alt</keycap> <keycap>Delete</keycap></keycombo> ne remet pas 
proprement à zéro la machine. Éteindre la machine est alors recommandé. Si 
vous installez depuis un système d'exploitation existant, (p. ex. à partir 
d'une machine MS-DOS), vous n'aurez pas le choix. Sinon, veuillez éteindre la
machine et rallumez-là.

</para><para>

La disquette sera lue et  vous devriez apercevoir un écran 
présentant la disquette d'amorçage et l'invite <prompt>boot:</prompt> au bas de
l'écran.
</para>

<para>

Une fois que vous avez appuyé sur la touche &enterkey;, vous devez voir le 
message
<computeroutput>Loading...</computeroutput> suivi par
<computeroutput>Uncompressing Linux...</computeroutput> et ensuite un écran
rempli d'informations sur les éléments matériels de votre machine. Vous
pouvez trouver un complément d'information sur cette phase dans la
<xref linkend="kernel-msgs"/>.
</para>

<para>
Après avoir démarré depuis la disquette d'amorçage, la disquette root est
démandée. Insérez-la puis pressez la touche &enterkey; et le contenu est
chargé en mémoire. L'<command>installateur Debian</command> est 
automatiquement lancé.
</para>
</sect2>

  <sect2 arch="i386" id="boot-tftp"><title>Amorçage avec TFTP</title>
 
&boot-installer-intro-net.xml;
 
<para>

Il y a plusieurs façons d'amorcer avec TFTP sur une machine i386.

</para>

   <sect3><title>NIC ou carte mère avec PXE</title>
<para>

Il se pourrait que votre interface réseau ou votre carte mère permettent
l'amorcage PXE. C'est une réimplémentation de l'amorçage TFTP par 
<trademark class="trade">Intel</trademark>. Dans ce cas, vous pourrez 
configurer votre bios pour qu'il s'amorce sur le réseau.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>NIC avec ROM de démarrage réseau</title>
<para>

Une carte d'interface réseau peut offrir la possibilité de démarrer par TFTP.

</para><para condition="FIXME">

Dites-nous (<email>&email-debian-boot-list;</email>) comment vous 
avez fait. Veuillez vous référer à ce document.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Etherboot</title>
<para>
Le <ulink url="http://www.etherboot.org">projet etherboot</ulink> offre des
disquettes d'amorçage et même des ROMS qui permettent l'amorçage par TFTP.
</para>
</sect3>
</sect2>

  <sect2 arch="i386"><title>Paramètres d'amorçage pour i386</title>
<para>
Quand l'installateur démarre, une invite d'amorçage,<prompt>boot:</prompt>
apparaît. Vous pouvez maintenant presser les touches de 
fonctions de <keycap>F1</keycap> jusqu'à <keycap>F10</keycap> pour lire 
d'autres informations ou vous pouvez appuyer 
sur la touche <keycap>Enter</keycap> pour amorcer le système.
</para>

<para>
Des informations utiles sur les paramètres d'amorçage peuvent être consultées
en pressant les touches <keycap>F3</keycap> à <keycap>F7</keycap>.
Si vous ajoutez des paramètres à la ligne de commande d'amorçage, assurez-vous
d'indiquer la méthode d'amorçage (la valeur par défaut est
<userinput>linux</userinput>) et un espace avant le premier paramètre
(par exemple, <userinput>linux floppy=thinkpad</userinput>). Si vous pressez 
simplement sur la touche &enterkey;, cela revient à saisir
<userinput>linux</userinput> sans aucun paramètre.
</para>

<para>
Certains systèmes ont un lecteur de disquettes avec 
«&nbsp;DCL inversés&nbsp;». Si vous obtenez des erreurs lors de la lecture
de disquettes, même lorsque vous savez que les disquettes sont 
«&nbsp;bonnes&nbsp;», essayez le paramètre 
<userinput>floppy=thinkpad</userinput>.

</para><para>

Sur certains systèmes, tels que les IBM PS/1 ou ValuePoint (qui ont des 
pilotes de disques ST-506), le disque IDE peut ne pas être reconnu. Encore 
une fois, essayez d'abord sans paramètre supplémentaire pour voir si votre 
disque IDE est reconnu correctement. Si ce n'est pas le cas, déterminez la 
géométrie du disque (cylindres, têtes et secteurs) et utilisez le paramètre
<userinput>hd=<replaceable>cylindres</replaceable>,<replaceable>têtes</replaceable>,<replaceable>secteurs</replaceable></userinput>.

</para><para>

Si vous avez une très vieille machine et si le noyau gèle après avoir 
affiché <computeroutput>Checking 'hlt' instruction...</computeroutput>,
alors vous devez passer le paramètre d'amorçage <userinput>no-hlt</userinput>
qui désactive ce test.

</para><para>

Si votre écran commence à afficher une image bizarre lors des démarrages du 
noyau, par exemple, un écran entièrement blanc, noir ou un écran contenant un 
mélange de couleurs, alors votre système a très certainement une carte video 
problématique qui ne parvient pas à passer en mode 
<emphasis>framebuffer</emphasis> correctement. Dans ce cas, essayez de passer 
le paramètre de démarrage 
<userinput>debian-installer/framebuffer=false</userinput> ou
<userinput>video=vga16:off</userinput>, 
pour désactiver la console <emphasis>framebuffer</emphasis>. Le menu de 
sélection de la langue n'apparaîtra pas, et l'anglais sera la seule langue 
utilisable pour l'installation&nbsp;; c'est dû aux caractéristiques limitées 
de la console. Référez-vous à la <xref linkend="boot-parms"/> pour plus de 
précisions.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="i386">
  <title>Le système bloque lors de la configuration du PCMCIA</title>
<para>
Quelques ordinateurs portables fabriqués par Dell plantent fréquemment
lorsque la détection des périphériques essaie d'accéder à certaines
adresses matérielles. D'autres portables ont aussi des problèmes semblables.
Si vous rencontrez un tel problème et si vous n'avez pas besoin de PCMCIA 
pendant l'installation, vous pouvez désactiver cette option avec le paramètre 
<userinput>hw-detect/start_pcmcia=false</userinput>. Vous pourrez configurer
PCMCIA après l'installation et éviter le problème des adresses des ressources.
  </para>
<para>
Vous pouvez aussi démarrer l'installateur en mode expert.
On vous demandera d'indiquer les options pour les adresses des ressources de 
votre matériel. Par exemple, si votre ordinateur est un des portables Dell
mentionnés plus haut, vous pouvez indiquer 
<userinput>exclude port 0x800-0x8ff</userinput>. Il existe une liste de ces
options communes dans la section sur les ressources système du
<ulink url="http://pcmcia-cs.sourceforge.net/ftp/doc/PCMCIA-HOWTO-2.html#ss2.5">HOWTO PCMCIA</ulink>. Notez qu'il faut supprimer les virgules quand vous
passez ces valeurs à l'installateur.
</para>
</sect2>

  <sect2 arch="i386">
  <title>Le système se bloque lors du chargement des modules USB</title>
<para>

Le noyau essaye normalement d'installer les modules USB et les pilotes de 
claviers USB afin de permettre l'installation de quelques claviers USB non 
standard. Cependant, sur certains systèmes USB, le pilote provoque un blocage 
lors du démarrage. 
Il est possible d'éviter ces problèmes en désactivant le contrôleur USB dans 
la configuration BIOS de votre carte mère. Il est également possible 
d'utiliser le paramètre 
<userinput>debian-installer/probe/usb=false</userinput> à l'invite de 
démarrage, 
ce qui empêchera le chargement de ces modules.

</para>
  </sect2>
