<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 14350 -->

  <sect2 arch="ia64"><title>Démarrer à partir d'un cédérom</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

  <emphasis condition="FIXME">Pas encore écrit.</emphasis>

  </sect2>

  <sect2 arch="ia64" id="boot-tftp"><title>Démarrer avec TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>


Démarrer un système ia64 à partir du réseau demande deux actions spécifiquement
liées à l'architecture. Sur le serveur de démarrage, DHCP et TFTP doivent être
configurés pour lancer <command>elilo</command>. Sur le client, une option 
doit être déclarée dans le gestionnaire de démarrage EFI pour permettre 
l'utilisation du réseau.


</para>
  <sect3 arch="ia64" id="boot-tftp-server"><title>Configuration du serveur</title>
<para>

Une entrée TFTP pour démarrer par le réseau un système ia64 ressemble à 
celle-ci&nbsp;:

<informalexample><screen>

host mcmuffin {
        hardware ethernet 00:30:6e:1e:0e:83;
        fixed-address 10.0.0.21;
        filename "elilo.efi";
}

</screen></informalexample>

Remarquez que le but est de faire marcher <command>elilo.efi</command> sur 
le client.

</para><para>

Créez un sous-répertoire <filename>ia64/</filename> dans le répertoire
tftpboot et remplissez-le avec les fichiers <filename>vmlinuz</filename> et
<filename>initrd.gz</filename> qui sont sur le répertoire netboot de 
l'installateur Debian.

</para><para>

Copiez <filename>elilo.efi</filename> dans le répertoire tftpboot et autorisez
sa lecture à tout le monde. On peut trouver ce fichier dans le paquet
elilo des distributions IA64, ou dans  <filename>/usr/lib/elilo</filename> ou 
dans un sous-répertoire  de <filename>/boot/efi</filename>. Une copie valable
se trouve dans le répertoire netboot de l'installateur Debian.

</para><para>

Créez un fichier <filename>elilo.conf</filename> dans le répertoire tftpboot.
Il sera chargé par <command>elilo.efi</command> quand celui-ci s'exécute sur 
le client. Ce fichier contrôle ce qui se passe ensuite, comme le choix du 
noyau, l'image initrd, etc. Un exemple est donné dans le répertoire netboot 
de l'installateur Debian. Vérifiez son contenu et modifiez-le selon vos 
besoins.
    </para>
<para>

Il est possible d'avoir plusieurs fichiers de configuration pour plusieurs
clients. Nommez-les en utilisant l'adresse IP en notation hexadécimale du 
client, et avec l'extension <filename>.conf</filename> au lieu de 
<filename>elilo.conf</filename>.
Voyez la documentation disponible dans le paquet <classname>elilo</classname>
pour des précisions.
    </para>

  </sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="boot-tftp-client">
<title>Configuration du client</title>
<para>

Pour un démarrage par TFTP, commencez par démarrez avec EFI et entrez dans
le menu sur la <guimenu>maintenance des options de démarrage</guimenu>.

<itemizedlist>
<listitem><para>

Ajoutez une option de démarrage.

	  </para></listitem>

<listitem><para>

Choisissez la ligne <guimenuitem> Load File [Acpi()/.../Mac()]</guimenuitem>
ou quelque chose d'approchant et appuyez sur la touche &enterkey;

	  </para></listitem>

<listitem><para>

Choisissez <userinput>Netboot</userinput>, ou quelque chose d'approchant,
sauvegardez et revenez au menu sur les options de démarrage.

	  </para></listitem>
      </itemizedlist>

Vous devriez voir l'option que vous venez de créer. La sélectionner lancera
une requête DHCP , ce qui chargera <filename>elilo.efi</filename> qui se 
sur le serveur.

</para>

  </sect3>
  </sect2>
