<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->


  <sect2 arch="m68k"><title>Amorcer depuis un disque dur</title>

&boot-installer-intro-hd.xml;

  </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Amorcer sur AmigaOS</title>
<para>

Dans le <command>Workbench</command>, lancez le processus
          d'installation de Linux en double-cliquant sur l'icône
<guiicon>StartInstall</guiicon> dans le répertoire
          <filename>debian</filename>.

</para><para>

Vous devrez sans doute enfoncer deux fois la touche &enterkey;
          après que le programme d'installation d'Amiga aura
          affiché des informations de déboguage dans une
          fenêtre. Après cela, l'écran deviendra gris, il faudra
          attendre quelques secondes, puis un écran noir avec du texte
          en blanc devrait apparaître et afficher toutes sortes
          d'informations de débogage du noyau. Ces messages pourraient
          défiler trop vite pour pouvoir être lus,
          mais ce n'est pas grave. Après quelques secondes, le
          programme d'installation devrait démarrer automatiquement et
          vous pourrez continuer plus bas, à <xref linkend="init-config"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k"><title>Amorcer sur Atari TOS</title>
<para>

Sur le bureau GEM, lancez le processus d'installation en
double-cliquant sur l'icône <guiicon>bootstra.prg</guiicon> dans
          le répertoire <filename>debian</filename> et en cliquant sur
<guibutton>Ok</guibutton> dans la boîte de dialogue d'options.

</para><para>

Vous devrez sans doute enfoncer la touche &enterkey;
          après que le programme d'installation d'Atari aura affiché
          des informations de débogage dans une fenêtre. Après
          cela, l'écran deviendra gris, il faudra attendre quelques
          secondes, puis un écran noir avec du texte en blanc devrait
          apparaître et afficher toutes sortes d'informations de
          débogage du noyau. Ces messages pourraient défiler trop vite
          pour pouvoir être lus, mais ce n'est pas
          grave. Après quelques secondes, le programme d'installation
          devrait démarrer automatiquement et vous pourrez continuer
          plus bas, à <xref linkend="init-config"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k"><title>Amorcer sur  MacOS 68k</title>
<para>

Sur le bureau MacOS, lancez le processus d'installation de
Linux en double-cliquant sur l'icône  <guiicon>Penguin Prefs</guiicon>
dans le dossier <filename>debian</filename>. L'outil de
          d'amorçage de Linux va s'exécuter. Allez dans
<guimenuitem>Settings</guimenuitem>, dans le menu
<guimenu>File</guimenu> et sélectionnez le noyau 
(<filename>linux.bin</filename>)
et les images de disque virtuel (<filename>root.bin</filename>) 
sous l'onglet <guilabel>Kernel</guilabel>
          dans le dossier <filename>debian</filename> en cliquant sur les
          boutons correspondant dans le coin supérieur droit et en se
          déplaçant dans les dialogues de choix de fichier afin de
          localiser les fichiers. Fermez la boîte de dialogue
<guilabel>Settings</guilabel>, sauvegardez les réglages et
          démarrez le programme d'installation en utilisant
<guimenuitem>Boot Now</guimenuitem> dans le menu <guimenu>File</guimenu>.

</para><para>

Le programme <command>Penguin</command> affichera
          quelques infos de débogage dans une fenêtre. Après cela,
          l'écran deviendra gris et il y aura une pause de quelques
          secondes. Ensuite, un écran noir avec du texte blanc devrait
          apparaître et afficher toute sorte d'informations de
          débogage du noyau. Ces messages pourraient défiler trop vite
          pour que vous ayez le temps de les lire. Ce n'est pas grave.
          Après quelques secondes, le programme d'installation devrait
          démarrer automatiquement, et vous pouvez continuer à 
<xref linkend="init-config"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k"><title>Amorcer depuis un cédérom</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<para>

Currently, the only &arch-title; subarchitecture that
supports CD-ROM booting is the BVME6000.
La manière la plus facile pour la plupart des gens est d'utiliser
<ulink url="&url-debian-cd-vendors;">le jeu de cédéroms Debian"</ulink>. 
insérez simplement votre cédérom, réamorcez et sautez au chapitre
      suivant.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k"><title>Amorcer depuis TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>
Après l'amorçage des systèmes VMEbus, vous aurez
l'invite LILO&nbsp;: <prompt>Boot:</prompt>. Tapez à la suite un des
         arguments suivants pour amorcer Linux et commencer
         l'installation dans de bonnes conditions du logiciel Debian
         en utilisant l'émulation de terminal vt102&nbsp;:

<!-- Because the &enterkey; definition uses <keycap>,    -->
<!-- we use <screen> instead of <userinput> in this list -->

<itemizedlist>
<listitem><para>

tapez <screen>i6000 &enterkey;</screen> pour l'installation BVME4000/6000

</para></listitem>
<listitem><para>

tapez <screen>i162 &enterkey;</screen> pour l'installation MVME162

</para></listitem>
<listitem><para>

tapez <screen>i167 &enterkey;</screen> pour l'installation MVME166/167

</para></listitem>
    </itemizedlist>

</para><para>

Vous pouvez aussi ajouter la chaîne <screen>TERM=vt100</screen>
         pour utiliser une émulation de terminal vt100, par exemple,
<screen>i6000 TERM=vt100 &enterkey;</screen>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="boot-from-floppies">
  <title>Amorcer depuis des disquettes</title>
<para>

La méthode recommandée pour la plupart des architectures 68k
        est d'amorcer depuis un système de fichiers local.

</para><para>

Amorcer depuis la disquette de secours n'est supporté que par
        Atari et VME (avec le lecteur de disquettes SCSI pour les VME)
        à ce jour. 

</para>
 </sect2>


  <sect2 arch="m68k"><title>Macintosh Limitations</title>
<para>

Dans le cas des Macintosh, vous devez garder le système Mac
d'origine et amorcer à partir de lui. Il est <emphasis>primordial</emphasis>
      que lorsque vous amorcez MacOS lors de la préparation de l'amorce
      du gestionnaire de démarrage Penguin Linux, vous devez maintenir
      la touche majuscule (<keycap>shift</keycap>) enfoncée pour éviter le
      chargement des extensions (si vous n'utilisez MacOS que pour
      démarrer Linux, vous pouvez obtenir le même résultat en enlevant
      toutes les extensions et les panneaux de contrôle depuis le
      dossier Système de Mac). Si vous ne faites pas ceci, les
      extensions peuvent faire planter l'exécution et être à l'origine
      de divers problèmes sur le noyau Linux en fonctionnement.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k"><title>Penguin Boot Parameters</title>
<para>

Dans le programme de démarrage Penguin, choisissez
<guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Settings...</guimenuitem>, 
puis placez-vous sur l'onglet <guilabel>Options</guilabel>. Les paramètres 
de démarrage peuvent être saisis
      depuis la zone textuelle. Si vous souhaitez conserver ces
      paramètres, sélectionnez 
<guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Save Settings as
Default</guimenuitem>.

</para>
  </sect2>
