<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25171 -->

 <sect1 id="boot-parms"><title>Paramètres d'amorçage</title>
<para>

Les paramètres d'amorçage sont des paramètres passés au noyau Linux pour
s'assurer que les périphériques seront correctement pris en compte. Dans la
plupart des cas le noyau détecte les périphériques, mais parfois vous devez
l'aider un peu.

</para><para>

Si c'est la première fois que vous démarrez le système, essayez les paramètres
par défaut&nbsp;; autrement dit, ne donnez pas de paramètre et vérifiez que 
cela fonctionne correctement. Ce devrait être le cas. Sinon, vous pouvez 
redémarrer et donner les paramètres nécessaires à votre matériel.

</para><para>

Toutes les informations nécessaires sur les paramètres
d'amorçage sont disponibles dans le 
<ulink url="http://www.tldp.org/HOWTO/BootPrompt-HOWTO.html">HOWTO Linux BootPrompt</ulink>&nbsp;;
la présente section contient seulement un résumé des paramètres les
plus utilisés. Certains <quote>trucs</quote> sont donnés dans la
<xref linkend="boot-troubleshooting"/>.

</para><para>

Lorsque le noyau démarre, un message 

<informalexample><screen>
Memory:<replaceable>avail</replaceable>k/<replaceable>total</replaceable>k available 
</screen></informalexample>

doit être affiché assez tôt durant le processus. 
<replaceable>Total</replaceable> doit correspondre à la quantité de mémoire 
vive (exprimée en kilo-octets) que contient votre machine. Si la quantité de
mémoire vive détectée ne correspond pas à la quantité de mémoire de votre 
machine, vous devrez utiliser le paramètre
<userinput>mem=<replaceable>ram</replaceable></userinput>, où 
<replaceable>ram</replaceable> est la taille mémoire de votre machine, suivie 
par «&nbsp;k&nbsp;» pour kilo-octets ou «&nbsp;m&nbsp;» pour méga-octets. Par 
exemple, <userinput>mem=65536k</userinput> et <userinput>mem=64m</userinput> 
sont équivalents pour forcer l'utilisation de 64&nbsp;Mo de mémoire vive.
</para>

<para condition="supports-serial-console">

Si vous démarrez avec la console série, le noyau la
détecte automatiquement<phrase arch="mipsel"> (sauf pour les DECstations)</phrase>. 
Si une carte vidéo («&nbsp;framebuffer&nbsp;») et un clavier sont également 
connectés à l'ordinateur que vous voulez démarrer à l'aide de la console 
série, vous devrez peut-être passer l'option
<userinput>console=<replaceable>device</replaceable></userinput> au noyau, où
<replaceable>device</replaceable> est votre interface série, c'est-à-dire 
quelque chose comme <filename>ttyS0</filename>.
  </para>

<para arch="sparc">
Pour &arch-title;, les interfaces série sont <filename>ttya</filename> ou
<filename>ttyb</filename>. Alternativement, mettez les
      variables OpenPROM <envar>input-device</envar> et
<envar>output-device</envar> à <filename>ttya</filename>.
</para>


 <sect2 id="installer-args"><title>Paramètres pour l'installateur Debian</title>
<para>

Le système d'installation reconnaît des paramètres d'amorçage <footnote>

<para>
Il faut savoir que le noyau accepte un maximum de huit options ligne de
de commandes et huit variables d'environnement. Et les options ajoutées
par l'installateur sont comprises dans ces chiffres. S'il y a dépassement,
les noyaux 2.4 ignorent les options en trop et les noyaux 2.6 paniquent.
</para></footnote>

qui peuvent être utiles. 

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>debconf/priority</term>
<listitem><para>

Ce paramètre sert à déclarer le niveau de la priorité à partir de laquelle
les messages seront affichés. 

</para><para>

Dans l'installation par défaut, ce paramètre est égal à
<userinput>debconf/priority=high</userinput>. Cela signifie que les messages
avec des priorités <quote>high</quote> et <quote>critical</quote> seront
affichés, mais non les messages avec des priorités <quote>medium</quote> et
<quote>low</quote>. Si des problèmes apparaissent, l'installateur fixe la
priorité comme il est nécessaire.

</para><para>

Si vous ajoutez le paramètre <userinput>debconf/priority=medium</userinput>
au démarrage, vous obtiendrez le menu d'installation et un contrôle plus fin 
du processus d'installation. Si vous ajoutez 
<userinput>debconf/priority=low</userinput>, tous les messages seront affichés,
c'est l'équivalent de la méthode de démarrage <emphasis>expert</emphasis>.
Si vous utilisez <userinput>debconf/priority=critical</userinput>, seuls les
messages critiques seront affichés et l'installateur fera ce qu'il faut pour
tout faire correctement.

</para></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term>DEBIAN_FRONTEND</term>
<listitem><para>

Ce paramètre contrôle le type d'interface qu'utilisera l'installateur.
Voici les valeurs possibles actuellement&nbsp;:

<itemizedlist>
<listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=noninteractive</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=text</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=newt</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=slang</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=ncurses</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=bogl</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=gtk</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=corba</userinput></para>
</listitem>
</itemizedlist>

L'interface par défaut est <userinput>DEBIAN_FRONTEND=newt</userinput>.
<userinput>DEBIAN_FRONTEND=text</userinput> est peut-être préférable pour les 
installations avec une console série. Les autres interfaces ne sont pas 
disponibles sur les supports d'installation, et ne sont pas utiles pour
l'instant.

</para></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term>BOOT_DEBUG</term>
<listitem><para>

Passer ce paramètre augmentera la loquacité des journaux du démarrage.

<variablelist>
<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=0</userinput></term>
<listitem><para>valeur par défaut.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=1</userinput></term>
<listitem><para>Un peu plus bavard qu'habituellement.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=2</userinput></term>
<listitem><para>Beaucoup d'informations.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=3</userinput></term>
<listitem><para>

À certains moments du processus de démarrage, un shell est exécuté pour
permettre un débogage approfondi. Quittez le shell pour revenir au processus
de démarrage.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term>INSTALL_MEDIA_DEV</term>
<listitem><para>

La valeur de ce paramètre donne l'adresse du périphérique sur lequel se
trouve l'installateur Debian.
Par exemple,
<userinput>INSTALL_MEDIA_DEV=/dev/floppy/0</userinput>

</para><para>


La disquette de démarrage recherche la disquette racine sur toutes les 
disquettes et sur toutes les clés USB. Grâce à ce paramètre, on peut limiter
cette recherche à un seul périphérique.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>debian-installer/framebuffer</term>
<listitem><para>

Certaines architectures utilisent le tampon vidéo du noyau afin d'offrir 
l'installation en plusieurs langues. Si le tampon vidéo provoque des 
problèmes sur votre système, vous pouvez utiliser le paramètre 
<userinput>debian-installer/framebuffer=false</userinput> pour le désactiver. 
Les symptômes de ce problème sont des messages d'erreur au sujet de bterm ou 
bogl, un écran noir, ou un blocage quelques minutes après le début de
l'installation.

</para><para arch="i386">

Le paramètre <userinput>video=vga16:off</userinput> peut être utilisé pour
désactiver le tampon video. Des problèmes semblables ont
été rencontrés sur un Dell Inspiron avec la carte graphique Radeon Mobile.

</para><para arch="m68k">

Des problèmes semblables ont été rencontrés sur les Amiga 1200 et SE/30.

</para><para arch="hppa">

Des problèmes semblables ont été rencontrés sur les hppa.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>debian-installer/probe/usb</term>
<listitem><para>

On peut empêcher la recherche de périphériques USB avec le paramètre
<userinput>debian-installer/probe/usb=false</userinput>.

	  </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>netcfg/disable_dhcp</term>
<listitem><para>

L'installateur Debian recherche automatiquement la configuration du réseau 
avec DHCP. Si la
recherche réussit, vous n'aurez plus la possibilité de vérifier et de modifier
les valeurs obtenues. Vous pouvez obtenir la configuration manuelle du réseau
que si la recherche avec DHCP a échoué.
	  </para>
<para>

S'il y a un serveur DHCP sur votre réseau local et si vous voulez l'ignorer
parce qu'il donne, par exemple, des valeurs fausses, vous pouvez utiliser le
paramètre <userinput>netcfg/disable_dhcp=true</userinput> pour le désactiver et
indiquer vous-même les valeurs.
	  </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>hw-detect/start_pcmcia</term>
<listitem><para>

Fixez ce paramètre à <userinput>false</userinput> pour empêcher de démarrer
les services PCMCIA. Certains portables connaissent des problèmes avec les
PCMCIA.
	  </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>preseed/url</term>
<listitem><para>

Indique l'URL d'un fichier de préconfiguration à télécharger pour
automatiser l'installation. Voyez la <xref linkend="automatic-install"/>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>preseed/file</term>
<listitem><para>

Indique l'URL d'un fichier de préconfiguration à utiliser pour
automatiser l'installation. Voyez la <xref linkend="automatic-install"/>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>ramdisk_size</term>
<listitem><para>

Si vous utilisez un noyau de la série 2.2.x, vous aurez besoin de
déclarer &ramdisksize;.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>
  </sect2>
 </sect1>
