<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-15"?>
<!-- original version: 11648 -->


  <sect2 arch="powerpc"><title>Amorcer depuis un cédérom</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<para>

Aujourd'hui, les seules sous-architectures &arch-title; qui
      supportent l'amorçage depuis le cédérom sont les PReP et les
      PowerMac NewWorld. Sur les PowerMac, appuyez sur la touche
<keycap>c</keycap>, ou bien la combinaison des touches
<keycap>Command</keycap>, <keycap>Option</keycap>,
<keycap>Shift</keycap>, and <keycap>Delete</keycap>
lors de l'amorçage pour amorcer sur le cédérom. 

</para><para>

Les Powermacs «&nbsp;OldWorld&nbsp;» ne s'amorceront pas depuis
      un cédérom Debian, car les ordinateurs «&nbsp;OldWorld&nbsp;»
      ont besoin d'un pilote de cédérom MacOSROM sur le cédérom, et
      une version libre de ce pilote n'est pas disponible. Tous les
      systèmes «&nbsp;OldWorld&nbsp;» possèdent un lecteur de disquettes,
      vous devrez par conséquent l'utiliser pour lancer le programme
      d'installation, et ensuite indiquer à ce programme d'utiliser
      le cédérom.

</para><para>

Si votre système ne s'amorce pas à partir d'un cédérom, vous
      pouvez quand même l'utiliser pour installer votre système. Sur
      les machines «&nbsp;NewWorld&nbsp;» Vous pouvez aussi utiliser une
      commande du microprogramme pour amorcer le cédérom manuellement.
      Suivez les instructions de <xref linkend="boot-newworld"/> pour amorcer
      depuis le disque dur à l'exception de l'utilisation du chemin vers
<command>yaboot</command> sur le cédérom à l'invite de OF, comme&nbsp;:

<informalexample><screen>

0 > boot cd:,\install\powermac\yaboot

</screen></informalexample>
</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" id="install-drive">
  <title>Amorcer à partir d'un disque dur</title>

&boot-installer-intro-hd.xml;

  <sect3><title>Amorcer CHRP à partir d'OpenFirmware (OF)</title>

<para>

  <emphasis>Pas encore écrit</emphasis>

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Amorcer les PowerMAC OldWorld à partir de MacOS</title>
<para>

Si vous configurez BootX dans <xref linkend="files-oldworld"/>,
          vous pouvez l'utiliser pour amorcer le système
          d'installation. Double-cliquez sur l'icône de l'application
<guiicon>BootX</guiicon>. Cliquez sur le bouton de l'option
<guibutton>Options</guibutton> et sélectionnez 
<guilabel>Utiliser le disque virtuel spécifié</guilabel>. Cela vous laissera 
la possibilité de sélectionner le fichier 
<filename>ramdisk.image.gz</filename>. 
Il se peut que, suivant votre matériel, vous ayez à sélectionner 
l'option <guilabel>No Video Driver</guilabel>. Ensuite, cliquez sur le bouton
<guibutton>Linux</guibutton> pour éteindre MacOS et lancer
          l'installateur.

</para>
   </sect3>


  <sect3 id="boot-newworld">
  <title>Amorcer les Mac NewWorld depuis Open Firmware</title>
<para>

Vous devez déjà avoir placé les fichiers <filename>linux.bin, yaboot,
          yaboot.conf</filename> et <filename>root.bin</filename> de 
<xref linkend="files-newworld"/> à la racine de votre partition HFS.
          Redémarrer votre ordinateur et immédiatement après le carillon,
appuyez simultanément sur les touches <keycap>Option</keycap>,
<keycap>Command (touche trèfle/Apple)</keycap>, <keycap>o</keycap> et
<keycap>f</keycap>. Vous aurez l'invite du microprogramme Open
          Firmware au bout de quelques secondes&nbsp;:

<informalexample><screen>

0 > boot hd:<replaceable>x</replaceable>,yaboot

</screen></informalexample>

en remplaçant <replaceable>x</replaceable> par la numéro de la partition HFS 
où se trouvent le noyau et les fichiers de yaboot, le tout suivi
          par &enterkey;. Sur quelques machines, vous devrez utiliser
<userinput>ide0:</userinput> à la place de <userinput>hd:</userinput>. Après 
quelques secondes,
          vous devriez voir apparaître l'invite de yaboot.

<informalexample><screen>

boot:

</screen></informalexample>

À l'invite <prompt>boot:</prompt> de yaboot, tapez soit 
<userinput>install</userinput> soit <userinput>install-safe</userinput>
suivi d'un retour chariot. L'option
«&nbsp;safe&nbsp;» utilise l'argument <userinput>video=ofonly</userinput> pour
          une compatibilité maximale&nbsp;; vous pouvez l'essayer si
          l'argument <userinput>install</userinput> échoue.

</para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" id="boot-tftp"><title>Amorcer avec TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

Aujourd'hui, les systèmes PReP et PowerMac
        NewWorld supportent l'amorçage depuis le réseau. 

</para><para>

Sur les machines avec Open Firmware, comme les
        Macs NewWorld Power, entrez simplement dans le moniteur
        d'amorçage (voir <xref linkend="invoking-openfirmware"/>) et
        utilisez la commande <command>boot enet:0</command>. Les boîtes PReP et
        CHRP peuvent avoir une façon différente d'adresser le réseau.
Sur une machine PReP, vous pouvez essayer 
<userinput>boot <replaceable>server_ipaddr</replaceable>, 
<replaceable>file</replaceable>,<replaceable>client_ipaddr</replaceable></userinput>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="powerpc">
  <title>Amorcer depuis des disquettes</title>
<para>

Amorcer depuis des disquettes est supporté pour &arch-title;,
       bien que cela ne soit généralement appliqué que pour les
       systèmes OldWorld. Les systèmes NewWorld ne sont habituellement
       pas équipés de lecteurs de disquettes.

</para><para>

Vous aurez besoin d'avoir déjà téléchargé les images de
       disquettes dont vous aurez besoin à partir des images présentes
       dans <xref linkend="create-floppy"/>.

</para><para>

Pour amorcer à partir de la disquette <filename>boot-floppy-hfs.img</filename>,
       placez-la dans le lecteur de disquettes après avoir arrêté le
       système et avant d'avoir pressé le bouton de mise en route. 

</para><note><para>
Pour les personnes qui ne seraient pas habituées à manipuler des
       disquettes Macintosh&nbsp;: une disquette présente dans la machine
       avant le démarrage sera considérée comme prioritaire lors du lancement
       du système. Une disquette sans système de démarrage valide sera éjectée,
       et la machine recherchera alors les partitions amorçables du disque dur.

</para></note><para>

Après l'amorçage, la disquette <filename>root.bin</filename> est requise.
       Insérez la disquette Root et pressez &enterkey;. Le programme
       d'installation <prgn>dbootstrap</prgn> est automatiquement
       lancé à la suite du chargement en mémoire du système de root.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="powerpc"><title>Paramètres d'amorçage PowerPC</title>
<para>

De nombreux moniteurs Apple utilisent un mode 640x480 67Hz. Si
      l'affichage est oblique sur un vieux moniteur Apple, essayez
d'utiliser l'argument d'amorçage <userinput>video=atyfb:vmode:6</userinput>,
      qui choisira ce mode pour la plus part des cartes vidéo Mach64
      et Rage. Pour les cartes à base de Rage 128, il s'agit de
<userinput>video=aty128fb:vmode:6</userinput>.

</para>
  </sect2>
