<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25258 -->

  <sect2 arch="sparc" id="boot-tftp"><title>Amorcer avec TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

Sur les machines avec OpenBoot, entrez simplement dans le moniteur d'amorçage 
de la machine que vous êtes en train d'installer 
(voir <xref linkend="invoking-openboot"/>). Utilisez la commande 
<userinput>boot net</userinput> pour amorcer depuis un serveur TFTP et 
RARP&nbsp;; vous pouvez aussi utiliser les commandes 
<userinput>boot net:bootp</userinput> ou <userinput>boot net:dhcp</userinput>
pour amorcer avec un serveur TFTP et BOOTP ou avec un serveur DHCP.
Certaines anciennes versions d'OpenBoot nécessitent d'utiliser le nom du 
périphérique, comme <userinput>boot le()</userinput>&nbsp;; il est peu 
probable que ces périphériques acceptent BOOTP ou DHCP.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="sparc"><title>Amorcer depuis un cédérom</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<para>

La plupart des versions d'OpenBoot acceptent la commande
<userinput>boot cdrom</userinput>qui est un simple alias pour amorcer sur le
périphérique SCSI n°6 (ou le second maître pour les systèmes à base d'IDE). 
Il se peut que vous ayez à passer le véritable nom du périphérique pour les 
vieilles versions d'OpenBoot qui ne proposent pas cette commande.
il a été reporté des problèmes sur Sun4m (p.&nbsp;ex. SPARC 10s et SPARC 20s) 
lors de l'amorçage depuis un cédérom.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="sparc" condition="supports-floppy-boot">
  <title>Amorcer depuis des disquettes</title>
<para>

Pour amorcer depuis une disquette sur une SPARC, utilisez

<informalexample><screen>
Stop-A -&gt; OpenBoot: "boot floppy"
</screen></informalexample>

La nouvelle architecture Sun4u (ultra) ne peut s'amorcer depuis une 
disquette. Le message typique d'erreur est 
<computeroutput>Bad magic number in disk label - Can't open disk label package</computeroutput>.
En outre, certains modèles Sun4c (comme les IPX) ne reconnaissent pas les 
images compressées trouvées sur les disques. Elles ne peuvent donc pas non 
plus s'amorcer depuis une disquette.

</para><para>

Certaines SPARC (comme par exemple les Ultra 10) ont un bogue OBP qui les 
empêchent d'amorcer (mais elles peuvent s'amorcer). La mise à jour appropriée 
de OBP peut être téléchargé comme produit ID 106121 à partir de
<ulink url="http://sunsolve.sun.com"></ulink>.

</para><para>

Si vous amorcez depuis une disquette et si vous apercevez
         des messages comme

<informalexample><screen>
Fatal error: Cannot read partition
Illegal or malformed device name
</screen></informalexample>

alors, il est tout simplement possible que l'amorçage depuis une disquette 
ne soit pas possible sur votre machine. 

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc"><title>Messages IDPROM</title>
<para>

Si vous ne pouvez pas amorcer parce que vous avez des messages au sujet d'un 
problème avec l'«&nbsp;IDPROM&nbsp;», alors il est possible que la batterie 
de la NVRAM, qui permet de garder en mémoire les informations 
de votre microprogramme, soit épuisée. Voir la 
<ulink url="&url-sun-nvram-faq;">FAQ Sun NVRAM</ulink> pour plus
         d'informations.

</para>
  </sect2>
