<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 14602 -->

 <sect1 id="boot-troubleshooting">
 <title>Dysfonctionnements pendant la procédure d'installation</title>
<para>
</para>

  <sect2 id="unreliable-floppies">
  <title>Fiabilité des disquettes</title>

<para>

Le plus gros problème pour les gens qui installent Debian pour la première 
fois semble être la fiabilité des disquettes.

</para><para>

La disquette d'amorçage est celle qui pose les problèmes les plus embêtants
car elle accède directement au matériel, avant que Linux ne se charge. 
Souvent, le matériel n'est pas détecté aussi sûrement qu'avec un lecteur de 
disquette Linux et peut s'arrêter sans message d'erreur quand il lit
des données incorrectes. Il peut aussi y avoir des erreurs dans les 
disquettes de pilotes et la plupart d'entre elles se signalent par des 
messages sur des erreurs d'entrées/sorties.

</para><para>

Si vous êtes bloqué pendant l'installation avec une disquette, la première 
chose à faire est de télécharger à nouveau l'image de la disquette et de la 
réécrire sur une <emphasis>nouvelle</emphasis> disquette. Reformater 
simplement l'ancienne disquette peut être insuffisant, même si la disquette est
reformatée et écrite sans erreur. Il est parfois utile d'écrire les disquette 
sur un autre système.

</para><para>

Un utilisateur a rapporté qu'il avait dû réécrire les
images sur la disquette <emphasis>trois</emphasis> fois avant qu'elle
fonctionne&nbsp;; ensuite, tout s'est bien déroulé avec cette
troisième disquette.

</para><para>

D'autres utilisateurs ont signalé qu'en redémarrant plusieurs fois avec la 
même disquette, on arrive parfois à faire amorcer le système. Tout cela est 
dû à des défaillances matérielles ou à des défaillances du micro-programme
de contrôle des lecteurs de disquettes.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Configuration d'amorçage</title>

<para>

Si vous avez des problèmes et que le noyau se bloque pendant
la phase d'amorçage, qu'il ne reconnaisse pas vos périphériques ou bien que 
les disques ne soient pas reconnus correctement, la première chose à faire 
est de vérifier les paramètres d'amorçage, ainsi qu'il a été discuté 
dans&nbsp;: <xref linkend="boot-parms"/>.

</para><para>

Si vous amorcez avec votre propre noyau plutôt que celui fourni par 
l'installateur, assurez-vous que <userinput>CONFIG_DEVFS</userinput> ne soit 
pas déclaré dans le noyau. L'installateur n'est pas compatible avec
<userinput>CONFIG_DEVFS</userinput>.

</para><para>

Les problèmes peuvent être souvent résolus en retirant périphériques et 
extensions et en essayant de réamorcer. <phrase arch="i386">Modems internes, 
cartes son et périphériques Plug'n Play peuvent être particulièrement
problématiques.</phrase>

</para><para>

Il existe des limitations dans notre jeu de disquettes d'amorçage en ce qui 
concerne le matériel. Certaines plateformes reconnues par Linux ne le
seront pas directement par nos disquettes. Si c'est le cas, vous aurez à 
créer votre propre disquette d'amorçage
(voir&nbsp;: <xref linkend="rescue-replace-kernel"/>) ou à choisir une 
installation par le réseau.

</para><para>

Si vous avez une machine avec beaucoup de mémoire, plus de 512&nbsp;Mo, et si 
l'installateur se bloque lors de l'amorçage du noyau, vous pouvez donner un
paramètre d'amorçage pour limiter le total de la mémoire que le noyau devra 
voir, par exemple <userinput>mem=512m</userinput>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="kernel-msgs">
  <title>Comprendre les messages du noyau au démarrage</title>

<para>

Durant la séquence de démarrage, vous pourriez voir beaucoup de messages du 
genre 
<computeroutput>can't find <replaceable>something</replaceable></computeroutput>, 
ou <computeroutput><replaceable>something</replaceable> not present</computeroutput>, 
<computeroutput>can't initialize <replaceable>something</replaceable></computeroutput> ou même
<computeroutput>this driver release depends on <replaceable>something</replaceable> </computeroutput>. La plupart de ces messages sont sans conséquence. 
Vous les voyez parce que le noyau du système d'installation est conçu pour 
tourner sur des ordinateurs avec un grand nombre de périphériques très
différents. Évidemment, aucun ordinateur ne possède tous les
périphériques possibles, et le système d'exploitation pourrait se plaindre 
alors qu'il recherche un périphérique que vous ne possédez pas. Vous pourriez 
également voir le système s'arrêter pendant un moment. Cela arrive quand il 
attend la réponse d'un périphérique qui n'est pas présent sur votre système. 
Si vous trouvez le temps de démarrage du système exagérément long, vous 
pourrez créer un noyau personnalisé plus tard (voyez&nbsp;: 
<xref linkend="kernel-baking"/>).

</para>
  </sect2>


  <sect2 id="problem-report">
  <title>Rapporteur de bogues</title>
<para>

Si vous parvenez à la fin de la phase d'amorçage mais que vous ne parveniez 
pas à terminer l'installation, le choix «&nbsp;Rapporteur de bogues&nbsp;»
du menu peut vous aider. Il copie les journaux contenant les erreurs système
et des informations sur la configuration sur une disquette. Toutes ces 
informations peuvent donner des indications sur ce qui s'est mal déroulé et 
sur la manière de le corriger. Si vous envoyez un rapport de bogue, vous
pouvez attacher cette information au rapport.

</para><para>

Pendant l'installation, d'autres messages intéressants se trouvent dans le 
fichier <filename>/target/var/log/debian-installer/</filename>, et, quand
l'ordinateur a démarré le nouveau système installé, ces messages se trouvent
dans le fichier <filename>/var/log/debian-installer/</filename>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="submit-bug">
  <title>Faire un rapport de bogue</title>
<para>

Si vous avez toujours des ennuis, faites un rapport de bogue. Envoyez un 
courriel à <email>submit@bugs.debian.org</email>. 
Vous <emphasis>devez</emphasis> inclure les lignes suivantes en tête de votre
message&nbsp;:

<informalexample><screen>

Package: installation-reports
Version: <replaceable>version</replaceable>

</screen></informalexample>

Assurez-vous que le champ <replaceable>version</replaceable> soit bien
identique à la version de l'installateur Debian que vous utilisez. 
Le numéro de version peut être trouvé en pressant la touche <keycap>F1</keycap>
à l'invite <prompt>boot:</prompt> du support d'installation. Vous mentionnerez
aussi où vous avez téléchargé ce support d'installation, ou bien la source du
cédérom que vous avez acheté.

</para><para>

Vous devrez aussi inclure les informations suivantes dans votre rapport de 
bogue, et si vous utilisez le programme <command>reportbug</command> elles
le seront automatiquement&nbsp;:

<informalexample><screen>

<phrase arch="i386">
saveur :        <replaceable>image que vous utilisez</replaceable>
</phrase>
architecture:  &architecture; 
modèle :         <replaceable>le modèle et le fabricant de matériel</replaceable>
memoire :        <replaceable>quantité de RAM</replaceable>
scsi :          <replaceable>adapteur SCSI, s'il y en a</replaceable>
cd-rom :        <replaceable>modèle de cédérom et type d'interface, p. ex. ATAPI</replaceable>
carte réseau :  <replaceable>carte d'interface réseau, si nécessaire</replaceable>
pcmcia :        <replaceable>Précisions sur les périphériques PCMCIA</replaceable>

</screen></informalexample>

</para><para>

Suivant la nature du bogue, il peut être souhaitable d'indiquer si vous 
avez des disques IDE ou SCSI, les autres périphériques comme l'audio, la taille
des disques et le modèle des cartes vidéo.

</para><para>

Dans le rapport de bogue, décrivez le problème en incluant les derniers 
messages visibles du noyau dans le cas d'un plantage du noyau. Décrivez les 
étapes que vous avez effectuées pour arriver dans cet état.

</para>

  </sect2>

 </sect1>
