<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

 <sect1 id="boot-troubleshooting">
 <title>Dysfonctionnements pendant la procédure d'installation</title>
<para>
</para>

  <sect2 id="unreliable-floppies">
  <title>Fiabilité des disquettes</title>

<para>

Le plus gros problème pour les gens qui installent Debian
         pour la première fois semble être la fiabilité des
         disquettes.

</para><para>

La disquette d'amorçage est celle qui pose le plus de
         problème car c'est elle qui accède directement au matériel
         avant que Linux ne se charge. Souvent, le matériel n'est pas
         détecté aussi sûrement qu'avec un lecteur de disquette Linux et
         peut s'arrêter sans message d'erreur quand il lit
         des données incorrectes. Il peut aussi y avoir des erreurs
         dans les disquettes de pilotes et la plupart d'entre elles peuvent
         se deviner à cause d'erreurs disque d'entrées/sorties.

</para><para>

Si vous êtes bloqué pendant l'installation avec une disquette
         particulière, la première chose à faire est de télécharger à
         nouveau l'image de la disquette et de la réécrire sur une
<emphasis>nouvelle</emphasis> disquette. Reformater simplement l'ancienne
         disquette peut être insuffisant, même si la disquette est
         reformatée et écrite sans erreur. Il est parfois utile
         d'écrire les disquette sur un autre système.

</para><para>

Un utilisateur a rapporté une fois qu'il a dû réécrire les
images sur la disquette <emphasis>trois</emphasis> fois avant qu'elle
         fonctionne&nbsp;; ensuite, tout s'est bien déroulé avec cette
         troisième disquette.

</para><para>

D'autres utilisateurs ont signalé qu'en redémarrant un
         certain nombre de fois avec la même disquette, on arrive parfois à
          faire amorcer le système avec succès. Tout cela est dû à des
          défaillances matérielles ou à des défaillances du micro-programme
          de contrôle des lecteurs de disquettes.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Configuration d'amorçage</title>

<para>

Si vous avez des problèmes et que le noyau se bloque pendant
         la phase d'amorçage, qu'il ne reconnaisse pas vos
         périphériques ou bien que les pilotes ne soient pas
         parfaitement fonctionnels, la première chose à faire est de
         vérifier les paramètres d'amorçage, ainsi qu'il a été
         discuté dans&nbsp;: <xref linkend="boot-parms"/>.

</para><para>

Si vous amorcez avec votre propre noyau plutôt que celui
         fourni par l'installateur, assurez-vous que
<userinput>CONFIG_DEVFS</userinput> ne soit pas dans le
         noyau. L'installateur n'est pas compatible avec
<userinput>CONFIG_DEVFS</userinput>.

</para><para>

Les problèmes peuvent être souvent résolus en retirant
         périphériques et rajouts et en essayant d'amorcer de
         nouveau. <phrase arch="i386"> Modems internes, cartes son et
         périphériques Plug'n Play peuvent être particulièrement
         problématiques.</phrase>

</para><para>

Il existe en tout état de cause des limitations dans notre
         jeu de disquettes d'amorçage en ce qui concerne le
         matériel. Certaines plateformes supportées par Linux ne le
         seront pas directement par nos disquettes. Si c'est le cas,
         vous aurez à créer votre propre disquette d'amorçage
(voir&nbsp;: <xref linkend="rescue-replace-kernel"/>) ou se tourner
         vers une installation en réseau.

</para><para>

Si vous avez une machine avec beaucoup de mémoire, plus de
         512&nbsp;Mo, et si l'installateur se bloque lors de
         l'amorçage du noyau, vous serez amené à inclure comme
         argument d'amorçage la limite du total de la mémoire que le
         noyau devra voir, comme <userinput>mem=512m</userinput>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="kernel-msgs">
  <title>Comprendre les messages du noyau au démarrage</title>

<para>

Durant la séquence de démarrage, vous pourriez voir beaucoup
de messages du genre 
<computeroutput>can't find <replaceable>something</replaceable></computeroutput>, 
ou <computeroutput><replaceable>something</replaceable> not present</computeroutput>, 
<computeroutput>can't initialize <replaceable>something</replaceable></computeroutput> ou même
<computeroutput>this driver release depends on <replaceable>something</replaceable> </computeroutput>. La plupart de ces messages sont sans
          conséquence. Vous les voyez parce que le noyau du système
          d'installation est conçu pour tourner sur des ordinateurs
          avec un grand nombre de périphériques très
          différents. Évidemment, aucun ordinateur ne possède tous les
          périphériques possibles, et le système d'exploitation pourrait
          se plaindre parce qu'il recherche un périphérique que vous
          ne possédez pas. Vous pourriez également voir le système
          s'arrêter pendant un moment. Cela arrive quand il attend une
          réponse d'un périphérique qui n'est pas présent sur votre
          système. Si vous trouvez le temps de démarrage du système
          exagérément long, vous pourrez créer un noyau personnalisé
          plus tard (voyez&nbsp;: <xref linkend="kernel-baking"/>).

</para>
  </sect2>


  <sect2 id="problem-report">
  <title>Bug Reporter</title>
<para>

Si vous parvenez à la fin de la phase d'amorçage mais que
            vous ne parveniez pas à la fin de l'installation complète,
            le menu «&nbsp;Rapport de problèmes&nbsp;» peut vous aider. 
Il crée un
...
 peut fournir des indications sur
            ce qui s'est mal déroulé et comment le résoudre. Si vous
            soumettez un rapport de bogue, vous devrez attacher ce
            fichier au rapport.

</para><para>

Other pertinent installation messages may be found in
<filename>/target/var/log/debian-installer/</filename> during the
installation, and <filename>/var/log/debian-installer/</filename>
after the computer has been booted into the installed system.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="submit-bug">
  <title>Faire un rapport de bogue</title>
<para>

Si vous avez toujours des ennuis, faites un
            rapport de bogue. Envoyez un courriel à
<email>submit@bugs.debian.org</email>. Vous <emphasis>devez</emphasis>
            inclure les lignes suivantes en tête de votre
            message&nbsp;:

<informalexample><screen>

Package: install
Version: <replaceable>version</replaceable>

</screen></informalexample>

Assurez-vous que le champ <replaceable>version</replaceable> soit bien
             identique à la version des disquettes d'amorçage que
             vous utilisez. Si vous ne connaissez pas la
numéro de version, donnez la date du téléchargement des
             disquettes 
...include the location where you found it, or the source of a CD you
bought.

</para><para>

Vous devrez aussi inclure les informations suivantes dans
            votre rapport de bogue&nbsp;:
...
If you use the program <command>reportbug</command> to submit your 
report, this information will be included automatically.

<informalexample><screen>

<phrase arch="i386">
variante :        <replaceable>image que vous utilisez</replaceable>
</phrase>
architecture:  &architecture; 
modèle :         <replaceable>le modèle et le fabricant de matériel</replaceable>
memoire :        <replaceable>quantité de RAM</replaceable>
scsi :          <replaceable>adapteur SCSI, s'il y en a</replaceable>
cd-rom :        <replaceable>modèle de cédérom et type d'interface, p. ex. ATAPI</replaceable>
carte réseau :  <replaceable>carte d'interface réseau, si nécessaire</replaceable>
pcmcia :        <replaceable>Précisions sur les périphériques PCMCIA</replaceable>

</screen></informalexample>

</para><para>

Suivant la nature du bogue, il peut être souhaitable
            d'indiquer si vous installiez sur des disques IDE ou SCSI
            ou bien les autres périphériques comme l'audio, la taille
            des disques et le modèle des cartes vidéo.

</para><para>

Dans le rapport de bogue, décrivez le problème en incluant
            les derniers messages visibles du noyau dans le cas d'un
            gel du noyau. Décrivez les étapes que vous avez effectuées
            pour arriver dans cet état.

</para>

  </sect2>

 </sect1>
