<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 12766 -->

 <sect1 id="device-names">
 <title>Nombres de los dispositivos en Linux</title>
<para>

En Linux, los nombres de los discos y las particiones pueden ser
diferentes de los usados en otros sistemas operativos. Es necesario saber
los nombres que Linux emplea cuando crea y monta particiones.
A continuación, se presenta una lista de los esquemas
usados para los nombres.

</para>
<itemizedlist arch="not-s390">
<listitem><para>

La primera unidad de disco flexible se llama <filename>/dev/fd0</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

La segunda unidad de disco flexible se llama <filename>/dev/fd1</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

La primera unidad de disco SCSI (identificación SCSI address-wise) se llama
<filename>/dev/sda</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

La segunda unidad de disco SCSI (address-wise) se llama 
<filename>/dev/sdb</filename>, y así sucesivamente.

</para></listitem>
<listitem><para>

La primera unidad de un CD-ROM SCSI se llama <filename>/dev/scd0</filename>, 
también conocida como <filename>/dev/sr0</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

El disco maestro en el controlador IDE primario se llama 
<filename>/dev/hda</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

El disco esclavo en el controlador IDE primario es llamado
<filename>/dev/hdb</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Los discos maestro y esclavo en el controlador IDE secundario se llaman normalmente 
<filename>/dev/hdc</filename> y <filename>/dev/hdd</filename>,
respectivamente.  Los nuevos controladores IDE pueden tener dos
canales de lectura, actuando, efectivamente, como 2 controladores.

<phrase arch="m68k">
Las letras de las particiones pueden ser diferentes de las que muestra el programa 
para mac pdisk (e.j. en pdisk, lo que muestra como <filename>/dev/hdc</filename> puede
mostrarse como <filename>/dev/hda</filename> en Debian). 
</phrase>

</para></listitem>

<listitem arch="i386"><para>

El primer disco XT se llama <filename>/dev/xda</filename>.

</para></listitem>
<listitem arch="i386"><para>

El segundo disco XT se llama <filename>/dev/xdb</filename>.

</para></listitem>
<listitem arch="m68k"><para>

La primera unidad ACSI se llama <filename>/dev/ada</filename>, y la segunda
<filename>/dev/adb</filename>.  

</para></listitem>
</itemizedlist>

<itemizedlist arch="s390">
<listitem><para>

Los dispositivos DASD son llamados
<filename>/dev/dasd/<replaceable>xxxx</replaceable>/device</filename>
donde <replaceable>xxxx</replaceable> es el número en hexadecimal del
dispositivo. El núcleo que viene con &debian; usa por omisión devfs, 
por lo tanto los nodos de los dispositivos se crean o eliminan
automáticamente al conectar o desconectar un dispositivo DASD. Revise el
capítulo 3 en el manual de
<ulink url="http://oss.software.ibm.com/developerworks/opensource/linux390/docu/l390dd08.pdf">
Controladores de dispositivos y comandos de instalación</ulink> para mayor información acerca
de este tema.

</para></listitem>
</itemizedlist>

<para arch="not-s390">

Las particiones en cada disco son representadas añadiendo un número decimal al 
nombre del disco: <filename>sda1</filename> y
<filename>sda2</filename> representan a la primera y segunda
partición en la primera unidad de disco SCSI en el sistema.

</para><para arch="not-s390">

He aquí un ejemplo de la vida real. Supongamos que tiene un sistema
con 2 discos SCSI, uno en la dirección SCSI 2 y el otro en la dirección
SCSI 4. El primer disco (dirección 2) se llama entonces <filename>sda</filename>,
y el segundo <filename>sdb</filename>. Si el dispositivo 
<filename>sda</filename> tiene 3 particiones en ella, estas se llamarán 
<filename>sda1</filename>, <filename>sda2</filename>, y
<filename>sda3</filename> respectivamente.  Esto mismo se aplica a el disco
<filename>sdb</filename> y sus particiones.

</para><para arch="not-s390">

Note que si usted tiene dos controladores SCSI,
el orden de estos dispositivos puede confundirse. La mejor solución
para este caso es revisar los mensajes del inicio del sistema, asumiendo
que conoce los modelos de los dispositivos y/o las capacidades.

</para><para arch="i386">

Linux representa la partición primaria como el nombre del dispositivo
más un número del 1 al 4. Por ejemplo, la primera partición en la primera
unidad IDE es <filename>/dev/hda1</filename>. Las particiones lógicas
son enumeradas empezando desde el número 5, así la primera partición
lógica en el mismo disco es <filename>/dev/hda5</filename>. 
Recuerde que la partición extendida, es decir, la partición primaria que 
contiene a las particiones lógicas, no es usable por sí sola. Esto se aplica 
a los discos SCSI como también a los discos IDE.

</para><para arch="m68k">

El sistema VMEbus usando por la unidad de disco flexible SCSI TEAC FC-1 se
verá como un disco SCSI normal. Para hacer una simple identificación
de este dispositivo, el programa de instalación creará un link simbólico
hacia el dispositivo apropiado y lo establecerá en <filename>/dev/sfd0</filename>.

</para><para arch="sparc">

Las particiones de los discos Sun permiten 8 particiones separadas (o rebanadas). 
La tercera partición es usual y preferentemente la partición 
del ``Disco Entero''.  Esta partición hace referencia a todos los sectores del disco, y es
usado por el encargado de iniciar el sistema (SILO, ó los propios de Sun).

</para><para arch="s390">

En los discos de la arquitectura arch-title; se permiten 3 particiones separadas, 
llamadas <filename>/dev/dasd/<replaceable>xxxx</replaceable>/part1</filename>,
<filename>/dev/dasd/<replaceable>xxxx</replaceable>/part2</filename> y
<filename>/dev/dasd/<replaceable>xxxx</replaceable>/part3</filename> respectivamente.

</para>
 </sect1>
