<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 18767 -->
<!-- Revisado por Rudy Godoy -->

 <sect1 id="device-names">
 <title>Nombres de dispositivos en Linux</title>
<para>

En Linux, los nombres de los discos y las particiones pueden ser
diferentes que los usados en otros sistemas operativos. Necesita 
conocer los nombres que Linux emplea cuando crea y monta particiones.
A continuación, una lista del esquema básico de nombrado:

</para>
<itemizedlist arch="not-s390">
<listitem><para>

La primera unidad de disco flexible se llama <filename>/dev/fd0</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

La segunda unidad de disco flexible se llama <filename>/dev/fd1</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

La primera unidad de disco SCSI (Identificación SCSI address-wise) se llama
<filename>/dev/sda</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

La segunda unidad de disco SCSI (address-wise) se llama 
<filename>/dev/sdb</filename>, y así sucesivamente.

</para></listitem>
<listitem><para>

La primera unidad de un CD-ROM SCSI se llama <filename>/dev/scd0</filename>, 
también conocida como <filename>/dev/sr0</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

El disco maestro en el controlador IDE primario se llama 
<filename>/dev/hda</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

El disco esclavo en el controlador IDE primario es llamado
<filename>/dev/hdb</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Los discos maestro y esclavo en el controlador IDE secundario generalmente
se llaman <filename>/dev/hdc</filename> y <filename>/dev/hdd</filename>,
respectivamente. Los nuevos controladores IDE pueden tener dos
canales de lectura, actuando, efectivamente, como 2 controladores.

<phrase arch="m68k">
Las letras de las particiones pueden ser diferentes de las que muestra el 
programa para mac pdisk (p. ej. lo que se muestra como
<filename>/dev/hdc</filename> en pdisk podría mostrarse como 
<filename>/dev/hda</filename> en Debian). 
</phrase>

</para></listitem>

<listitem arch="i386"><para>

El primer disco XT se llama <filename>/dev/xda</filename>.

</para></listitem>
<listitem arch="i386"><para>

El segundo disco XT se llama <filename>/dev/xdb</filename>.

</para></listitem>
<listitem arch="m68k"><para>

La primera unidad ACSI se llama <filename>/dev/ada</filename>, y la segunda
<filename>/dev/adb</filename>.  

</para></listitem>
</itemizedlist>

<itemizedlist arch="s390">
<listitem><para>

El primer dispositivo DASD se llama
<filename>/dev/dasd/</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

El segundo dispositivo DASD se llama
<filename>/dev/dasdb</filename>, y asi sucesivamente.

</para></listitem>
</itemizedlist>

<para arch="not-s390">

Las particiones en cada disco son representadas añadiendo un número decimal al 
nombre del disco: <filename>sda1</filename> y
<filename>sda2</filename> representan a la primera y segunda
partición en la primera unidad de disco SCSI en el sistema.

</para><para arch="not-s390">

Aquí un ejemplo de un caso real. Supongamos que tiene un sistema
con 2 discos SCSI, uno en la dirección SCSI 2 y el otro en la dirección
SCSI 4. El primer disco (en la dirección 2) se llama entonces 
<filename>sda</filename>, y el segundo <filename>sdb</filename>. Si el
dispositivo <filename>sda</filename> tiene 3 particiones, éstas 
se llamarán <filename>sda1</filename>, <filename>sda2</filename>, y
<filename>sda3</filename> respectivamente. Lo mismo se aplica a el disco
<filename>sdb</filename> y sus particiones.

</para><para arch="not-s390">

Note que si tiene dos adaptadores de concentrador de bus SCSI (p. ej.,
controladores), el orden de las unidades puede confundirse. La mejor 
solución para este caso es revisar los mensajes de arranque del sistema, 
asumiendo que conoce los modelos de los dispositivos y/o las capacidades.

</para><para arch="i386">

Linux representa la partición primaria como el nombre del dispositivo,
más un número del 1 al 4. Por ejemplo, la primera partición en la primera
unidad IDE es <filename>/dev/hda1</filename>. Las particiones lógicas
son enumeradas empezando desde el número 5, así la primera partición
lógica en el mismo disco es <filename>/dev/hda5</filename>. 
Recuerde que la partición extendida, es decir, la partición primaria que 
contiene a las particiones lógicas, no es usable de por sí misma. Esto es
aplicable tanto para los discos SCSI como los IDE.

</para><para arch="m68k">

En sistemas VMEbus usando la unidad de disquete SCSI TEAC FC-1, éste se
verá como un disco SCSI común. Para hacer una identificación simple
de este dispositivo, el programa de instalación creará un enlace simbólico
hacia el dispositivo apropiado y lo establecerá en 
<filename>/dev/sfd0</filename>.

</para><para arch="sparc">

Las particiones de los discos Sun permiten 8 particiones separadas 
(o rebanadas). La tercera partición es generalmente (y preferible tenerla) 
la partición del «disco entero».  Esta partición hace referencia a todos 
los sectores del disco, y es usada por el encargado de arrancar el sistema
(SILO, ó los de Sun).

</para><para arch="s390">

Las particiones en cada disco son representadas al añadir un número decimal
al nombre del disco: <filename>dasda1</filename> y <filename>dasda2</filename>
representan la primera y segunda partición del primer dispositivo DASD en
su sistema.

</para>
 </sect1>
