<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 24663 -->
<!-- Revisado por Rudy Godoy -->
 
<sect1 id="partition-programs">
 <title>Programas para particionar en Debian</title>
<para>

Los desarrolladores de Debian han adaptado una gran cantidad
de programas para particionar. De esta forma, se puede trabajar en una gran
cantidad de discos duros de las diversas arquitecturas soportadas por
Debian. A continuación, se presenta una lista de los programas que se
pueden aplicar a su arquitectura.

</para>

<variablelist>

<varlistentry>
<term><command>partman</command></term>
<listitem><para>

Herramienta original de Linux para particionar discos. Esta «navaja suiza»
también puede ajustar el tamaño de las particiones, 
crear sistemas de ficheros <phrase arch="i386"> 
(como se llama en Windows a <quote>formatear</quote>) </phrase> y 
asignarlos a sus respectivos puntos de montaje.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="fdisk.txt">
<term><command>fdisk</command></term>
<listitem><para>

Es la herramienta original de Linux para particionar discos,
a menudo usada por los gurús. Por favor, no olvide leer la
<ulink url="fdisk.txt">documentación de fdisk</ulink> .

</para><para>

Sea cuidadoso si tiene una partición de FreeBSD en su máquina.
Los núcleos instalados traen soporte para este tipo de partición,
pero la manera en que <command>fdisk</command> la representa, puede 
(o no) ser un poco diferente. Para más información, revise el 
<ulink url="&url-linux-freebsd;">CÓMO de Linux+FreeBSD</ulink>

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="cfdisk.txt">
<term><command>cfdisk</command></term>
<listitem><para>

Una herramienta para particionar a pantalla completa, muy fácil de usar.
Recomendada para la mayoría de los usuarios. Revise la 
<ulink url="cfdisk.txt">documentación de cfdisk</ulink>.

</para><para>

<command>cfdisk</command> no reconoce las particiones de FreeBSD,
y nuevamente, los dispositivos mostrados en pantalla pueden ser un tanto
diferentes a los que realmente tiene.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="atari-fdisk.txt">
<term><command>atari-fdisk</command></term>
<listitem><para>

Versión de <command>fdisk</command> para Atari; No olvide leer la 
<ulink url="atari-fdisk.txt">documentación de atari-fdisk</ulink>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="amiga-fdisk.txt">
<term><command>amiga-fdisk</command></term>
<listitem><para>

Versión de <command>fdisk</command> para Amiga; No olvide leer la 
<ulink url="amiga-fdisk.txt">documentación de amiga-fdisk</ulink>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="mac-fdisk.txt">
<term><command>mac-fdisk</command></term>
<listitem><para>

Versión de <command>fdisk</command> para Mac; No olvide leer la 
<ulink url="mac-fdisk.txt">documentación de mac-fdisk</ulink>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="pmac-fdisk.txt">
<term><command>pmac-fdisk</command></term>
<listitem><para>

Versión de <command>fdisk</command> para PowerMac, además usado por BVM
y los sistemas VMEbus de Motorola; Para mayor información, lea la 
<ulink url="pmac-fdisk.txt">documentación de pmac-fdisk</ulink>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="fdasd.txt">
<term><command>fdasd</command></term>
<listitem><para>

Versión de <command>fdisk</command> para &arch-title; ; No olvide leer la
<ulink url="fdasd.txt">documentación de fdasd</ulink> o el capítulo 13 en la
<ulink url="http://oss.software.ibm.com/developerworks/opensource/linux390/docu/l390dd08.pdf">
documentación sobre dispositivos y su respectiva instalación</ulink>, para
mayor información. 

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Se ejecutará uno de estos programas por omisión cuando seleccione
<guimenuitem>Particionar un disco duro</guimenuitem> en la instalación. 
Si el programa predeterminado no es el que desea usar, 
abandone el particionador, diríjase al intérprete de órdenes
(<userinput>tty2</userinput>) presionando <keycap>Alt</keycap>
y <keycap>F2</keycap> al mismo tiempo, y escriba el nombre
del programa que desea usar para particionar (puede usar argumentos
propios del programa si lo desea).  Luego, omita la sección
<guimenuitem>Particionar un disco duro</guimenuitem> en el
<command>debian-installer</command> y continúe hacia el siguiente paso.

</para><para>

Si va a trabajar con más de 20 particiones en su disco duro IDE,
necesitará crear los dispositivos para todas las particiones a partir
de la partición 21 (si es que existen, obviamente). Si los dispositivos
no están configurados correctamente fallará el siguiente paso:
«Inicialización de la particiones».
Como ejemplo, aquí hay una lista de órdenes que puede usar en
<userinput>tty2</userinput> o bajo el intérprete de órdenes para agregar
un dispositivo, con el fín de que la partición número 21 pueda ser
inicializada.

<informalexample><screen>
# cd /dev
# mknod hda21 b 3 21 
# chgrp disk hda21
# chmod 660 hda21
</screen></informalexample>


Al momento de arrancar su nuevo sistema, tendrá problemas si los dispositivos
no están presentes en el sistema de destino. Después de instalar el núcleo y
sus módulos deberá ejecutar:

<informalexample><screen>
# cd /target/dev
# mknod hda21 b 3 21 
# chgrp disk hda21
# chmod 660 hda21
</screen></informalexample>

<phrase arch="i386">No se olvide de marcar su partición
como <quote>Bootable</quote> (arrancable).</phrase>
</para><para condition="mac-fdisk.txt">

Revise la
<ulink url="mac-fdisk.txt">documentación de mac-fdisk</ulink> para obtener más 
información de cómo crear las particiones. Es muy importante saber que la
partición de intercambio se identifica en el disco de Mac por su nombre;
debe ser nombrada «swap». Todas las particiones de Linux en un Mac deben ser 
del tipo «Apple_UNIX_SRV2». Por favor, lea el manual. Además, puede serle 
de utilidad leer el <ulink url="&url-mac-fdisk-tutorial;">tutorial de mac-fdisk </ulink>, 
el cual incluye los pasos a seguir si esta compartiendo su disco duro con
MacOS.

</para>

&partition-alpha.xml;
&partition-hppa.xml;
&partition-i386.xml;
&partition-ia64.xml;
&partition-mips.xml;
&partition-powerpc.xml;
&partition-sparc.xml;

 </sect1>
