<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

 <sect1>
 <title>Esquemas recomendados para el particionamiento.</title>
<para>

Para maquinas de usuarios novatos, equipos personales con Debian, sistemas para el hogar
y en general, cuando será usado por un solo usuario, una partición en <filename>/</filename>
(más swap), es probablemente la forma mas fácil de comenzar. Sin embargo, si su
partición es mas grande que 6GB, escoja ext3 como su tipo de partición. Las
particiones de tipo ext2, necesitan una revisión periódica de la integridad
del sistema de archivos, y esto puede tomar bastante tiempo al iniciar su sistema si es que
su partición demasiado grande.

</para><para>

Para sistemas multi-usuarios, o bien, con una gran cantidad de espacio
libre para usar, lo mejor es dejar <filename>/usr</filename>, <filename>/var</filename>,
<filename>/tmp</filename>, y <filename>/home</filename> separadadas de la
partición <filename>/</filename>.

</para><para>

Usted necesitá una partición <filename>/usr/local</filename> separada
si usted planea instalar una gran cantidad de programas que no son
parte del sistema Debian. Si su maquina va a ser un servidor de correo,
usted necesitará crear una partición separada para <filename>/var/mail</filename>.
A menudo, dejar una partición separada para <filename>/tmp</filename> es una
muy buena idea, por ejemplo, dejarla con 20 ó 50 MB, lo cual es suficiente.
Si usted esta configurando un servidor con una gran cantidad de cuentas de usuarios,
es altamente recomendable dejar separada la partición <filename>/home</filename>.
En general, como se debe particionar el disco depende del uso que se le desee
dar al computador.


</para><para>

Para sistemas muy complejos, usted debiese leer el
<ulink url="&url-multidisk-howto;">
Multi Disk HOWTO</ulink>. Este contiene información bastante profundizada, 
sobre todo del interés de los ISPs, y de la gente que desea instalar un servidor.

</para><para>

Con respecto al tamaño de la partición de intercambio (swap), hay una gran
cantidad de puntos de vista. Uno de ellos, que normalmente funciona muy bien, es que
usted debe asignar tanta swap en relación a cuanta memoria usted tenga. No es recomendable
que sea mas pequeña que 16MB, en la mayoría de los casos. Obviamente, hay excepciones a estas reglas.
Si usted está tratando re solver 10000 ecuaciones simultaneas en una maquina con 256 MB en memoria, usted
necesitará un gigabyte (o más) de swap.

</para><para arch="m68k"> 

Por otro lado, los Ataris y los Macs no sufren muchos cambios dejando una
partición swap muy grande. Por lo tanto, en vez de crear una partición muy grande
para la swap, mejor obtenga la mayor cantidad de memoria RAM como le sea posible.

</para><para>

En arquitecturas de 32 bits (i386, m68k, 32-bit SPARC, y PowerPC), 
el máximo para una partición de intercambio (swap) es de 2GB. Esto
debería ser suficiente para cualquier tipo de instalación. Sin embargo,
si sus requerimientos de swap son realmente altos, usted probablemente
debería tratar de separar la carga del intercambio, a través de diversos discos
(también llamados <quote>spindles</quote>) y, si es posible, en diferentes
canales SCSI o IDE. El núcleo va a balancear el uso de la swap entre múltiples
particiones de intercambio, dando así, un mejor rendimiento.

</para><para>

Como ejemplo, considere una maquina antigua que posee 32MB de RAM y un disco duro
de 1.7GB IDE en <filename>/dev/hda</filename>. 
En este caso sería conveniente dejar una partición de 500MB para otro sistema operativo en
<filename>/dev/hda1</filename>, 32MB para la particion de intercambio (swap) en 
<filename>/dev/hda3</filename> y alrededor de 1.2GB en
<filename>/dev/hda2</filename>) usada como la partición de Linux.

</para><para>

Para más ejemplos, revise las 
<ulink url="&url-partition-examples;">
estrategias para particionar</ulink>. 

Para tener una idea del espacio ocupado por las respectivas tareas, usted
puede que esté interesado en agregarlas luego de que su instalación
este completa. Por favor revise <xref linkend="tasksel-size-list"/>
para mayor información.

</para>

 </sect1>
