<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 18917 -->
<!-- revisado rudy, 24 feb. 2005 -->

 <sect1>
 <title>Esquemas recomendados para el particionado</title>
<para>

Para máquinas de usuarios novatos, equipos personales con Debian, sistemas 
para el hogar y en general, cuando será usado por un solo usuario,
probablemente una partición en <filename>/</filename> (además de la de intercambio),
es la forma más fácil de comenzar. Sin embargo, si su partición es más grande 
que 6 GB, escoja ext3 como el tipo de partición. Las particiones de tipo ext2, 
necesitan una revisión periódica de la integridad del sistema de ficheros,
y esto puede tomar bastante tiempo al iniciar su sistema, si su partición 
es demasiado grande.

</para><para>

Para sistemas multiusuario, o bien, con una gran cantidad de espacio
libre para usar, lo mejor es dejar <filename>/usr</filename>, 
<filename>/var</filename>, <filename>/tmp</filename> y 
<filename>/home</filename> separadas de la partición <filename>/</filename>.

</para><para>

Necesitará una partición <filename>/usr/local</filename> separada
si planea instalar una gran cantidad de programas que no son
parte del sistema Debian. Si su máquina va a ser un servidor de correo,
necesitará crear una partición separada para <filename>/var/mail</filename>.
A menudo, dejar una partición separada para <filename>/tmp</filename> 
es una muy buena idea. Es suficiente dejarla con 20 ó 50 MB.
Si está configurando un servidor con una gran cantidad de cuentas de usuarios,
es altamente recomendable dejar separada la partición 
<filename>/home</filename>. En general, cómo se debe particionar el 
disco depende del uso que se quiera dar al ordenador.


</para><para>

Para sistemas muy complejos, debe leer el
<ulink url="&url-multidisk-howto;">
CÓMO de multidiscos</ulink>. Éste contiene información bastante profundizada, 
sobre todo de interés para ISPs, y de la gente que desea instalar un 
servidor.

</para><para>

Con respecto al tamaño de la partición de intercambio, hay diversos
puntos de vista. Uno de ellos, que generalmente funciona muy bien, es
asignar tanto espacio a la partición de intercambio como memoria tenga su sistema. En la mayoría de los 
casos no es recomendable que sea más pequeña que 16 MB. Obviamente, hay 
excepciones a estas reglas. Si está tratando resolver 10000 ecuaciones 
simultáneas en una máquina con 256 MB de memoria, necesitará un gigabyte
(o más) de espacio de intercambio.

</para><para arch="m68k"> 

Por otro lado, los Ataris Falcons y los Macs sufren mucho con el intercambio,
por lo tanto, en lugar de crear una partición de intercambio muy grande, es
preferible que obtenga la mayor cantidad de memoria RAM que sea posible.

</para><para>

En arquitecturas de 32 bits (i386, m68k, 32-bit SPARC y PowerPC), 
el tamaño máximo para una partición de intercambio es de 2 GB. Esto
debería ser suficiente para cualquier tipo de instalación. Sin embargo,
si sus requisitos para el espacio de intercambio son realmente altos, probablemente
debería tratar de separar la carga del intercambio, a través de diversos discos
(también llamados <quote>spindles</quote>) y, si es posible, en diferentes
canales SCSI o IDE. El núcleo podrá balancear el uso de la zona de intercambio entre múltiples
particiones de intercambio dando así un mejor rendimiento.

</para><para>

Como ejemplo, considere una máquina antigua que posee 32 MB de RAM y un disco 
duro IDE de 1.7 GB en <filename>/dev/hda</filename>. 
En este caso sería conveniente dejar una partición de 500 MB para otro sistema 
operativo en 
<filename>/dev/hda1</filename>, 32 MB para la partición de intercambio en 
<filename>/dev/hda3</filename> y alrededor de 1.2 GB en
<filename>/dev/hda2</filename>) usada como la partición de Linux.

</para><para>

Para tener una idea de cuánto ocupa cada tarea que instale, puede
que le interese agregarlas después de completar su instalación.
Por favor revise <xref linkend="tasksel-size-list"/>
para mayor información.

</para>

 </sect1>
