<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

 <sect1 id="partition-sizing">
 <title>Decisiones sobre las particiones de Debian y sus tamaños</title>
<para>

Como mínimo, GNU/Linux necesita una partición para funcionar. Usted
puede tener una sola partición para tener todo el sistema operativo,
aplicaciones y sus archivos personales. La mayoría de las personas creen
que tener una partición de intercambio (swap) también es necesario, a pesar
de que no es estrictamente cierto. La <quote>Swap</quote> es un espacio en sí 
dentro del sistema operativo, el cual le permite al sistema usar espacio del disco
como <quote>memoria virtual</quote>. Dejando una partición swap separada, Linux
puede hacer un uso mucho mas eficiente de ella. Es posible forzar a Linux a que
use un archivo como swap, pero no es recomendable.

</para><para>

Sin embargo, la mayoría de la gente elige usar más que el número mínimo de 
particiones. Hay dos razones por las que podría querer dividir 
su sistema de archivos en varias particiones pequeñas. 
La primera es por seguridad. Si algo ocurre y corrompe su sistema de archivos, 
generalmente sólo afectará una partición. Así, sólo tendrá que sustituir 
solamente (desde los respaldos que usted cuidadosamente ha realizado) una parte 
de su sistema. Como mínimo, debería crear lo que generalmente se
llama una <quote>partición raíz</quote>. Ésta contiene los componentes esenciales 
del sistema. Si alguna otra partición se corrompe, aún puede iniciar 
su sistema GNU/Linux para solucionar el problema. Esto evita que tenga
que instalar nuevamente su sistema por completo.

</para><para>

La segunda razón, es generalmente más importante cuando se instala
una maquina para trabajar, pero realmente depende del uso de su
computador. Por ejemplo, un servidor de correo que recibe una gran
cantidad de spam, puede facilmente llenarse y dejar sin espacio una partición,
dejando el sistema inutilizable. Si usted deja <filename>/var/mail</filename> en
una partición separada, por lo general su sistema seguirá funcionado
perfectamente, a pesar de recibir una gran cantidad de spam.

</para><para>

Realmente, la única desventaja de usar más particiones es que a menudo es 
difícil saber por adelantado cuales serán sus necesidades. Si usted hace
una partición demasiado pequeña, deberá instalar el sistema nuevamente,
haciendo de nuevo las particiones que realmente usted requiere, o bien,
tendrá que estar constantemente haciendo espacio en su disco duro para
que no se llene completamente. Por otra parte, si usted hace la partición
demasiado grande, usted perderá el espacio que se podría utilizar en otra
parte. Hoy en día los discos son baratos, pero tampoco hay por qué gastar 
dinero innecesariamente.
</para>
 </sect1>
