<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

 <sect1 id="directory-tree">
 <title>Árbol de directorios</title>
<para>

&debian; se basa en la
<ulink url="&url-fhs-home;">Estandarización de la jerarquía de los sistemas 
de archivos</ulink> en lo que se refiere a directorios y nombres. 
Este estándar permite a los usuarios y a los programas, saber la 
ubicación exacta de los archivos y directorios que se requieren. El directorio
raíz es representado por una raya vertical (slash)
<filename>/</filename>. Dentro de esta raíz, todos los sistemas
Debian incluyen los siguientes directorios:

<informaltable>
<tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry>Directorio</entry><entry>Contenido</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry><filename>bin</filename></entry>
  <entry>Programas esenciales del sistema</entry>
</row><row>
  <entry><filename>boot</filename></entry>
  <entry>Archivos usados por el programa encargado de iniciar el sistema</entry>
</row><row>
  <entry><filename>dev</filename></entry>
  <entry>Archivos de dispositivos</entry>
</row><row>
  <entry><filename>etc</filename></entry>
  <entry>Archivos de configuración específicos del sistema</entry>
</row><row>
  <entry><filename>home</filename></entry>
  <entry>Directorio raíz de los usuarios</entry>
</row><row>
  <entry><filename>lib</filename></entry>
  <entry>Bibliotecas compartidas esenciales y módulos del núcleo</entry>
</row><row>
  <entry><filename>mnt</filename></entry>
  <entry>Punto de montaje temporal para un sistema de archivos</entry>
</row><row>
  <entry><filename>proc</filename></entry>
  <entry>Directorio virtual que contiene información del sistema</entry>
</row><row>
  <entry><filename>root</filename></entry>
  <entry>Directorio personal del administrador de la máquina</entry>
</row><row>
  <entry><filename>sbin</filename></entry>
  <entry>Programas esenciales del sistema</entry>
</row><row>
  <entry><filename>tmp</filename></entry>
  <entry>Archivos temporales</entry>
</row><row>
  <entry><filename>usr</filename></entry>
  <entry>Jerararquía secundaria</entry>
</row><row>
  <entry><filename>var</filename></entry>
  <entry>Datos en constante cambio</entry>
</row><row>
  <entry><filename>opt</filename></entry>
  <entry>Directorio para programas opcionales instalados manualmente</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>
</para>

<para>

A continuación, se presenta una lista de consideraciones importantes con respecto
a los directorios y a las particiones.

</para>
<itemizedlist>
<listitem><para>

La partición raíz <filename>/</filename> siempre debe contener
físicamente las particiones <filename>/etc</filename>, <filename>/bin</filename>,
<filename>/sbin</filename>, <filename>/lib</filename> y
<filename>/dev</filename>, de otra manera será imposible iniciar el sistema.
Típicamente 100 MB es suficiente para una partición raíz, pero esto puede variar
dependiendo del uso que se le de al sistema.

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/usr</filename>: programas ejecutables
(<filename>/usr/bin</filename>), bibliotecas
(<filename>/usr/lib</filename>), documentación
(<filename>/usr/share/doc</filename>), etc., están en este 
directorio. Esta es la parte que requiere mayor espacio. Usted
debe asignarle al menos 500 MB de espacio de su disco. Si desea
instalar más paquetes, debe incrementar el tamaño de esta partición.

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/home</filename>: cada usuario dejará sus datos en un
subdirectorio de este directorio. El tamaño de este último, depende 
exclusivamente de la cantidad de usuarios que existan en el sistema,
contemplando de igual manera, los archivos que serán alojados en los
respectivos directorios. Dependiendo de sus planes, debería reservar
alrededor de 100 MB for cada usuario, pero en estricto rigor, debe
adaptar este valor a sus necesidades.

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/var</filename>: todos los datos en constante cambio tales
como los artículos de noticias, correo electrónico, sitios web, el
cache del sistema de empaquetado, etc. será alojado en este directorio.
El tamaño de este directorio depende directamente del uso de su
computador, pero para el común de los usuarios esto será decidido
por la herramienta que use para instalar su sistema. 
Si planea hacer una instalación completa de todos los programas que 
el sistema Debian le ofrece, en una sola sesión, dejar 2 ó 3 GB 
de espacio para <filename>/var</filename> debería ser suficiente.
Si va a instalar el sistema por partes ( esto implica, instalar los
servicios y utilidades, seguidos por herramientas de texto, luego
el entorno gráfico,  ...), debería asignar alrededor de 300 - 500
MB en <filename>/var</filename>.  Si va a ser sistema que se mantendrá
fijo, y no planea hacer una gran cantidad de actualizaciones,
con 30 ó 40 MB en <filename>/var</filename> debería ser suficiente.

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/tmp</filename>: usualmente, los datos temporales de los 
programas van en <filename>/tmp</filename>. Asignar 20 ó 50 MB
a esta partición debería ser suficiente. 

</para></listitem>
</itemizedlist>

 </sect1>
