<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25496 -->
<!-- revisado por rudy, 24 feb. 2005 -->

 <sect1 id="directory-tree">
 <title>Árbol de directorios</title>
<para>

&debian; se basa en el
<ulink url="&url-fhs-home;">Estándar de jerarquía de los sistemas 
de ficheros</ulink> (FHS) en lo que se refiere a directorios y nombres. 
Este estándar permite a los usuarios y a los programas, saber la 
localización exacta de los ficheros y directorios que se requieren. El 
directorio raíz es representado por una barra vertical (slash, N. del t.)
<filename>/</filename>. Dentro de esta raíz, todos los sistemas
Debian incluyen los siguientes directorios:

<informaltable>
<tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry>Directorio</entry><entry>Contenido</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry><filename>bin</filename></entry>
  <entry>Programas esenciales del sistema</entry>
</row><row>
  <entry><filename>boot</filename></entry>
  <entry>Ficheros usados por el programa encargado de arrancar el sistema</entry>
</row><row>
  <entry><filename>dev</filename></entry>
  <entry>Ficheros especiales de dispositivos</entry>
</row><row>
  <entry><filename>etc</filename></entry>
  <entry>Ficheros de configuración específicos del sistema</entry>
</row><row>
  <entry><filename>home</filename></entry>
  <entry>Directorio raíz de los usuarios</entry>
</row><row>
  <entry><filename>lib</filename></entry>
  <entry>Bibliotecas compartidas esenciales y módulos del núcleo</entry>
</row><row>
  <entry><filename>mnt</filename></entry>
  <entry>Punto de montaje temporal para un sistema de ficheros</entry>
</row><row>
  <entry><filename>proc</filename></entry>
  <entry>Directorio virtual que contiene información del sistema</entry>
</row><row>
  <entry><filename>root</filename></entry>
  <entry>Directorio personal del administrador de la máquina</entry>
</row><row>
  <entry><filename>sbin</filename></entry>
  <entry>Programas esenciales del sistema</entry>
</row><row>
  <entry><filename>tmp</filename></entry>
  <entry>Ficheros temporales</entry>
</row><row>
  <entry><filename>usr</filename></entry>
  <entry>Jerarquía secundaria</entry>
</row><row>
  <entry><filename>var</filename></entry>
  <entry>Datos en constante cambio</entry>
</row><row>
  <entry><filename>opt</filename></entry>
  <entry>Directorio para programas opcionales instalados manualmente</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>
</para>

<para>

A continuación, se presenta una lista de consideraciones importantes con 
respecto a los directorios y a las particiones.

</para>
<itemizedlist>
<listitem><para>

La partición raíz <filename>/</filename> siempre debe contener
físicamente las particiones <filename>/etc</filename>, <filename>/bin</filename>,
<filename>/sbin</filename>, <filename>/lib</filename> y
<filename>/dev</filename>, de otra manera será imposible arrancar el sistema.
Típicamente es suficiente 100 MB para una partición raíz, pero esto puede 
variar dependiendo del uso que se le de al sistema.

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/usr</filename>: Programas ejecutables
(<filename>/usr/bin</filename>), bibliotecas
(<filename>/usr/lib</filename>), documentación
(<filename>/usr/share/doc</filename>), etc., están en este 
directorio. Ésta es la parte que requiere mayor espacio. Debe
asignar al menos 500 MB de espacio de su disco. Si desea
instalar más paquetes, debe incrementar el tamaño de esta partición.

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/home</filename>: Cada usuario guardará sus datos en un
subdirectorio de este directorio. El tamaño de éste último, depende 
exclusivamente de la cantidad de usuarios que existan en el sistema,
contemplando de igual manera, los ficheros que serán alojados en los
respectivos directorios. Dependiendo de sus planes, debería reservar
alrededor de 100 MB para cada usuario, pero en estricto rigor, debe
adaptar este valor a sus necesidades.

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/var</filename>: Todos los datos en constante cambio tales
como los artículos de noticias, correo electrónico, sitios web, el
cache del sistema de empaquetado, etc. serán alojados en este directorio.
El tamaño de este directorio depende directamente del uso de su
ordenador, pero para el común de los usuarios esto será decidido
por la herramienta que use para instalar su sistema. 
Si planea hacer una instalación completa de todos los programas que 
le ofrece el sistema Debian, en una sola sesión, dejar 2 ó 3 GB 
de espacio para <filename>/var</filename> debería ser suficiente.
Si va a instalar el sistema por partes (esto implica, instalar los
servicios y utilidades, seguidos por herramientas de texto, luego
el entorno gráfico, ...), debería asignar alrededor de 300 ó 500
MB para <filename>/var</filename>. Si va a ser un sistema que se mantendrá
fijo, y no planea hacer una gran cantidad de actualizaciones,
con 30 ó 40 MB en <filename>/var</filename> debería ser suficiente.

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/tmp</filename>: Usualmente, los datos temporales de los 
programas van en <filename>/tmp</filename>. Asignar 20 ó 50 MB
a esta partición debería ser suficiente. 

</para></listitem>
</itemizedlist>

 </sect1>
