<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 18660 -->

  <sect3 arch="ia64">
  <title>Instalação do gerenciador de partida <command>ELILO</command> no disco
         rígido</title>
<para>

O gerenciador de partida da arquitetura &architecture; é chamado 
<quote>elilo</quote>. Ele foi construído tendo como base o gerenciador de 
partida <quote>lilo</quote> da arquitetura x86 e usa um arquivo de 
configuração parecido. No entanto, ao invés de escrever um MBR ou 
registro mestre de partição no disco rígido, ele copia os arquivos 
necessários para uma partição de disco em formato FAT e modifica o menu
do <guimenuitem>gerenciador de partida do EFI</guimenuitem> do hardware 
apontando para os arquivos naquela partição. O gerenciador de partida 
<command>elilo</command> realmente se divide em duas partes. O comando 
<filename>/usr/sbin/elilo</filename> que gerencia a partição e copia os 
arquivos para ela. O programa <filename>elilo.efi</filename> é copiado na 
partição EFI e executado pelo <quote>gerenciador de partida do EFI</quote> 
para fazer o trabalho de carregar e iniciar o kernel do Linux.

</para><para>

A configuração e instalação do <quote>elilo</quote> é feita como último passo
da instalação de pacotes da instalação do sistema básico. O 
&d-i; lhe mostrará uma lista de partições de disco potenciais que achou adequadas
para uma instalação de uma partição do EFI.
Selecione a partição que configurou anteriormente na instalação, tipicamente uma 
partição no mesmo disco que contém seu sistema de arquivos
<emphasis>raíz</emphasis>.

</para>

  <warning><title>Selecione a partição correta!</title>

<para>

O critério para seleção de uma partição é que ela deverá conter um 
sistema de arquivos em formato FAT marcada como <emphasis>inicializável</emphasis>.
O &d-i; pode mostrar múltiplas escolhas dependendo do que encontrar durante a
pesquisa de discos de sistema, incluindo partições EFI de outros discos de sistema 
e partições de diagnóstico do EFI. Lembre-se que o <command>elilo</command> 
pode formatar a partição durante a instalação, apagando todo o conteúdo anterior.

</para></warning>

  </sect3>

  <sect3 arch="ia64">
  <title>Conteúdo da Partição EFI</title>

<para>

A partição EFI é uma partição contendo um sistema de arquivos no 
formato FAT em um dos discos rígidos do sistema, normalmente o mesmo
disco que contém o sistema de arquivos <emphasis>raíz</emphasis>.
ela normalmente não é montada em um sistema em execução como normalmente
só é necessária pelo <quote>Gerenciador de Partida EFI</quote> para carregar
o sistema e a parte de instalação do <command>elilo</command> grava diretamente
no sistema de arquivos. O utilitário <command>/usr/sbin/elilo</command> 
grava os seguintes arquivos para o diretório <filename>efi/debian</filename> 
da partição EFI durante a instalação.
Note que o <quote>Gerenciador de Partida EFI</quote> encontrará estes arquivos
usando o caminho <filename>fs<replaceable>n</replaceable>:\efi\debian</filename>.
Podem existir outros arquivos neste sistema de arquivos enquanto o sistema 
é atualizado ou reconfigurado de tempos em tempos.

</para>

<variablelist>

<varlistentry>
<term><filename>elilo.conf</filename></term>
<listitem><para>

Este é o arquivo de configuração lido pelo gerenciador de partida
quando é iniciado. É uma cópia do <filename>/etc/elilo.conf</filename> com
os nomes de arquivos re-gravados para se referir a arquivos dentro da partição
EFI.

</para></listitem></varlistentry>

<varlistentry>
<term><filename>elilo.efi</filename></term>
<listitem><para>

Este é o programa gerenciador de partida que o <quote>Gerenciador de Partida EFI
</quote> executa para inicializar o sistema. Ele também é o programa por trás do
ítem de menu <guimenuitem>Debian GNU/Linux</guimenuitem> do menu de comando
<quote>EFI Boot Manager</quote>.

</para></listitem></varlistentry>

<varlistentry>
<term><filename>initrd.img</filename></term>
<listitem><para>

Este é um sistema de arquivos raíz inicial usado para inicializar o 
kernel. Ele é uma cópia do arquivo referenciado no
<filename>/etc/elilo.conf</filename>.
Em uma instalação padrão da Debian, ele deverá ser o arquivo em
<filename>/boot</filename> referenciado através do link simbólico
<filename>/initrd.img</filename>.

</para></listitem></varlistentry>

<varlistentry>
<term><filename>readme.txt</filename></term>
<listitem><para>

Este é um pequeno arquivo de texto te alertando que o conteúdo do 
diretório é gerenciado pelo <command>elilo</command> e que qualquer
modificação local será perdida na próxima vez que o
<filename>/usr/sbin/elilo</filename> for executado.

</para></listitem></varlistentry>

<varlistentry>
<term><filename>vmlinuz</filename></term>
<listitem><para>

Este é o próprio kernel compactado. É uma 
cópia do arquivo referenciado em
<filename>/etc/elilo.conf</filename>.
Em uma instalação padrão da Debian, ele será o 
arquivo em 
<filename>/boot</filename> referenciado pelo link simbólico
<filename>/vmlinuz</filename>.

</para></listitem></varlistentry>

</variablelist>

  </sect3>
