<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-15"?>
<!-- original version: 22903 -->

  <sect3 arch="i386">
  <title>Instalación del gestor de arranque <command>LILO</command> en un disco
         duro</title>
<para>

El segundo gestor de arranque para &architecture; es <quote>LILO</quote>.  Es un
programa complejo que ofrece muchas funcionalidades, incluyendo gestión de
arranque de MS-DOS, NT y OS/2. Por favor, lea cuidadosamente las instrucciones
en el directorio <filename>/usr/share/doc/lilo/</filename> si necesita algo
especia; lea también el <ulink url="&url-lilo-howto;">mini-CÓMO LILO</ulink>.

</para>
<note><para>

Actualmente la instalación de LILO sólo creará entradas en el menú para los
sistemas operativos que puedan arrancarse mediante
<firstterm>chainloaded</firstterm>. Esto significa que puede necesitar añadir
manualmente una entrada en el menú para sistemas operativos como GNU/Linux y
GNU/Hurd después de la instalación.

</para></note>
<para>

&d-i; le da a escoger entre tres opciones para instalar el gestor de arranque
<command>LILO</command>:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>Registro Maestro de Arranque (MBR)</term><listitem><para>

De este modo <command>LILO</command> tendrá todo el control del proceso de
arranque.

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Partición de Debian nueva</term><listitem><para>

Escoja esta si quiere usar otro gestor de arranque. <command>LILO</command> se
instalará a si mismo al principio de la partición de Debian nueva y hará las
veces de gestor de arranque secundario.

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Otra opción</term><listitem><para>

Útil para usuarios avanzados que quieran instalar <command>LILO</command> en
otro lugar. En ese caso se le preguntará el lugar deseado. Puede usar nombres
estilo devfs, como los que empiezan con <filename>/dev/ide</filename>,
<filename>/dev/scsi</filename>, y <filename>/dev/discs</filename>, así como
nombres tradicionales, como <filename>/dev/hda</filename> o
<filename>/dev/sda</filename>.

</para></listitem></varlistentry>
</variablelist>

</para><para>

Si después de este paso no puede volver a arrancar Windows 9x (o DOS),
necesitará usar un disco de arranque de Windows 9x (MS-DOS) y usar la orden
<userinput>fdisk /mbr</userinput> para reinstalar el registro maestro de
arranque &mdash; sin embargo, esto significa ¡qué tendrá que usar otro método
para volver a arrancar Debian! Para más información a cerca de esto lea <xref
linkend="reactivating-win"/>.

</para>
  </sect3>
