<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-15"?>
<!-- original version: 22935 -->
<!-- revisado jfs, 31 octubre 2004 -->

  <sect3 arch="i386">
  <title>Instalación del gestor de arranque <command>LILO</command> en un disco
         duro</title>
<para>

El segundo gestor de arranque para &architecture; es <quote>LILO</quote>.  Es un
programa antigüo y complejo que ofrece muchas funcionalidades, incluyendo la gestión de
arranque de los sistemas operativos MS-DOS, NT y OS/2. Por favor, lea cuidadosamente las instrucciones
en el directorio <filename>/usr/share/doc/lilo/</filename> si tiene necesidades
especiales. También debería consultar el <ulink url="&url-lilo-howto;">Mini-CÓMO de LILO</ulink>.

</para>
<note><para>

Actualmente la instalación de LILO sólo creará entradas en el menú para los
sistemas operativos que puedan arrancarse de forma encadenada (<firstterm>chainloaded</firstterm>). Esto significa que puede necesitar añadir
manualmente una entrada en el menú para sistemas operativos como GNU/Linux y
GNU/Hurd después de la instalación.

</para></note>
<para>

&d-i; le da a escoger entre tres opciones para instalar el gestor de arranque
<command>LILO</command>:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>Registro maestro de arranque («Master Boot Record», o MBR, N. del T.)</term><listitem><para>

De este modo <command>LILO</command> tendrá todo el control del proceso de
arranque.

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Nueva partición de Debian</term><listitem><para>

Escoja esta opción si quiere usar otro gestor de arranque. Se instalará <command>LILO</command> 
al principio de la nueva partición de Debian y hará las
veces de gestor de arranque secundario.

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Otra opción</term><listitem><para>

Esta opción es útil para usuarios avanzados que quieran instalar <command>LILO</command> en
otro lugar. En ese caso se le preguntará el lugar deseado. Puede usar nombres
en forma devfs, como los que empiezan con <filename>/dev/ide</filename>,
<filename>/dev/scsi</filename>, y <filename>/dev/discs</filename>, así como
nombres tradicionales, como <filename>/dev/hda</filename> o
<filename>/dev/sda</filename>.

</para></listitem></varlistentry>
</variablelist>

</para><para>

Si después de este paso no puede volver a arrancar Windows 9x (o DOS),
necesitará usar un disco de arranque de Windows 9x (MS-DOS) y usar la orden
<userinput>fdisk /mbr</userinput> para reinstalar el registro maestro de
arranque. Esto significa, sin embargo, ¡qué tendrá que usar otro método
para volver a arrancar Debian! Para obtener más información sobre cómo hacer ésto consulte 
<xref linkend="reactivating-win"/>.

</para>
  </sect3>
