<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: install-overview.xml 22664 2004-10-06 15:49:49Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="install-overview">
 <title>Обзор процесса установки</title> 
<para>Во-первых, хочется сказать о переустановках. Случаи, когда приходится полностью переустанавливать Debian очень редки; наиболее часто это делается при механической поломке жёсткого диска. </para><para>Большинство операционных систем могут требовать выполнения полной установки, при критических отказах или обновлении версии операционной системы. Даже если новая установка не требуется, часто нужно переустанавливать другие программы: чтобы они стали работать в новой версии ОС. </para><para>В &debian; намного больше вероятность того, что ОС может быть восстановлена, и не потребуется переустановка. Для обновлений никогда не требуется массовой переустановки; вы всегда можете обновиться на ходу. Все программы почти всегда совместимы с новыми версиями операционной системы. Если новая версия программы требует более нового программного обеспечения, система управления пакетами Debian обеспечит, что всё необходимое программное обеспечение автоматически было обнаружено и установлено.Дело в том, что много труда было вложено, чтобы избежать переустановки, поэтому думайте об этом как последней причине вашего выбора. Программа установки <emphasis>не</emphasis> разрабатывалась для установки поверх существующей системы. </para><para>Вот путь, который вам нужно пройти во время процесса установки. </para>

<orderedlist> 
<listitem><para>Сделайте резервную копию существующих данных и документов жёсткого диска, куда вы планируете установку. </para></listitem>
<listitem><para>Перед установкой соберите информацию о своём компьютере и всё необходимую документацию. </para></listitem>
<listitem><para>Выделите место для разметки под Debian на жёстком диске. </para></listitem>
<listitem><para>Найдите и/или загрузите программу установки и все нужные для вашей машины специальные драйверы (пользователям компакт-дисков Debian этого делать ненадо). </para></listitem>
<listitem><para>Вставьте ленты/дискеты/USB-карту памяти, и скопируйте загрузочные файлы (большинство пользователей компакт-дисков Debian могут загрузиться с одного из компакт-дисков). </para></listitem>
<listitem><para>Загрузите устанавливаемую систему. </para></listitem>
<listitem arch="not-s390"><para>Выберите язык установки. </para></listitem>
<listitem arch="not-s390"><para>Если есть, включите сетевое соединение. </para></listitem>

<listitem arch="s390"><para>Настройте один сетевой интерфейс. </para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>Откройте ssh соединение с новой системой. </para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>Подключите один или более DASD (Direct Access Storage Device(прямой доступ к устройству хранения)). </para></listitem>

<listitem><para>Создайте и смонтируйте разделы, на которые будет установлен Debian. </para></listitem>
<listitem><para>Следите за автоматической загрузкой/установкой/настройкой <firstterm>базовой системы</firstterm>. </para></listitem>
<listitem><para>Установите <firstterm>системный загрузчик</firstterm>, который может запускать &debian; и/или другую существующую систему. </para></listitem>
<listitem><para>Загрузите только что установленную систему первый раз, и сделайте несколько начальных системных установок. </para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>Откройте ssh соединение с новой системой. </para></listitem>
<listitem><para>Установите дополнительное программное обеспечение (<firstterm>задачами</firstterm> и/или<firstterm>пакетами</firstterm>), на ваше усмотрение. </para></listitem>
</orderedlist>

<para>Если у вас возникли проблемы по время установки, хорошо помогает знание какими пакетами это вызвано и на каком шаге. Представляем основных актёров от программного обеспечения в драме "установка": </para><para>Программа установки, <classname>debian-installer</classname>, то про что написано в первую очередь в этом руководстве. Она обнаруживает аппаратное обеспечение и загружает соответствующие драйверы, использует <classname>dhcp-client</classname> для настройки сетевого подключения, и запускает <classname>debootstrap</classname> для установки пакетов базовой системы. Намного больше актёров играют меньшие части этого процесса, а <classname>debian-installer</classname> завершает свою работу после первой загрузки операционной системы. </para><para>При загрузке новой базовой системы, <classname>base-config</classname> заведует добавлением пользователей, настройкой часового пояса (через <classname>tzsetup</classname>), и системы управления пакетами (с помощью <classname>apt-setup</classname>). Затем он запускает <classname>tasksel</classname>, которая может использоваться для выбора больших групп взаимосвязных программ, и в свою очередь, может запустить<classname>aptitude</classname>, которая позволит вам выбрать отдельные пакеты с программым обеспечением. </para><para>Когда <classname>debian-installer</classname> заканчивает работу перед первой загрузкой системы, вы имеете только основу системы, управляемую из командной строки. Графический интерфейс, который показывает окна на мониторе не будет устанавлен, если вы не выберите его на финальном шаге, или из<classname>tasksel</classname> или с помощью <classname>aptitude</classname>. Это необязательно, так как многие системы &debian; используются как серверы, которым не нужен графический интерфейс пользователя для выполнения своей работы. </para><para arch="not-s390">Просто поймите, что X система это полностью отдельная программа никак не связанная с <classname>debian-installer</classname>, и фактически, намного более сложная. Описание установки и устранения проблем с X системой не является целью данного руководства. </para>
 </sect1>

