<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: minimum-hardware-reqts.xml 19287 2004-08-17 19:32:19Z joeyh $ -->

 <sect1 id="minimum-hardware-reqts">
<title>Минимальные требования к аппаратному обеспечению</title>
<para>После сбора всей информации о компонентах вашего компьютера, проверьте, что ваше аппаратное обеспечение соответствует требованиям желаемого типа установки. </para><para arch="not-s390">В зависимости от ваших потребностей, у вас может оказаться машина меньшей мощности, чем рекомендовано в таблице далее. Однако, большинство пользователей рискуют оказаться расстроенными, если проигнорируют эти советы. </para><para arch="i386">Для настольных систем минимальная машина это Pentium 100, а для сервера Pentium II-300. </para><para arch="m68k">Для архитектуры m68k рекомендуется 68030 или лучший процессор. Вы можете использовать немного меньшее дисковое пространство, чем показано. </para><para arch="powerpc">Любой OldWorld илиor NewWorld PowerPC может использоваться в качестве настольной системы. Для серверов рекомендуется минимум132-МГц машина. </para>

<table>
<title>Рекомендуемые минимальные требования к системе</title>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry>Тип установки</entry><entry>ОПЕРАТИВНАЯ ПАМЯТЬ</entry><entry>Жёсткий диск</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Без настольных приложений</entry>
  <entry>24 мегабайта</entry>
  <entry>450 мегабайт</entry>
</row><row>
  <entry>С настольными приложениями</entry>
  <entry>64 мегабайта</entry>
  <entry>1 гигабайт</entry>
</row><row>
  <entry>Сервер</entry>
  <entry>128 мегабайт</entry>
  <entry>4 гигабайта</entry>
</row>

</tbody></tgroup></table>

<para>Вот примеры некоторых распространённых конфигураций систем для Debian. Также, по занимаемому размеру дискового пространства вы можете ориентироваться на группы программ в <xref linkend="tasksel-size-list"/>. </para>
<variablelist>

<varlistentry>
 <term>Стандартный сервер</term>
 <listitem><para>Это состав небольшого сервера, он полезен как урезанный сервер без многих свойств, полезных для пользователей работающих в командной строке. Он содержит FTP сервер, веб сервер, DNS, NIS и POP. Для всего этого достаточно 100МБ дискового пространства, а для данных вам потребуется дополнительное место. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Настольный компьютер</term>
 <listitem><para>Стандартный настольный компьютер, содержащий X window system, среду настольной системы, поддержку звука, редакторы и т.д. Вам потребуется около 2ГБ для стандартных настольных задач, хотя для них может потребоваться и значительно меньше места. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Рабочая консоль</term>
 <listitem><para>Сильно урезанная пользовательская машина, без X window system или X приложений.Возможно подойдёт для ноутбука или мобильного компьютера. Занимает около 140МБ. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>Для разработчика</term>
 <listitem><para>Настольная установка со всеми пакетами для разработки, такими как Perl, C, C++и т.д.Занимает около 475МБ. Если предположить добавление X11 и некоторых других пакетов, планируйте выделить около 800МБ для такого типа машины. </para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist><para>Не забудьте, что представленные размеры не включают все другие файлы, которые обычно лежат на машине: файлы пользователя, почта и данные. Всегда нужно быть более щедрым, когда подсчитываешь место для своих файлов и данных. Особенно раздел <filename>/var</filename> содержит много специфичной для Debian информации, а также обычные данные типа журнальных файлов. Файлы  <command>dpkg</command> (с информацией о всех установленных пакетах) могут легко израсходовать 20МБ. Также, <command>apt-get</command> помещает сюда загруженные файлы перед их установкой. Обычно, требуется выделить по крайней мере 100МБ для <filename>/var</filename>. </para>

 </sect1>

