<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: non-debian-partitioning.xml 23397 2004-10-23 10:47:36Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="non-debian-partitioning">
 <title>Переразметка для мульти-загрузочных систем</title>
<para>Разметка диска это просто операция деления вашего диска на секции. Каждая секция выделенная секция не зависит от других. Это, грубо говоря, как поставить стены внутри дома; если вы добавить в одну комнату мебель, то это не повлияет на другие комнаты. </para><para arch="s390">Всякий раз, когда в этом разделе говорится ``диск'', вы должны понимать это какDASD или VM минидиск в мире &arch-title;. Здесь же, машина означает LPAR илигостевую VM. </para><para>Если у вас уже установлена операционная система на машине <phrase arch="i386"> (Windows 9x, Windows NT/2000/XP, OS/2, MacOS, Solaris, FreeBSD, &hellip;) </phrase> <phrase arch="alpha"> (Tru64 (Digital UNIX), OpenVMS, Windows NT, FreeBSD, &hellip;) </phrase> <phrase arch="s390"> (VM, z/OS, OS/390, &hellip;) </phrase> <phrase arch="m68k"> (Amiga OS, Atari TOS, Mac OS, &hellip;) </phrase> и вы хотите добавить Linux на тот же диск, то вам нужно переразметить диск. Для Debian нужны отдельные разделы на жёстком диске. Он не может быть установлен на разделы Windows или MacOS. Он может совместно использовать некоторые разделы с другими системами Linux, но это здесь не описывается. Как минимум, вам нужно выделить место по корневой раздел для Debian. </para><para>Вы можете найти информацию об имеющихся разделах с помощью инструментов разметки из текущей операционной системы <phrase arch="i386">, такой как fdisk или PartitionMagic</phrase> <phrase arch="powerpc">, такой как Drive Setup, HD Toolkit или MacTools</phrase> <phrase arch="m68k">, такой какHD SC Setup, HDToolBox или SCSITool</phrase> <phrase arch="s390">, такой как VM diskmap</phrase> . У инструментов разметки всегда есть свойство, чтобы показать существующие разделы без их изменения. </para><para>В общем, изменение раздела с уже имеющейся файловой системой уничтожит всю информацию на нём. То есть вы всегда должны сделать резервную копиюи всей информации перед переразметкой .Используя аналогию с домом, вы вероятно захотите вынести всю мебель перед переносом стен или же вы рискуете попортить её. </para><para arch="hppa" condition="FIXME">

<emphasis>FIXME: write about HP-UX disks?</emphasis>

</para><para>Если на вашем компьютере имеется более одного жёсткого диска, вы можете выделить один диск полностью под Debian. Если это так, то вам не нужно размечаьт диск перед загрузкой системы установки; программа установки содержит утилиту разметки, которая хорошо справляется со своей работой. </para><para>Если ваша машина содержит только один жёсткий диск, и хотите заменить установленную операционную систему на &debian;, то вам также можете произвести разметку в процессе установки (<xref linkend="partman"/>), после загрузки системы установки.Однако, это сработает только если вы планируете загружать программу установки с лент,CD-ROM или с удалённой машины.Учтите: если вы загружаетесь с другого раздела жёсткого диска, и затем разметите этот жёсткий диск системой установки, то это удалит загрузочные файлы, и будем надеяться, что установка пройдёт с первого раза. Для этого случая вы должны иметь альтернативное средство оживить машину, например с оригинальных системных установочных лент или CD. </para><para>Если ваша машина уже имеет несколько разделов, и достаточное место может быть получено удалением или замещением одного или двумя из них, то вы тоже можете отложить разметку до процедуры установки Debian. Тем не менее, вы всё равно должны дочитать этот материал до конца, так как могут встретиться специфичные комбинации, типа порядка существующих разделов в таблице разделов, что всё равно заставит вас переразмечать диск до запуска установки. </para><para arch="i386">Если ваша машина содержит файловую систему FAT, используюемую DOS и старыми версиями Windows, то вы можете подождать и использовать утилиту разметки из программы установки Debian для изменениея размера файловой системы FAT. </para><para>Если ни один из описанных вариантов вам не подошёл, то вам нужно разметить диск перед запуском установки, чтобы выделить место под разделы Debian. Если некоторые разделы будут принадлежать другим операционным системам, то вы должны создавать такие разделы с помощью программ разметки из этих операционных систем. Мы рекомендуем, чтобы вы <emphasis>не</emphasis> пытались создаватьразделы &debian; с помощью утилит других операционных систем. Вместо этого, вы должны только создать разделы для родной операционной системы, которую хотите сохранить. </para><para>Если вы устанавливаете более одной операционной системы на одну машину, то вы должны установить все операционные системы перед установкой Linux. Windows и другие ОС, могут уничтожить возможность запуска Linux, или посоветовать вам переформатировать все неродные разделы. </para><para>Вы можете устранить последствия таких действий или избежать их, но установка родной системы первой, оградит вас от проблем. </para><para arch="powerpc">Чтобы из OpenFirmware автоматически загружался &debian; Linux разделы должны стоять перед остальными разделами на диске, особенно перед загрузочным разделом MacOS. Это нужно помнить при переразметке; вы должны создать раздел-пустышку под Linux <emphasis>перед</emphasis> другими загрузочными разделами на диске. (Маленькие разделы, выделенные длядисковых драйверов Apple не загружаемые.) Вы можете удалить раздел-пустышку с помощью утилит разметки Linux позже во время установки, и заменить его на раздел Linux. </para><para>Если сейчас у вас один диск с одним разделом (обычное дело для настольных компьютеров), и вы хотите запускать родную систему и Debian, то вам нужно: <orderedlist>
<listitem><para>Сделать резервную копию всех файлов компьютера. </para></listitem>
<listitem><para>Загрузить программу установки родной операционной системы с CD-ROM или лент.<phrase arch="powerpc">При загрузке с MacOS CD, держите клавишу<keycap>c</keycap>, пока не начнётся загрузка с CD, а не система MacOS.</phrase> </para></listitem>
<listitem><para>С помощью родных утилит разметки создать родной системный раздел(ы). Оставить или раздел-пустышку или свободное место для &debian;. </para></listitem>
<listitem><para>Установить родную операционную систему на её новый раздел. </para></listitem>
<listitem><para>Загрузиться в родную операционную систему и проверить, что всё хорошо, и загрузить файлы программы установки Debian. </para></listitem>
<listitem><para>Загрузить программу установки Debian, чтобы продолжить установку Debian. </para></listitem>
</orderedlist>

</para>
&nondeb-part-alpha.xml; &nondeb-part-i386.xml; &nondeb-part-m68k.xml; &nondeb-part-sparc.xml; &nondeb-part-powerpc.xml; </sect1>
