<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: pre-install-bios-setup.xml 23401 2004-10-23 11:04:57Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="pre-install-bios-setup">
 <title>Предустановочная настройка аппаратного обеспечения и операционной системы</title>
<para>Этот раздел расскажет про предустановочную настройку аппаратного обеспечения, для которого это требуется перед установкой Debian. Обычно, для этого производится проверка и возможно, изменение настроек микропрограммы вашей системы. ``Микропрограмма''(firmware) это ядро программного обеспечения используемое аппаратным обеспечением; оно почти однозначно вызывается во время загрузки машины (после подачи питания). Известные проблемы аппаратного обеспечения влияют на надёжность&debian;, а также на вашу систему. </para>
&bios-setup-i386.xml; &bios-setup-m68k.xml; &bios-setup-powerpc.xml; &bios-setup-sparc.xml; &bios-setup-s390.xml; <sect2><title>Аппаратные проблемы, которых нужно остерегаться</title>
<para arch="not-s390">Многие люди пытаются заставить работать свои 90 МГц процессоры на100 МГц и т.д. Иногда это работает, но зависит от температуры и других факторов и может реально повредить компьютер.Один из авторов этого документа разгонял свой компьютер год, а затем в системе стала падать программа <command>gcc</command> по неожидаемому сигналу при сборке ядра операционной системы. Возвращение скорости процессора в нормальное значение решило проблему. </para><para arch="not-s390">Компилятор <command>gcc</command> часто валится первым от плохих модулей памяти(или от других проблем с аппаратным обеспечением, которые приводят к непредсказуемым изменениям данных), так как он строит огромные структуры данных, которые постоянно просматриваются. Ошибка в этих структурах данных, вызывает исполнение неверной инструкцииили обращение по несуществующему адресу. Симптомом этого будет являться завершение <command>gcc</command> по неожидаемому сигналу. </para><para arch="m68k">Платы Atari TT RAM пользуются в Linux дурной славой из-за проблем с оперативной памятью; если у вас возникают странные проблемы, попробуйте запустить ядро в ST-RAM. Пользователям Amiga нужно исключить оперативную память с помощью загрузчика memfile. <phrase condition="FIXME"><emphasis> FIXME: more description of this needed. </emphasis></phrase> </para><para arch="i386">Очень хорошие материнские платы поддерживают оперативную память с чётностью и скажут вам, если в оперативной памяти вашей системы возникнет ошибка в одном бите. К сожалению, они не могут исправить ошибку, то есть они обычно вешают систему после того как скажут о плохой оперативной памяти. Всё равно это лучше, чем просто молча вставить ошибки в ваши данные. То есть, очень хорошими системами считаются, имеющие материнские платы с поддержкой чётности и модули с настоящей чётностью; смотрите <xref linkend="Parity-RAM"/>. </para><para arch="i386">Если вы имеете модули памяти с настоящей чётностью и ваша материнская плата может работать с ними, проверьте, что вы включили настройку в BIOS, которая вызывает прерывание при ошибке чётности в памяти. </para>

   <sect3 arch="i386"><title>Турбо переключатель</title>
<para>Много систем имеют <emphasis>турбо</emphasis> переключатель, который контролирует скорость процессора. Выберите самую скоростную установку. Если BIOS позволяет запретить программное управление турбо переключателем (или программное управление скоростью процессора CPU), включите этот режим и заблокируйте систему в высокоскоростном режиме. Нам сообщили про одну систему, на которой во время тестирования оборудования Linux (при опросе аппаратного обеспечения) мог случайно включить программное управление турбо переключателя. </para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386"><title>Процессоры Cyrix и ошибки при работе с дискетами</title>
<para>Многие пользователи процессоров Cyrix должны выключить кэш в своих системах на время установки, так как возникают ошибки при работе с дискетами, если они этого не сделают. Если у вас эта ситуация, не забудьте обратно включить кэш после завершения установки, так как система работает <emphasis>намного</emphasis> медленнее с заблокированным кэшем. </para><para>Не думайте, что это обязательно ошибка процессора Cyrix. Это то, чтоLinux может обойти как ошибку. Мы продолжим исследовать эту проблему. Для любопытных, мы подозреваем, что проблема в том, что данные в кэше устаревают после переключения из16-битного в 32-битный код. </para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386"><title>Настройки периферийного оборудования</title>
<para>Вам может потребоваться изменить некоторые настройки или перемычки на картах компьютерной периферии. Некоторые карты имеют меню настроек, другие настраиваются через переключатели. Этот документ не может описать каждое устройство; надеемся, что поможем вам полезными советами. </para><para>Если карта использует ``отображаемую память(mapped memory)'', то память должна указывать на диапазон между 0xA0000 и 0xFFFFF (после 640K, чуть ниже 1 мегабайта) или адресовыватьсяв пространство как минимум на 1 мегабайт больше, чем доступной оперативной памяти в системе. </para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386" id="usb-keyboard-config">
   <title>Поддержка USB в BIOS и клавиатуры</title>
<para>Если в имеете клавиатуру не AT, а только USB модель, то вам может потребоваться включить эмуляцию старых(legacy) AT клавиатур в настройках BIOS. Сделайте это только после того как система установки не сможет использовать клавиатуру в USB режиме. И наоборот, для некоторых систем (особенно ноутбуки) вам может потребоваться запретить эмуляцию, если клавиатура не работает. Посмотрите руководство к мсатеринской плате и  найдите параметры в BIOS "Legacy keyboard emulation" или "USB keyboard support". </para>
   </sect3>

   <sect3><title>Больше чем 64 МБ оперативной памяти</title>
<para>Ядро Linux не всегда может обнаружить правильное количество доступной оперативной памяти. Если это происходит, смотрите <xref linkend="boot-parms"/>. </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
