<!-- Start of file preparing/preparing.xml -->
<!-- $Id: preparing.xml 16467 2004-05-30 08:11:23Z mck-guest $ -->

<chapter id="preparing">
 <title
>Перед установкой &debian;</title>
<para
>В этой главе рассказывается о подготовке к установке Debian перед тем, как вы загрузите программу установки. Это включает в себя резервное копирование ваших данных, сбор информации о вашем оборудовании и поиск необходимой информации. </para>


<!-- Start of file preparing/install-overview.xml -->
<!-- $Id: install-overview.xml 22664 2004-10-06 15:49:49Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="install-overview">
 <title
>Обзор процесса установки</title
> 
<para
>Во-первых, хочется сказать о переустановках. Случаи, когда приходится полностью переустанавливать Debian очень редки; наиболее часто это делается при механической поломке жёсткого диска. </para
><para
>Большинство операционных систем могут требовать выполнения полной установки, при критических отказах или обновлении версии операционной системы. Даже если новая установка не требуется, часто нужно переустанавливать другие программы: чтобы они стали работать в новой версии ОС. </para
><para
>В &debian; намного больше вероятность того, что ОС может быть восстановлена, и не потребуется переустановка. Для обновлений никогда не требуется массовой переустановки; вы всегда можете обновиться на ходу. Все программы почти всегда совместимы с новыми версиями операционной системы. Если новая версия программы требует более нового программного обеспечения, система управления пакетами Debian обеспечит, что всё необходимое программное обеспечение автоматически было обнаружено и установлено.Дело в том, что много труда было вложено, чтобы избежать переустановки, поэтому думайте об этом как последней причине вашего выбора. Программа установки <emphasis
>не</emphasis
> разрабатывалась для установки поверх существующей системы. </para
><para
>Вот путь, который вам нужно пройти во время процесса установки. </para>

<orderedlist
> 
<listitem
><para
>Сделайте резервную копию существующих данных и документов жёсткого диска, куда вы планируете установку. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Перед установкой соберите информацию о своём компьютере и всё необходимую документацию. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Выделите место для разметки под Debian на жёстком диске. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Найдите и/или загрузите программу установки и все нужные для вашей машины специальные драйверы (пользователям компакт-дисков Debian этого делать ненадо). </para
></listitem>
<listitem
><para
>Вставьте ленты/дискеты/USB-карту памяти, и скопируйте загрузочные файлы (большинство пользователей компакт-дисков Debian могут загрузиться с одного из компакт-дисков). </para
></listitem>
<listitem
><para
>Загрузите устанавливаемую систему. </para
></listitem>
<listitem arch="not-s390"
><para
>Выберите язык установки. </para
></listitem>
<listitem arch="not-s390"
><para
>Если есть, включите сетевое соединение. </para
></listitem>

<listitem arch="s390"
><para
>Настройте один сетевой интерфейс. </para
></listitem>
<listitem arch="s390"
><para
>Откройте ssh соединение с новой системой. </para
></listitem>
<listitem arch="s390"
><para
>Подключите один или более DASD (Direct Access Storage Device(прямой доступ к устройству хранения)). </para
></listitem>

<listitem
><para
>Создайте и смонтируйте разделы, на которые будет установлен Debian. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Следите за автоматической загрузкой/установкой/настройкой <firstterm
>базовой системы</firstterm
>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Установите <firstterm
>системный загрузчик</firstterm
>, который может запускать &debian; и/или другую существующую систему. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Загрузите только что установленную систему первый раз, и сделайте несколько начальных системных установок. </para
></listitem>
<listitem arch="s390"
><para
>Откройте ssh соединение с новой системой. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Установите дополнительное программное обеспечение (<firstterm
>задачами</firstterm
> и/или<firstterm
>пакетами</firstterm
>), на ваше усмотрение. </para
></listitem>
</orderedlist>

<para
>Если у вас возникли проблемы по время установки, хорошо помогает знание какими пакетами это вызвано и на каком шаге. Представляем основных актёров от программного обеспечения в драме "установка": </para
><para
>Программа установки, <classname
>debian-installer</classname
>, то про что написано в первую очередь в этом руководстве. Она обнаруживает аппаратное обеспечение и загружает соответствующие драйверы, использует <classname
>dhcp-client</classname
> для настройки сетевого подключения, и запускает <classname
>debootstrap</classname
> для установки пакетов базовой системы. Намного больше актёров играют меньшие части этого процесса, а <classname
>debian-installer</classname
> завершает свою работу после первой загрузки операционной системы. </para
><para
>При загрузке новой базовой системы, <classname
>base-config</classname
> заведует добавлением пользователей, настройкой часового пояса (через <classname
>tzsetup</classname
>), и системы управления пакетами (с помощью <classname
>apt-setup</classname
>). Затем он запускает <classname
>tasksel</classname
>, которая может использоваться для выбора больших групп взаимосвязных программ, и в свою очередь, может запустить<classname
>aptitude</classname
>, которая позволит вам выбрать отдельные пакеты с программым обеспечением. </para
><para
>Когда <classname
>debian-installer</classname
> заканчивает работу перед первой загрузкой системы, вы имеете только основу системы, управляемую из командной строки. Графический интерфейс, который показывает окна на мониторе не будет устанавлен, если вы не выберите его на финальном шаге, или из<classname
>tasksel</classname
> или с помощью <classname
>aptitude</classname
>. Это необязательно, так как многие системы &debian; используются как серверы, которым не нужен графический интерфейс пользователя для выполнения своей работы. </para
><para arch="not-s390"
>Просто поймите, что X система это полностью отдельная программа никак не связанная с <classname
>debian-installer</classname
>, и фактически, намного более сложная. Описание установки и устранения проблем с X системой не является целью данного руководства. </para>
 </sect1>

<!--   End of file preparing/install-overview.xml -->

<!-- Start of file preparing/backup.xml -->
<!-- $Id: backup.xml 12756 2004-04-06 22:23:56Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="backup">
 <title
>Сохраните ваши данные в надежном месте!</title>
<para
>Перед тем, как начать, убедитесь, что вы сохранили каждый файл из вашей системы. Если вы впервые устанавливаете не родную операционную систему на ваш компьютер, скорее всего вам придется переразбить свой диск, чтобы освободить место для &debian;. Всегда, когда вы переразбиваете свой диск, вы должны считать, что теряете все на диске, вне зависимости от используемой для этого программы. Программы, используемые для установки, достаточно надежны, большинство из них работает годами; но они также достаточно мощны и неосторожное движение может дорого вам обойтись. Даже после сохранения данных будьте осторожны и думайте над вашими ответами и действиями. Две минуты раздумий могут спасти вас от нескольких часов ненужной работы. </para
><para
>Если вы создаете мульти-загрузочную систему, убедитесь, что у вас под рукой есть носители с дистрибутивами всех операционных систем, присутствующих на диске. Особенно если вы переразбиваете свой загрузочный диск, вы можете обнаружить, что затерли системный загрузчик вашей операционной системы, или, во большинстве случаяв, всю операционную систему и все файлы на затронутых разделах. </para>

<para arch="m68k"
>За исключением BVM и компьютеров Motorola VMEbus, единственным поддерживаемым методом установки для систем m68k является загрузка с локального диска или с дискеты, используя загрузчик, основанный на AmigaOS/TOS/MacOS. Для этих машин вам нужна исходная операционная система для загрузки Linux. Для загрузки Linux на BVM и машинах Motorola VMEbus вам нужен загрузочные ПЗУ ``BVMBug'' или ``16xBug''. </para>

 </sect1>
<!--   End of file preparing/backup.xml -->

<!-- Start of file preparing/needed-info.xml -->
<!-- $Id: needed-info.xml 22935 2004-10-09 18:36:20Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="needed-info">
 <title
>Информация, которая вам понадобится</title>

  <sect2>
  <title
>Документация</title>

   <sect3>
   <title
>Руководство по установке</title>

<para
>Файл, который вы сейчас читаете, доступен в форматах ASCII, HTML или PDF. </para>

<itemizedlist>
<listitem
><para>

<ulink url="install.en.txt"
></ulink>

</para
></listitem>
<listitem
><para>

<ulink url="install.en.html"
></ulink>

</para
></listitem>
<listitem
><para>

<ulink url="install.en.pdf"
></ulink>

</para
></listitem>
</itemizedlist>
</sect3>


   <sect3
><title
>Документация на аппаратное обеспечение</title>
<para
>Часто содержит полезную информацию по настройке и использованию вашего аппаратного обеспечения. </para>

 <itemizedlist>
<listitem arch="i386"
><para
> 

<ulink url="&url-hardware-howto;"
>Совместимость Linux и аппаратного обеспечения HOWTO</ulink>

</para
></listitem>

<listitem arch="m68k"
><para
> 

<ulink url="&url-m68k-faq;"
>Linux/m68k FAQ</ulink>

</para
></listitem>

<listitem arch="alpha"
><para
> 

<ulink url="&url-alpha-faq;"
>Linux/Alpha FAQ</ulink>

</para
></listitem>

<listitem arch="sparc"
><para>

<ulink url="&url-sparc-linux-faq;"
>Linux на процессорах SPARC FAQ</ulink>

</para
></listitem>

<listitem arch="mips;mipsel"
><para>

<ulink url="&url-mips-howto;"
>Linux/Mips Howto</ulink>

</para
></listitem>

</itemizedlist>
   </sect3>


   <sect3 arch="s390">
   <title
>Справочники по аппаратному обеспечению &arch-title;</title>
<para
>Инструкции по установке и драйверам устройств (DASD, XPRAM, Console, tape, z90 crypto, chandev, network)для Linux на &arch-title; с ядром 2.4 </para>

<itemizedlist>
<listitem
><para>

<ulink url="http://oss.software.ibm.com/developerworks/opensource/linux390/docu/l390dd08.pdf"
>Драйвера устройств и команды установки</ulink>

</para
></listitem>
</itemizedlist>

<para
>IBM Redbook описывает как Linux можно объединить с z/VM на zSeries и&arch-title; аппаратным обеспечением. </para>

<itemizedlist>
<listitem
><para>

<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg244987.pdf"
>Linux на &arch-title;</ulink>

</para
></listitem>
</itemizedlist>

<para
>IBM Redbook описывает дистрибутивы Linux, работающие на мэйнфреймах. В нём не главы про Debian, но основные концепции установки подходят от всех &arch-title; дистрибутивов. </para>

<itemizedlist>
<listitem
><para>

<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg246264.pdf"
>Linux на IBM eServer zSeries и &arch-title;: дистрибутивы</ulink>

</para
></listitem>
</itemizedlist>
   </sect3>

  </sect2>

  <sect2 id="fsohi">
  <title
>Поиск источников информации по аппаратному обеспечению</title>
<para
>Во многих случаях, программа установки сможет автоматически определить используемое аппаратное обеспечение. Но чтобы быть готовым, мы рекомендуем самостоятельно познакомиться с аппаратным обеспечением перед установкой. </para
><para
>Информацию по аппаратному обеспечению можно найти: </para>

<itemizedlist>
<listitem
><para
>В руководствах, которые были приобретены вместе с аппаратным обеспечением. </para
></listitem>
<listitem
><para
>В настройках BIOS. Вы можете увидеть эти настройки, если нажмёте комбинацию клавиш во время загрузки компьютера. Посмотрите в руководстве требуемую комбинацию. Часто, это клавиша <keycap
>Delete</keycap
>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>На коробках и ящиках от аппаратного обеспечения. </para
></listitem>

<listitem arch="i386"
><para
>Окно "Система" в панели управления Windows. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Системные команды и инструменты других операционных систем, включая файловый менеджер. Это особенно полезный источник информации об оперативной памяти и жёстких дисках. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Ваш системный администратор или провайдёр услуг Интернет. Эти источники могут рассказать вам о настройках для подключения к сети и почты. </para
></listitem>
</itemizedlist>

<para>

<table>
<title
>Информация об аппаратном обеспечения, необходимая для установки</title>
<tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry
>Аппаратное обеспечение</entry
><entry
>Информация, которая может потребоваться</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row arch="not-s390">
  <entry morerows="5"
>Жёсткие диски</entry>
  <entry
>Количество, которое вы имеете.</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Их порядок в системе.</entry
></row>
<row arch="not-s390">
  <entry
>IDE или SCSI (в большинстве компьютеров IDE).</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Доступное дисковое пространство.</entry
></row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Разделы.</entry
></row>
<row arch="not-s390">
  <entry
>Разделы, на которых установлены операционные системы.</entry>
</row>

<row arch="not-s390">
  <entry morerows="5"
>Монитор</entry>
  <entry
>Модель и производитель.</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Поддерживаемые разрешения.</entry
></row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Частота горизонтальной развёртки.</entry
></row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Частота вертикальной развёртки.</entry
></row>
<row arch="not-s390">
  <entry
>Поддерживаемая глубина цвета (число цветов).</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Размер экрана.</entry
></row>

<row arch="not-s390">
  <entry morerows="3"
>Мышь</entry>
  <entry
>Тип: последовательный, PS, или USB.</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Порт.</entry
></row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Производитель.</entry
></row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Число кнопок.</entry
></row>

<row arch="not-s390">
  <entry morerows="1"
>Сеть</entry>
  <entry
>Модель и производитель.</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Тип адаптера.</entry
></row>

<row arch="not-s390">
  <entry morerows="1"
>Принтер</entry>
  <entry
>Модель и производитель.</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Поддерживаемое разрешение принтера.</entry
></row>

<row arch="not-s390">
  <entry morerows="2"
>Видеокарта</entry>
  <entry
>Модель и производитель.</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Размер доступной видеопамяти.</entry
></row>
<row arch="not-s390">
  <entry
>Поддерживаемые разрешения и глубина цвета (это должно быть проверено вместе с возможностями монитора).</entry
> 
</row>

<row arch="s390">
  <entry morerows="1"
>DASD</entry>
  <entry
>Номер устройства(в).</entry>
</row>
<row arch="s390"
><entry
>Доступное дисковое пространство.</entry
></row>

<row arch="s390">
  <entry morerows="2"
>Сеть</entry>
  <entry
>Тип адаптера.</entry>
</row>
<row arch="s390"
><entry
>Номера устройств.</entry
></row>
<row arch="s390"
><entry
>Относительный номер адаптера OSA карт.</entry
></row>

</tbody
></tgroup
></table>

</para>
  </sect2>

  <sect2>
  <title
>Совместимость аппаратного обеспечения</title>

<para
>Многие именитые продукты без проблем работает в Linux. Кроме того, работа аппаратного обеспечения в Linux ежедневно улучшается. Однако, Linux всё равно пока не может сравниться по количеству поддерживаемого аппартного обеспечения с другими операционными системами. </para
><para arch="i386"
>В частности, на Linux не работает аппаратное обеспечение, которое требует для работы работающую версию Windows. </para
><para arch="i386"
>Хотя некоторое Windows-специфичсное аппаратное обеспечение можно заставить работать под Linux, но чтобы добиться этого обычно нужно приложить дополнительные усилия. Кроме того, драйвера под Linux для Windows-специфичного оборудования, обычно работают только с определённой версией ядра. Поэтому, они могут быстро устареть. </para
><para arch="i386"
>Так называемые вин-модемы наиболее распространённый тип такого аппаратного обеспечения. Однако, принтеры и другое оборудования также может оказаться Windows-специфичным. </para
><para
>Вы можете проверить совместимость аппаратного обеспечения: <itemizedlist>
<listitem
><para
>Поискать новые драйверы на веб сайте производителя. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Поискав на веб сайте или в руководствах информацию об эмуляции. Менее известные производители иногда могут использовать драйверы или настройки более известных. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Проверить совместимость аппаратного обеспечения Linux на веб сайтах, посвящённых архитектуре вашей машины. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Поискав в Интернет отклики других пользователей. </para
></listitem>
</itemizedlist>

</para>
  </sect2>

  <sect2>
  <title
>Настройки сети</title>

<para
>Если компьютер подключён к сети 24 часа в сутки (то есть, Ethernet или аналогичное подключение &mdash; не PPP соединение), вы должны спросить у вашего сетевого системного администратора следующую информацию. <itemizedlist>
<listitem
><para
>Имя вашей машины (возможно вы можете выбрать его самостоятельно). </para
></listitem>
<listitem
><para
>Доменное имя. </para
></listitem>
<listitem
><para
>IP адрес компьютера. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Маску сети. </para
></listitem>
<listitem
><para
>IP адрес шлюза по умолчанию, если в вашей сети <emphasis
>есть</emphasis
> такой шлюз. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Систему в сети, которая используется как DNS (Domain Name Service) сервер. </para
></listitem>
</itemizedlist>

</para
><para condition="supports-dhcp"
>С другой стороны, если администратор говорит вам, что существует DHCP сервер и его настройками нужно пользоваться, то вам не нужна вся эта информация, так какDHCP сервер передаст её вашему компьютеру автоматически во время процесса установки. </para
><para
>Если вы используете беспроводную сеть, то вы также должны выяснить: <itemizedlist>
<listitem
><para
>ESSID вашей беспроводной сети. </para
></listitem>
<listitem
><para
>WEP ключ безопасности (если он применяется). </para
></listitem>
</itemizedlist>

</para>
  </sect2>

 </sect1>
<!--   End of file preparing/needed-info.xml -->

<!-- Start of file preparing/minimum-hardware-reqts.xml -->
<!-- $Id: minimum-hardware-reqts.xml 19287 2004-08-17 19:32:19Z joeyh $ -->

 <sect1 id="minimum-hardware-reqts">
<title
>Минимальные требования к аппаратному обеспечению</title>
<para
>После сбора всей информации о компонентах вашего компьютера, проверьте, что ваше аппаратное обеспечение соответствует требованиям желаемого типа установки. </para
><para arch="not-s390"
>В зависимости от ваших потребностей, у вас может оказаться машина меньшей мощности, чем рекомендовано в таблице далее. Однако, большинство пользователей рискуют оказаться расстроенными, если проигнорируют эти советы. </para
><para arch="i386"
>Для настольных систем минимальная машина это Pentium 100, а для сервера Pentium II-300. </para
><para arch="m68k"
>Для архитектуры m68k рекомендуется 68030 или лучший процессор. Вы можете использовать немного меньшее дисковое пространство, чем показано. </para
><para arch="powerpc"
>Любой OldWorld илиor NewWorld PowerPC может использоваться в качестве настольной системы. Для серверов рекомендуется минимум132-МГц машина. </para>

<table>
<title
>Рекомендуемые минимальные требования к системе</title>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry
>Тип установки</entry
><entry
>ОПЕРАТИВНАЯ ПАМЯТЬ</entry
><entry
>Жёсткий диск</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry
>Без настольных приложений</entry>
  <entry
>24 мегабайта</entry>
  <entry
>450 мегабайт</entry>
</row
><row>
  <entry
>С настольными приложениями</entry>
  <entry
>64 мегабайта</entry>
  <entry
>1 гигабайт</entry>
</row
><row>
  <entry
>Сервер</entry>
  <entry
>128 мегабайт</entry>
  <entry
>4 гигабайта</entry>
</row>

</tbody
></tgroup
></table>

<para
>Вот примеры некоторых распространённых конфигураций систем для Debian. Также, по занимаемому размеру дискового пространства вы можете ориентироваться на группы программ в <xref linkend="tasksel-size-list"/>. </para>
<variablelist>

<varlistentry>
 <term
>Стандартный сервер</term>
 <listitem
><para
>Это состав небольшого сервера, он полезен как урезанный сервер без многих свойств, полезных для пользователей работающих в командной строке. Он содержит FTP сервер, веб сервер, DNS, NIS и POP. Для всего этого достаточно 100МБ дискового пространства, а для данных вам потребуется дополнительное место. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term
>Настольный компьютер</term>
 <listitem
><para
>Стандартный настольный компьютер, содержащий X window system, среду настольной системы, поддержку звука, редакторы и т.д. Вам потребуется около 2ГБ для стандартных настольных задач, хотя для них может потребоваться и значительно меньше места. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term
>Рабочая консоль</term>
 <listitem
><para
>Сильно урезанная пользовательская машина, без X window system или X приложений.Возможно подойдёт для ноутбука или мобильного компьютера. Занимает около 140МБ. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term
>Для разработчика</term>
 <listitem
><para
>Настольная установка со всеми пакетами для разработки, такими как Perl, C, C++и т.д.Занимает около 475МБ. Если предположить добавление X11 и некоторых других пакетов, планируйте выделить около 800МБ для такого типа машины. </para
></listitem>
</varlistentry>

</variablelist
><para
>Не забудьте, что представленные размеры не включают все другие файлы, которые обычно лежат на машине: файлы пользователя, почта и данные. Всегда нужно быть более щедрым, когда подсчитываешь место для своих файлов и данных. Особенно раздел <filename
>/var</filename
> содержит много специфичной для Debian информации, а также обычные данные типа журнальных файлов. Файлы <command
>dpkg</command
> (с информацией о всех установленных пакетах) могут легко израсходовать 20МБ. Также, <command
>apt-get</command
> помещает сюда загруженные файлы перед их установкой. Обычно, требуется выделить по крайней мере 100МБ для <filename
>/var</filename
>. </para>

 </sect1>

<!--   End of file preparing/minimum-hardware-reqts.xml -->

<!-- Start of file preparing/non-debian-partitioning.xml -->
<!-- $Id: non-debian-partitioning.xml 23397 2004-10-23 10:47:36Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="non-debian-partitioning">
 <title
>Переразметка для мульти-загрузочных систем</title>
<para
>Разметка диска это просто операция деления вашего диска на секции. Каждая секция выделенная секция не зависит от других. Это, грубо говоря, как поставить стены внутри дома; если вы добавить в одну комнату мебель, то это не повлияет на другие комнаты. </para
><para arch="s390"
>Всякий раз, когда в этом разделе говорится ``диск'', вы должны понимать это какDASD или VM минидиск в мире &arch-title;. Здесь же, машина означает LPAR илигостевую VM. </para
><para
>Если у вас уже установлена операционная система на машине <phrase arch="i386"
> (Windows 9x, Windows NT/2000/XP, OS/2, MacOS, Solaris, FreeBSD, &hellip;) </phrase
> <phrase arch="alpha"
> (Tru64 (Digital UNIX), OpenVMS, Windows NT, FreeBSD, &hellip;) </phrase
> <phrase arch="s390"
> (VM, z/OS, OS/390, &hellip;) </phrase
> <phrase arch="m68k"
> (Amiga OS, Atari TOS, Mac OS, &hellip;) </phrase
> и вы хотите добавить Linux на тот же диск, то вам нужно переразметить диск. Для Debian нужны отдельные разделы на жёстком диске. Он не может быть установлен на разделы Windows или MacOS. Он может совместно использовать некоторые разделы с другими системами Linux, но это здесь не описывается. Как минимум, вам нужно выделить место по корневой раздел для Debian. </para
><para
>Вы можете найти информацию об имеющихся разделах с помощью инструментов разметки из текущей операционной системы <phrase arch="i386"
>, такой как fdisk или PartitionMagic</phrase
> <phrase arch="powerpc"
>, такой как Drive Setup, HD Toolkit или MacTools</phrase
> <phrase arch="m68k"
>, такой какHD SC Setup, HDToolBox или SCSITool</phrase
> <phrase arch="s390"
>, такой как VM diskmap</phrase
> . У инструментов разметки всегда есть свойство, чтобы показать существующие разделы без их изменения. </para
><para
>В общем, изменение раздела с уже имеющейся файловой системой уничтожит всю информацию на нём. То есть вы всегда должны сделать резервную копиюи всей информации перед переразметкой .Используя аналогию с домом, вы вероятно захотите вынести всю мебель перед переносом стен или же вы рискуете попортить её. </para
><para arch="hppa" condition="FIXME">

<emphasis
>FIXME: написать о дисках HP-UX?</emphasis>

</para
><para
>Если на вашем компьютере имеется более одного жёсткого диска, вы можете выделить один диск полностью под Debian. Если это так, то вам не нужно размечаьт диск перед загрузкой системы установки; программа установки содержит утилиту разметки, которая хорошо справляется со своей работой. </para
><para
>Если ваша машина содержит только один жёсткий диск, и хотите заменить установленную операционную систему на &debian;, то вам также можете произвести разметку в процессе установки (<xref linkend="partman"/>), после загрузки системы установки.Однако, это сработает только если вы планируете загружать программу установки с лент,CD-ROM или с удалённой машины.Учтите: если вы загружаетесь с другого раздела жёсткого диска, и затем разметите этот жёсткий диск системой установки, то это удалит загрузочные файлы, и будем надеяться, что установка пройдёт с первого раза. Для этого случая вы должны иметь альтернативное средство оживить машину, например с оригинальных системных установочных лент или CD. </para
><para
>Если ваша машина уже имеет несколько разделов, и достаточное место может быть получено удалением или замещением одного или двумя из них, то вы тоже можете отложить разметку до процедуры установки Debian. Тем не менее, вы всё равно должны дочитать этот материал до конца, так как могут встретиться специфичные комбинации, типа порядка существующих разделов в таблице разделов, что всё равно заставит вас переразмечать диск до запуска установки. </para
><para arch="i386"
>Если ваша машина содержит файловую систему FAT, используюемую DOS и старыми версиями Windows, то вы можете подождать и использовать утилиту разметки из программы установки Debian для изменениея размера файловой системы FAT. </para
><para
>Если ни один из описанных вариантов вам не подошёл, то вам нужно разметить диск перед запуском установки, чтобы выделить место под разделы Debian. Если некоторые разделы будут принадлежать другим операционным системам, то вы должны создавать такие разделы с помощью программ разметки из этих операционных систем. Мы рекомендуем, чтобы вы <emphasis
>не</emphasis
> пытались создаватьразделы &debian; с помощью утилит других операционных систем. Вместо этого, вы должны только создать разделы для родной операционной системы, которую хотите сохранить. </para
><para
>Если вы устанавливаете более одной операционной системы на одну машину, то вы должны установить все операционные системы перед установкой Linux. Windows и другие ОС, могут уничтожить возможность запуска Linux, или посоветовать вам переформатировать все неродные разделы. </para
><para
>Вы можете устранить последствия таких действий или избежать их, но установка родной системы первой, оградит вас от проблем. </para
><para arch="powerpc"
>Чтобы из OpenFirmware автоматически загружался &debian; Linux разделы должны стоять перед остальными разделами на диске, особенно перед загрузочным разделом MacOS. Это нужно помнить при переразметке; вы должны создать раздел-пустышку под Linux <emphasis
>перед</emphasis
> другими загрузочными разделами на диске. (Маленькие разделы, выделенные длядисковых драйверов Apple не загружаемые.) Вы можете удалить раздел-пустышку с помощью утилит разметки Linux позже во время установки, и заменить его на раздел Linux. </para
><para
>Если сейчас у вас один диск с одним разделом (обычное дело для настольных компьютеров), и вы хотите запускать родную систему и Debian, то вам нужно: <orderedlist>
<listitem
><para
>Сделать резервную копию всех файлов компьютера. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Загрузить программу установки родной операционной системы с CD-ROM или лент.<phrase arch="powerpc"
>При загрузке с MacOS CD, держите клавишу<keycap
>c</keycap
>, пока не начнётся загрузка с CD, а не система MacOS.</phrase
> </para
></listitem>
<listitem
><para
>С помощью родных утилит разметки создать родной системный раздел(ы). Оставить или раздел-пустышку или свободное место для &debian;. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Установить родную операционную систему на её новый раздел. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Загрузиться в родную операционную систему и проверить, что всё хорошо, и загрузить файлы программы установки Debian. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Загрузить программу установки Debian, чтобы продолжить установку Debian. </para
></listitem>
</orderedlist>

</para>


<!-- Start of file preparing/nondeb-part/alpha.xml -->
<!-- $Id: alpha.xml 23681 2004-11-08 07:55:34Z vorlon $ -->


  <sect2 arch="alpha"
><title
>Разметка в Tru64 UNIX</title>
<para
>Tru64 UNIX, ранее известный как Digital UNIX, который, в свою очередь, был ранее известен как OSF/1, использует схемуц разметки похожую на BSD `disk label', которая позволяет иметь до восьми разделов на каждом диске. В Linux разделы нумеруются от `1' до to `8' и в UNIX ``обукливаются'' с `a' по`h'. Ядра Linux версии 2.2 и выше всегда соотносят `1' в `a', `2' в `b' и так далее. Например, <filename
>rz0e</filename
> из Tru64 UNIX в Linux будет называться <filename
>sda5</filename
>. </para
><para
>Разделы в Tru64 disk label могут перекрываться. Более того, если этот диск будет использоваться в Tru64, то для раздела`c' требуется, чтобы он распространялся на весь диск (то есть перекрывал все другие не пустые разделы). В Linux это делает <filename
>sda3</filename
> идентичным <filename
>sda</filename
> (если есть <filename
>sdb3</filename
>, то он одинаков с <filename
>sdb</filename
> и так далее). Однако, в настоящий момент, утилита разметки partman, используемая в &d-i; не работает с перекрывающимися разделами. Поэтому, не рекомендуется делать диски одновременно доступными и в Tru64 и в Debian. Разделы на Tru64 дисках могут быть смонтированы в Debian после завершения установки. </para
><para
>Для другого стандартного требования нужно, чтобы раздел `a' начинался сначала диска; отсюда сдедует, что он всегда содержит загрузочный блок и disk label. Если вы намереваетесь загружать Debian с этого диска, то его размер должен быть как минимум 2МБ, чтобы на него влез aboot и возможно, ядро. Заметим, что этот раздел нужен только для совместимости; на нём не нужна файловая система, или вы потеряете с неё данные. </para
><para
>Возможно, и это вполне логично, использовать раздел подкачки совместно UNIX и Linux. В этом случае нужно выполнять команду <command
>mkswap</command
> на этом разделе каждый раз когда система перезагружается из UNIX в Linux, так как UNIX уничтожает сигнатуру подкачки. Вы можете настроить запуск <command
>mkswap</command
> в Linux из сценария загрузки перед добавлением пространства подкачки командой <command
>swapon -a</command
>. </para
><para
>Если вы хотите монтировать разделы UNIX в Linux, заметим, что в Digital UNIX может использоваться два различных типа файловых систем, UFS и AdvFS, Linux понимает только последнюю. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="alpha"
><title
>Разметка дисков в Windows NT</title>

<para
>Windows NT использует обычную таблицу разделов PC. Если вы изменяете существующие разделы FAT или NTFS, рекомендуется использовать родные утилиты Windows NT (или, что более удобно, можно разметить диск из меню настройки AlphaBIOS). Иначе, это не очень необходимо для разметки из Windows; утилиты разметки Linux обычно хорошо справляются с этой работой. Заметим, что когда вы запускаете NT, Disk Administrator может предложить вамзаписать ``безвредную сигнатуру'' на не-Windows диски, если они у вас уже есть. <emphasis
>Нигда</emphasis
> не позволяйте делать этого, так как сигнатура уничтожает информацию о разделе. </para
><para
>If you plan to boot Linux from an ARC/AlphaBIOS/ARCSBIOS console, you will need a (small) FAT partition for MILO. 5 MB is quite sufficient. If Windows NT is installed, its 6 MB bootstrap partition can be employed for this purpose. Debian &releasename; does not support installing MILO. If you already have MILO installed on your system, or install MILO from other media, Debian can still be booted from ARC. </para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/nondeb-part/alpha.xml -->


<!-- Start of file preparing/nondeb-part/i386.xml -->
<!-- $Id: i386.xml 22664 2004-10-06 15:49:49Z fjpop-guest $ -->


  <sect2 arch="i386"
><title
>Разметка дисков из DOS или Windows</title>
<para
>Если вы манипулируете существующими разделами FAT или NTFS, рекомендуется, чтобы для этого вы следовали схеме, приведённой ниже или родными утилитами Windows или DOS. Иначе, нет никакой необходимости в разметке из DOS или Windows; утилиты разметки Linux обычно лучше подходят для этой работы. </para
><para
>Но если вы имеете большой IDE диск, и не используете ни LBA адресацию, ни вспомогательный драйвер (иногда поставляемый производителями жёстких дисков ), у вас нет нового(после 1998 года) BIOS, который поддерживает расширенный доступ к большим дискам, то вы должны осторожно размещать загрузочный раздел для Debian. В этом случае, нужно разместить загрузочный раздел на первых 1024 цилиндрах жёсткого диска (обычно в первых 524 мегабайтах, без BIOS трансляции). Для этого может потребоваться переместить существующий FAT или NTFS раздел. </para>

   <sect3 id="lossless">
   <title
>Переразметка без потерь при запуске из DOS, Win-32 или OS/2 </title>

<para
>Одна из наиболее распространённых установок это на машину, которая уже содержит DOS (включая Windows 3.1), Win32 (все Windows 95, 98, Me, NT, 2000, XP) или OS/2, и желательно разместить Debian на том же диске без уничтожения предыдущей системы. Заметим, что программа установки поддерживает изменение размера файловых систем FAT и NTFS, используемых DOS и Windows, но в большинстве случаев вы не должны использовать метод, описываемый ниже, если только вам не нужно переместить начало файловой системы. </para
><para
>Перед тем как что-то сделать дальше, вы должны решить как вы разделите диск. Метод в этом разделе описывает разделение только на две части. Одна будет содержать имеющеюся ОС, а другая будет использоваться для Debian. Во время установки Debian, вам предоставят возможность использовать часть диска Debian на ваше усмотрение, то есть, под раздел подкачки или в качестве файловой системы. </para
><para
>Идея в том, чтобы переместить все данные в начало раздела, перед изменением информации о разделах, для того чтобы ничего не потерять. Важно сделать как можно меньшим промежуток между перемещаемыми данными и переразмечаемой областью, чтобы минимизировать вероятность того, что файл будет в конце раздела, а это уменьшает количество места, которое можно вычленить из раздела. </para
><para
>Во-первых, нужно скопировать <command
>fips</command
> из каталога <filename
>tools/</filename
> с ближайшего сервера-зеркала Debian. Распакуйте архив и скопируйте файлы <filename
>RESTORRB.EXE</filename
>, <filename
>FIPS.EXE</filename
> и <filename
>ERRORS.TXT</filename
> на загрузочную дискету. Загрузочную дискету можно создать с помощью команды <filename
>sys a:</filename
> из DOS. По <command
>fips</command
> есть хорошая документация, с которой не плохо было бы ознакомиться. Вам однозначно нужно прочитать её, если вы используете драйвер сжатия или дисковый менеджер. Создайте диск и прочитайте документацию <emphasis
>перед</emphasis
> дефрагментацией диска. </para
><para
>Далее, нужно переместить все данные в начало раздела. Стандартная команда <command
>defrag</command
> из DOS 6.0 и более позднего легко выполняет эту работу. Смотрите в документации к <command
>fips</command
> список других программ, которые делают тоже самое. Заметим, что если у вас Windows 9x, то вы должны запускать <command
>defrag</command
> из неё, так как DOS не понимает VFAT, который используется для поддержки длинных имён, используемый в Windows 95 и выше. </para
><para
>После завершения дефрагментации (которая занимает много времени на большом диске), перезагрузитесь с дискеты <command
>fips</command
>. Просто введите <filename
>a:\fips</filename
> и следуйте инструкциям. </para
><para
>Заметим, что существует много других менеджеров разделов, если<command
>fips</command
> чем-то не подошёл вам. </para>
   </sect3>

   <sect3 id="partitioning-for-dos"
><title
>Разметка для DOS</title>

<para
>Если вы делаете раздел для диска DOS, или изменяете размер разделов DOS с помощью утилит Linux, надо сказать, что много людей испытывали проблемы при работе с получившимися разделами FAT. Например, некоторые рассказывали о плохой производительности, проблемах целостности с <command
>scandisk</command
> и других странных ошибках в DOS или Windows. </para
><para
>Очевидно, что при создании или изменении размера раздела для использования в DOS, хорошей идеей будет заполнить несколько первых секторов нулями. Сделайте это из Linux перед запуском DOS-вой команды <command
>format</command
>: <informalexample
><screen
>dd if=/dev/zero of=/dev/hdXX bs=512 count=4

</screen
></informalexample>

</para>
   </sect3>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/nondeb-part/i386.xml -->


<!-- Start of file preparing/nondeb-part/m68k.xml -->
<!-- $Id: m68k.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->


  <sect2 arch="m68k"
><title
>Разметка в AmigaOS</title>
<para
>Если вы запускаете AmigaOS, то можете использовать программу <command
>HDToolBox</command
> для изменения существующих разделов перед установкой. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="m68k"
><title
>Разметка в Atari TOS</title>
<para
>ID разделов Atari состоят из трёх ASCII символов, для данных используется ``LNX'', для разделов ``SWP''. Если используется метод установки с пониженным потреблением памяти, то также нужен маленький Minix раздел (около 2МБ), ID раздела которого помечается как ``MNX''. Неправильная установка нужного ID не только повлиет на процесс установки Debian (нераспознаются разделы), но и в результате при попытке TOS использовать Linux разделы собьёт с толку драйвер жёсткого дискаи приведёт к недоступности всего диска. </para
><para
>Существует множество инструментов разметки сторонних разработчиков (утилита Atari <command
>harddisk</command
> не позволяет изменять ID раздела); это руководство не приводит подробное описание всех. Здесь дано описание<command
>SCSITool</command
> (от Hard+Soft GmBH). <orderedlist>
<listitem
><para
>Запустите <command
>SCSITool</command
> и выберите диск, который вы хотите разметить (меню <guimenu
>Disk</guimenu
>, пункт <guimenuitem
>select</guimenuitem
>). </para
></listitem>
<listitem
><para
>Из меню <guimenu
>Partition</guimenu
>, выберите или <guimenuitem
>New</guimenuitem
> чтобы добавить разделы или изменить размеры существующих, или <guimenuitem
>Change</guimenuitem
> для изменения одного раздела. Если вы уже на создали разделы с правильными размерами и только хотите изменить ID раздела, то <guimenuitem
>New</guimenuitem
>, вероятно, лучший выбор. </para
></listitem>
<listitem
><para
>В <guimenuitem
>New</guimenuitem
>, выберите <guilabel
>existing</guilabel
> в предлагаемом диалоговом окне начальных настроек. В следующем окне будут показаны существующие разделы, которые вы можете пролистать с помощью клавиш прокрутки, или нажав на полосы прокрутки. В первой колонке списка разделов показан типа раздела; просто нажмите не это поле и отредактируйте его. Когда вы закончите изменение настроек раздела, сохраните их нажав кнопку <guibutton
>OK</guibutton
>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>В <guimenuitem
>Change</guimenuitem
>, выберите изменяемый раздел из списка, и выберите <guilabel
>other systems</guilabel
> в диалоговом окне. В следующем окне показана подробная информация о положении этого раздела, и можно изменить ID раздела. Сохраните изменения, нажав на кнопку<guibutton
>OK</guibutton
>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Зарегистрируйте название каждого раздела Linux, который был создан или изменён, чтобы быть использованным в Linux &mdash; смотрите <xref linkend="device-names"/>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Выйдите из <command
>SCSITool</command
> выбрав пункт <guimenuitem
>Quit</guimenuitem
> из меню <guimenu
>File</guimenu
>. Компьютер перезагрузится, чтобы изменения таблицы разделов дошли до TOS. Если вы изменили любой из TOS/GEM разделов, то изменения будут аннулированы и реинциализированы (разве мы не говорили, что нужно сделать резервную копию?). </para
></listitem>
</orderedlist>

</para
><para
>Существует утилита разметки под Linux/m68k, которая в системе установки называется <command
>atari-fdisk</command
>, но сейчас мы рекомендуем разметить диск с помощью редактора разделов TOS или подобной дисковой утилиты. Если ваш редактор разделов не умеет изменять тип раздела, то вы можете выполнить этот важный шагна последней стадии (из временно загруженного установочного RAMдиска). <command
>SCSITool</command
>, как мы знаем, является единственным редактором разделов, которые разрешают выбрать из заданных типов раздела. Естественно, могут быть и ещё какие-то; выберите, то что вам подходит. </para>
</sect2>

  <sect2 arch="m68k"
><title
>Разметка в MacOS</title>
<para
>Для разметки в Macintosh тестировались следующие инструменты: <command
>pdisk</command
>, <command
>HD SC Setup</command
> 7.3.5 (Apple), <command
>HDT</command
> 1.8 (FWB), <command
>SilverLining</command
> (LaCie) и <command
>DiskTool</command
> (Tim Endres, GPL). Для <command
>HDT</command
> и <command
>SilverLining</command
> нужны полные версии. Для утилиты Apple требуется заплатка, чтобы появилась возможность определять диски сторонних производителей (описание как наложить заплатку <command
>HD SC Setup</command
> с помощью <command
>ResEdit</command
> можно найти здесь <ulink url="http://www.euronet.nl/users/ernstoud/patch.html"
></ulink
>). </para
><para
>Для Mac с IDE, вам нужно использовать <command
>Apple Drive Setup</command
> чтобывыделить пустое места для разделов Linux, и завершить разметку в Linux, или воспользоваться MacOS версией pdisk доступной с ftp сервера MkLinux. </para>
</sect2>

<!--   End of file preparing/nondeb-part/m68k.xml -->


<!-- Start of file preparing/nondeb-part/sparc.xml -->
<!-- $Id: sparc.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->


  <sect2 arch="sparc"
><title
>Разметка из SunOS</title>

<para
>Это замечательно делается из SunOS; фактически, если вы намереваетесь работать и в SunOS и в Debian на одной машине, то даже рекомендуется делать разметку с помощью SunOS перед установкой Debian. Ядро Linux понимает таблицу разделов Sun (disk labels), поэтому с этим не будет никаких проблем. Только проверьте, что разместили корневой раздел Debian в пределах первого гигабайта загрузочного диска. Также вы можете положить образ ядра в UFS раздел, если это легче чем создавать корневой раздел. SILO поддерживает загрузку Linux и SunOS с разделов EXT2 (Linux), UFS (SunOS), romfs и iso9660 (CDROM). </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc"
><title
>Разметка из Linux или другой ОС</title>

<para
>Какую бы систему вы не использовали для разметки, убедитесь, что создали ``Sun disk label'' на загрузочном диске. Это единственная схема разделов, которую понимаетOpenBoot PROM, и поэтому эта единственная схема, из которй вы можете загрузиться. В <command
>fdisk</command
>используйте клавишу <keycap
>s</keycap
>, чтобы создать Sun disk label. Это вам может потребоваться, только в случае если на диске ещё нетSun disk label. Если вы используете диск, который ранее был отформатирован дляPC (или другой архитектуры), то вы должны создать новый disk label, или, вероятнее всего возникнут проблемы с геометрией диска. </para
><para
>Вероятно, вы будуте использовать <command
>SILO</command
> в качестве системного загрузчика (маленькая программа, которая запускает ядро операционной системы). <command
>SILO</command
> имеет определённые требования к размеру и местоположению раздела; смотрите <xref linkend="partitioning"/>. </para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/nondeb-part/sparc.xml -->


<!-- Start of file preparing/nondeb-part/powerpc.xml -->
<!-- $Id: powerpc.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->


  <sect2 arch="powerpc"
><title
>Разметка MacOS/OSX</title>

<para
>Приложение <application
>Apple Drive Setup</application
> можно найти в папке <filename
>Utilities</filename
> компакт-диске MacOS. Оно не работает с существующими разделами; оно размечается весь диск сразу. Драйвер дисковой разметки не показан в <application
>Drive Setup</application
>. </para
><para
>Не забудьте создать раздел болванку для GNU/Linux, желательно в начале диска. Неважно какого типа он будет, это поправит позже сама программа установки &debian;. </para
><para
>Если вы планируете установить сразу MacOS 9 и OS X, то лучше создать отдельный раздел для каждой из нихi. Если они установлены на одном разделе, то для выбора одной из них нужно воспользоваться <application
>Startup Disk</application
> (и перезагрузка); выбор из двух систем нельзя сделать во время загрузки. В случае отдельных разделов, появятся раздельные пункты для OS 9 и OS X, если удерживать клавишу <keycap
>option</keycap
> во время загрузки, и отдельный пункт можно установить в меню загрузки <application
>yaboot</application
>. Также, Startup Disk не показывает все остальные загружабельные разделы , которые могут повлиять на загрузку GNU/Linux. Оба раздела OS 9 и OS X доступны и из OS 9 и из OS X. </para
><para
>GNU/Linux недоступна информация с HFS+ (так называемый MacOS Extended) или с разделов UFS. OS X требует один из этих типов для своего загрузочного раздела. MacOS 9 можно установить или на HFS (так называемый MacOS Standard) или на HFS+. Чтобы обмениваться информацией между системами MacOS и GNU/Linux, удобно создать раздел для обмена. Разделы HFS и MS-DOS FAT поддерживаются и MacOS и Linux. </para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/nondeb-part/powerpc.xml -->

 </sect1>
<!--   End of file preparing/non-debian-partitioning.xml -->

<!-- Start of file preparing/pre-install-bios-setup.xml -->
<!-- $Id: pre-install-bios-setup.xml 23401 2004-10-23 11:04:57Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="pre-install-bios-setup">
 <title
>Предустановочная настройка аппаратного обеспечения и операционной системы</title>
<para
>Этот раздел расскажет про предустановочную настройку аппаратного обеспечения, для которого это требуется перед установкой Debian. Обычно, для этого производится проверка и возможно, изменение настроек микропрограммы вашей системы. ``Микропрограмма''(firmware) это ядро программного обеспечения используемое аппаратным обеспечением; оно почти однозначно вызывается во время загрузки машины (после подачи питания). Известные проблемы аппаратного обеспечения влияют на надёжность&debian;, а также на вашу систему. </para>


<!-- Start of file preparing/bios-setup/i386.xml -->
<!-- $Id: i386.xml 18674 2004-07-28 20:51:03Z joeyh $ -->


  <sect2 arch="i386" id="bios-setup"
><title
>Вызов меню настройки BIOS</title>

<para
>BIOS предоставляет основные функции, необходимые для загрузки вашей машины, чтобы позволить вашей операционной системе получит доступ к вашему оборудованию. Скорее всего ваша система предоставляет меню настройки BIOS, которое используется дял конфигурирования BIOS. Перед установкой вы <emphasis
>должны</emphasis
> убедиться, что ваш BIOS корректно настроен; невыполнение этого может вызвать случайные сбои или невозможность установить Debian. </para
><para
>Остаток главы, утянутый с <ulink url="&url-pc-hw-faq;"
></ulink
>, отвечает на вопрос, "Как мне войти в конфигурационное меню CMOS?". Как получить доступ в конфигурационному меню BIOS (или ``CMOS''), зависит от того, что написал вашу программу BIOS: </para>

<!-- From: burnesa@cat.com (Shaun Burnet) -->
<variablelist>

<varlistentry>
 <term
>AMI BIOS</term>
 <listitem
><para
>Клавиша <keycap
>Delete</keycap
> во время POST (power on self test, самотестирование при включении питания) </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term
>Award BIOS</term>
 <listitem
><para
>Клавиши <keycombo
> <keycap
>Ctrl</keycap
><keycap
>Alt</keycap
><keycap
>Esc</keycap
> </keycombo
>, или <keycap
>Delete</keycap
> во время POST </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry
><term
>DTK BIOS</term>
 <listitem
><para
>Клавиша <keycap
>Esc</keycap
> во время POST </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry
><term
>IBM PS/2 BIOS</term>
 <listitem
><para
><keycombo
> <keycap
>Ctrl</keycap
><keycap
>Alt</keycap
><keycap
>Insert</keycap
> </keycombo
> после <keycombo
> <keycap
>Ctrl</keycap
><keycap
>Alt</keycap
><keycap
>Delete</keycap
> </keycombo
> </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term
>Phoenix BIOS</term>
 <listitem
><para
><keycombo
> <keycap
>Ctrl</keycap
><keycap
>Alt</keycap
><keycap
>Esc</keycap
> </keycombo
> или <keycombo
> <keycap
>Ctrl</keycap
><keycap
>Alt</keycap
><keycap
>S</keycap
> </keycombo
> или <keycap
>F1</keycap
> </para
></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para
>Информацию о вызове других процедур BIOS можно найти в <ulink url="&url-invoking-bios-info;"
></ulink
>. </para
><para
>Некоторые машины &arch-title; не имеют конфигурационного меню CMOS в BIOS. Им необходима программа настройки CMOS. Если у вас нет установочной и/или диагностической дискеты для вашей машины, можете попробовать использовать shareware/freeware программу. Попытайтесь поискать на <ulink url="&url-simtel;"
></ulink
>. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="boot-dev-select"
><title
>Boot Device Selection</title>

<para
>Многие меню настройки BIOS позволяют выбрать устройство, с которого будет загружаться система. Установите эту настройку, чтобы сначала операционная система пыталась загрузиться с <filename
>A:</filename
> (первый дисковод гибких дисков), затем, необязательно, с устройстваCD-ROM (вероятно, присутствует как <filename
>D:</filename
> или <filename
>E:</filename
>), и затем с <filename
>C:</filename
> (первый жёсткий диск). Такая настройка позволит вам загрузиться или с дискеты или с CD-ROM, которые являютсядвумя наиболее распространёнными загрузочными устройствами, используемыми для установки Debian. </para
><para
>Если у вас новый SCSI контроллер и к нему подключено устройство CD-ROM, то, обычно, вы можете загружаться с этого CD-ROM. Всё, что нужно сделать, это разрешитьзагрузку с CD-ROM в SCSI-BIOS контроллера. </para
><para
>Другая распространённая настройка &mdash; это загрузка с накопителя USB (также называемого как карты памяти USB или ключ USB). Некоторые BIOS могут загружать систему непосредственно с накопителя USB, а некоторые нет. Вам может потребоваться настроить BIOS на загрузку с <quote
>Removable drive</quote
> или даже с <quote
>USB-ZIP</quote
>, чтобы загрузиться сUSB устройства. </para
><para
>Вот некоторые подробности о настройки порядка загрузки. Не забудьте изменить порядок после установки Linux на загрузку с жёсткого диска. </para>

   <sect3 id="ctbooi">
   <title
>Изменение порядка загрузки на компьютерах с IDE</title>

<orderedlist>
<listitem
><para
>Как только компьютер начнёт загружаться, нажмите клавишу для входа в BIOS. Часть, это клавиша <keycap
>Delete</keycap
>. Однако, посмотрите в документации на компьютер, какие клавиши предназначены для этого. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Найдите порядок загрузки в меню. Его местоположение зависит от BIOS, но приблизительно вам нужно искать поле со списком дисководов. </para
><para
>Распространённые записи на машинах с IDE: C, A, cdrom или A, C, cdrom. </para
><para
>C &mdash; это жёсткий диск, а A &mdash; дисковод гибких дисков. </para
></listitem
>   
<listitem
><para
>Измените порядок загрузки, так чтобы CD-ROM или загрузка с дискет стояли первыми. Обычно, для этого используются клавиши <keycap
>Page Up</keycap
> или <keycap
>Page Down</keycap
>, которые по циклу перебирают возможные значения. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Сохраните изменения. Как это сделать написано в подсказке на экране. </para
></listitem>
</orderedlist>
   </sect3>

   <sect3 id="ctboos">
   <title
>Изменение порядка загрузки на компьютерах с SCSI</title>
<para>

<orderedlist>
<listitem
><para
>Как только компьютер начнёт загружаться, нажмите клавиши для входа в меню настройки SCSI. </para
><para
>Вы можете войти в меню настройки SCSI после проверки памяти, а о том как это сделать, появляется подсказка на экране. </para
><para
>Нужна комбинация клавиш зависит от контроллера. Часто, это <keycombo
><keycap
>Ctrl</keycap
><keycap
>F2</keycap
></keycombo
>. Однако, посмотрите в документации на аппаратуру, какие клавиши предназначены для этого. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Найдите пункт изменения порядка загрузки. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Настройте так, что SCSI ID привода CD был первым в списке. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Сохраните изменения. Как это сделать написано в подсказке на экране. Обычно, вы должны нажать <keycap
>F10</keycap
>. </para
></listitem>
</orderedlist>

</para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386">
  <title
>Другие настройки BIOS</title>

   <sect3 id="cd-settings"
><title
>Настройки CD-ROM</title>
<para
>На некоторых системах BIOS (например, Award BIOS) позволяет автоматически выбирать скорость CD. Вы не должны делать этого и установить самую маленькую скорость. Если вы получаете сообщения об ошибке <userinput
>seek failed</userinput
>, вероятно, проблема в этом. </para>
   </sect3>

   <sect3
><title
>Расширенная и дополнительная память</title>
<para
>Если ваша система предоставляет и расширенную (<emphasis
>extended</emphasis
>) и дополнительную (<emphasis
>expanded</emphasis
>) память, задайте, если возможно, чтобы было много расширенной и мало дополнительной памяти. Linux нужна расширенная память и он не использует дополнительную память. </para>
   </sect3>

   <sect3
><title
>Защита от вирусов</title>
<para
>Выключите в BIOS любые антивирусные предупреждения. Если у вас плата с антивирусной защитой или другое специальное оборудование, убедитесь, что оно выключено или физически удалено при работе GNU/Linux. Оно не совместимо с GNU/Linux; более того, из-за файловой системы с разграничением доступа и защищённой памяти ядра Linux, про вирусы практически ничего не слышно. <footnote
> <para
>После установки вы можете включить защиту загрузочного сектора, если хотите. Это не добавит безопасности в Linux, но если в также запускаете Windows это может предотвратить катастрофу. Не нужно трогатьглавную загрузочную запись (MBR) после настройки менеджера загрузки. </para>
</footnote>

</para>
   </sect3>

   <sect3
><title
>Shadow RAM</title>
<para
>Материнская плата может предоставлять <emphasis
>shadow RAM</emphasis
> или кэширование BIOS. Эта настройка может выглядеть как ``Video BIOS Shadow'', ``C800-CBFF Shadow'' и т.д.. <emphasis
>Запретите</emphasis
> это. Shadow RAM использоваласьдля ускорения доступа к ПЗУ материнской платы и к некоторым контроллерам. Linux не используетэти ПЗУ после того как загрузится, так как он предоставляет свой быстрый32-битный программный доступ вместо 16-битных программ из ПЗУ. Выключение shadow RAM может привести появлению свободной памяти для программ. Оставление включённой shadow RAM может мешать Linux при доступе к аппаратуре. </para>
   </sect3>

   <sect3
><title
>Memory Hole</title>
<para
>Если BIOS предлагает что-то типа ``15-16 MB Memory Hole'', выключите это.Linux найдёт эту память, если она есть. </para
><para
>Нам сообщили о материнских платах Intel Endeavor, на которых есть опция называемая ``LFB'' или ``Linear Frame Buffer''. Она может принимать значения ``Disabled'' и ``1 Megabyte''. Установите в ``1 Megabyte''. Если она выключена, установка с дискет не прочитается правильно, и следовательно система рухнет. На момент написания руководства, мы не поняли что именно происходит с эти устройством &mdash; оно просто работает с этим значением, а может и без него. </para>
   </sect3>

<!-- no other platforms other than x86 provide this sort of thing, AFAIK -->

   <sect3
><title
>Усовершенствованное управление питанием (Advanced Power Management)</title>
<para
>Если материнская плата предоставляет усовершенствованное управление питанием (APM), настройте его так, что управление питанием управлялось APM. Выключите режимы doze, standby, suspend, nap и sleep, и выключите отключение питания жёсткого диска по таймеру. Linux может сам управять этими режимами, и делает это лучше чем BIOS. </para>
   </sect3>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/bios-setup/i386.xml -->


<!-- Start of file preparing/bios-setup/m68k.xml -->
<!-- $Id: m68k.xml 18722 2004-07-29 19:21:55Z smarenka $ -->


  <sect2 arch="m68k" id="firmware-revs">
  <title
>Версии микропрограммы и настройка существующих ОС</title>

<para
>&arch-title; машины обычно настраиваются автоматически и для них не требуется настройка микропрограммы. Однако, вы должны убедиться, что работаете с соответствующимROM и системными заплатками. На Macintosh, рекомендуется MacOS версии 
>= 7.1, так как версия 7.0.1 содержит ошибку в видео драйверах, которая не даёт системному загрузчику деактивировать прерывание видеокарты, что в результате приводит к зависанию машины. На системах BVM VMEbus вы должны убедиться, что используете BVMBug выпуска G или выше загрузчика ROM. BVMBug загрузчик ROM не является стандартным на системах BVM, но доступен по запросу к BVM бесплатно. </para>

  </sect2>

<!--   End of file preparing/bios-setup/m68k.xml -->


<!-- Start of file preparing/bios-setup/powerpc.xml -->
<!-- $Id: powerpc.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->


  <sect2 arch="powerpc" id="invoking-openfirmware">
  <title
>Вход в OpenFirmware</title>
<para
>На &arch-title; системах обычно не нужно настроивать BIOS (который называется OpenFirmware). PReP и CHRP содержат OpenFirmware, но к несчастью, как в него войти зависит от производителя. Вам придётся поискать это в документации на железо, которая поставляется вместе с машиной. </para
><para
>На &arch-title; Macintoshes, OpenFirmware вызывается клавишами <keycombo
><keycap
>Command</keycap
> <keycap
>option</keycap
> <keycap
>O</keycap
> <keycap
>F</keycap
></keycombo
> во время загрузки. Обычно надо нажать после звукового сигнала, но точный момент зависит от модели. Подробней смотрите <ulink url="&url-netbsd-powerpc-faq;"
></ulink
>. </para
><para
>Приглашение OpenFirmware выглядит так: <informalexample
><screen
>ok
0 
>

</screen
></informalexample>

</para
><para
>Заметим, что в старых моделях &arch-title; Mac-ов, по умолчанию и иногда прошито в I/O, взаимодействие с пользователем установлено по последовательному(модемному) порту. При вызове OpenFirmware на таких машинах, вы увидите просто чёрный экран. В этом случае, для взаимодействия с OpenFirmware вам потребуется подключить другую машину через модемный порт и запустить на ней программу терминала. </para
><para
>OpenFirmware на машинах OldWorld Beige G3, OF версий 2.0f1 и 2.4 не работает. Эти машины, по всей вероятности не смогут быть загружены с жёсткого диска, пока микропрограмма не будет исправлена. Заплатка для микропрограммы включена в утилиту <application
>System Disk 2.3.1</application
> и доступна уApple по адресу <ulink url="ftp://ftp.apple.com/developer/macosxserver/utilities/SystemDisk2.3.1.smi.bin"
></ulink
>. После распаковки утилиты в MacOS и запуске, выберите кнопку сохранить, чтобы установить заплатку микропрограммы в nvram. </para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/bios-setup/powerpc.xml -->


<!-- Start of file preparing/bios-setup/sparc.xml -->
<!-- $Id: sparc.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->


  <sect2 arch="sparc" id="invoking-openboot"
><title
>Вызов OpenBoot</title>

<para
>OpenBoot предоставляет основные функции, требуемые для загрузки машины на архитектуре &arch-title;. По функциям он очень напоминает BIOS на архитектуре x86, хотя намного симпотичнее. Sun boot PROM содержит встроенный интрепретатор языка форт, который позволяет вам делать довольно много разных вещей с вашей машиной, например диагностику, выполнять простые сценарии и т.д. </para
><para
>Чтобы попасть в boot prompt вам нужно удерживая клавишу <keycap
>Stop</keycap
> (на старых клавиатурах 4-го типа, используйте клавишу <keycap
>L1</keycap
>, если у вас адаптер PC клавиатуры, используйте клавишу <keycap
>Break</keycap
>) нажать клавишу <keycap
>A</keycap
>. Boot PROM выдаст приглашение: или <userinput
>ok</userinput
> или <userinput
>&gt;</userinput
>. Желательно иметь приглашение <userinput
>ok</userinput
>. Поэтому, если у вас появилось приглашение старого типа, нажмите клавишу <keycap
>n</keycap
>, чтобы получить приглашение нового типа. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc" id="boot-dev-select-sun">
  <title
>Boot Device Selection</title>

<para
>С помощью OpenBoot можно загрузиться с разных устройств, а также изменить устройство загрузки по умолчанию. Однако, вам нужно знать некоторые подробности о том, какв OpenBoot называются устройства; их сильно отличающиеся от Linux названия, описаны в <xref linkend="device-names"/>. Также, могут слегка различаться команды, в зависимости от версии OpenBoot. Более подробную информацию по OpenBoot можно найти вe <ulink url="&url-openboot;"
>Sun OpenBoot Reference</ulink
>. </para
><para
>Естественно, в новых версиях OpenBoot вы можете использовать простые имена устройств:``floppy'', ``cdrom'', ``net'', ``disk'', или ``disk2''. Названия говорят сами за себя; устройство ``net'' предназначено для загрузки по сети. Также, именем устройства можно задать определённый раздел на диске, например``disk2:a'' указывает на загрузку с диска disk2, из первого раздела. Полные имена устройств в OpenBoot имеют вид <informalexample
> <screen>
<replaceable
>драйвер</replaceable
>@
<replaceable
>адрес устройства</replaceable
>:
<replaceable
>аргументы устройства</replaceable>
</screen
></informalexample
>. В старых версиях OpenBoot, названия устройств слегкаотличаются: дисковод гибких дисков называется ``/fd'', а название SCSI диска имеетвид: ``sd(<replaceable
>контроллер</replaceable
>, <replaceable
>id диска</replaceable
>, <replaceable
>lun диска</replaceable
>)''. Команда <userinput
>show-devs</userinput
> в новых версияхOpenBoot показывает имеющиеся настроенные устройства. Полную информацию по любой версии смотрите в <ulink url="&url-openboot;"
>Sun OpenBoot Reference</ulink
>. </para
><para
>Чтобы загрузиться с определённого устройства, воспользуйтесь командой <userinput
>boot <replaceable
>устройство</replaceable
></userinput
>. Вы можете настроить это как действие по умолчанию с помощью команды <userinput
>setenv</userinput
>. Однако, имя переменной для установки различается в разных версиях OpenBoot. В OpenBoot 1.x, используйте команду <userinput
>setenv boot-from <replaceable
>устройство</replaceable
></userinput
>. В последних версиях OpenBoot используйте команду<userinput
>setenv boot-device <replaceable
>устройство</replaceable
></userinput
>. Заметим, что это также можно настроить с помощью команды <command
>eeprom</command
> в Solaris, или изменить соответствующие файлы в <filename
>/proc/openprom/options/</filename
>, например в Linux: <informalexample
><screen>

echo disk1:1 &gt;/proc/openprom/options/boot-device

</screen
></informalexample
> и в Solaris: <informalexample
><screen
>eeprom boot-device=disk1:1

</screen
></informalexample
> 

</para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/bios-setup/sparc.xml -->


<!-- Start of file preparing/bios-setup/s390.xml -->
<!-- $Id: s390.xml 12756 2004-04-06 22:23:56Z fjpop-guest $ -->


  <sect2 arch="s390"
><title
>Настройка BIOS</title>
<para
>Чтобы установить &debian; на &arch-title; или машины zSeries, сначала вам нужно загрузить в систему ядро. Механизм загрузки на этой платформе в корне отличается от всех остальных, особенно от PC-совместимых систем: на ней нет дисководов.Ещё одно большое отличие от других платформ: большинство (если не всё) времениработа с неё происходит удалённо, через клиентское программное обеспечение типаtelnet или browser. Это одна из особенностей архитектуры системы, где вместо символьных консолей используются линейные консоли 3215/3270. </para
><para
>Запуск Linux на этой платформе выполняется как родной на чистой машине в так называемомLPAR (Logical Partition (логическом разделе)) или на виртуальной машине, создаваемой системой VM.Вы можете использовать загрузочную ленту для любой из этих систем; вы можете также использовать другой загрузочный носитель, но они, обычно, недоступны. Например, вы можете использовать виртуальное устройство чтения перфокарт на виртуальной машине, или загрузиться с HMC (Hardware Management Console (консоль управления аппаратурой)) из LPAR, если HMC и эта опция вам доступны. </para
><para
>Перед тем как выполнить установку, проведите планирование и некоторые предварительные шаги. IBM сделала доступной документацию о всём процессе, например, о подготовке среды установки и как загрузиться из этой среды. Дублировать эту информацию здесь нет необходимости. Однако, здесь мы опишем какие Debian-специфичные данные нужны и где их найти. Основываясь на обоих источниках информации вы подготовите машину и среду установки чтобы выполнить загрузку. Когда вы увидите приглашение в клиентской сессии, возьмите этот документ опять, чтобы проделать шаги установки специфичные для Debian. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title
>Родная и LPAR установки</title>
<para
>Пожалуйста, обратитесь к главе 5 <ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg244987.pdf"
> Linux for &arch-title;</ulink
> Redbook и к главе 3.2 of the <ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg246264.pdf"
> Linux for IBM eServer zSeries and &arch-title;: Distributions</ulink
> Redbook о том как настроить LPAR для Linux. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title
>Установка в качестве гостевой виртуальной машины (VM)</title>

<para
>Пожалуйста, обратитесь к главе 6 <ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg244987.pdf"
> Linux for &arch-title;</ulink
> Redbook и к главе 3.1 <ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg246264.pdf"
> Linux for IBM eServer zSeries and &arch-title;: Distributions</ulink
> Redbook о том как настроить виртуальную машину для запуска Linux. </para
><para
>Вам нужно скопировать все файлы из подкаталога <filename
>vmrdr</filename
> на CMS диск. Проверьте, что копирование <filename
>kernel.debian</filename
> и <filename
>initrd.debian</filename
> проиходит в двоичном режиме с постоянной длиной записи 80 символов. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title
>Настройка сервера установки</title>

<para
>Если вы не имеете подключения к Интернет (или напрямую или через веб прокси), то вам нужно создать локальный сервер установки, который может быть доступен с S/390. Этот сервер хранит все пакеты, которые вы хотите установить и должен быть доступен через NFS, HTTP или FTP. </para
><para
>На сервер установки нужно скопировать полную структуру каталогов с любого сервера-зеркала &debian;, но нужны только для s390 и архитектуро-независимые файлы. Также, вы можете скопировать содержимое все установочных CD с таким жедеревом каталогов. </para
><para condition="FIXME">

<emphasis
>FIXME: нужно больше информации из Redbook?</emphasis>

</para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/bios-setup/s390.xml -->


  <sect2
><title
>Аппаратные проблемы, которых нужно остерегаться</title>
<para arch="not-s390"
>Многие люди пытаются заставить работать свои 90 МГц процессоры на100 МГц и т.д. Иногда это работает, но зависит от температуры и других факторов и может реально повредить компьютер.Один из авторов этого документа разгонял свой компьютер год, а затем в системе стала падать программа <command
>gcc</command
> по неожидаемому сигналу при сборке ядра операционной системы. Возвращение скорости процессора в нормальное значение решило проблему. </para
><para arch="not-s390"
>Компилятор <command
>gcc</command
> часто валится первым от плохих модулей памяти(или от других проблем с аппаратным обеспечением, которые приводят к непредсказуемым изменениям данных), так как он строит огромные структуры данных, которые постоянно просматриваются. Ошибка в этих структурах данных, вызывает исполнение неверной инструкцииили обращение по несуществующему адресу. Симптомом этого будет являться завершение <command
>gcc</command
> по неожидаемому сигналу. </para
><para arch="m68k"
>Платы Atari TT RAM пользуются в Linux дурной славой из-за проблем с оперативной памятью; если у вас возникают странные проблемы, попробуйте запустить ядро в ST-RAM. Пользователям Amiga нужно исключить оперативную память с помощью загрузчика memfile. <phrase condition="FIXME"
><emphasis
> FIXME: more description of this needed. </emphasis
></phrase
> </para
><para arch="i386"
>Очень хорошие материнские платы поддерживают оперативную память с чётностью и скажут вам, если в оперативной памяти вашей системы возникнет ошибка в одном бите. К сожалению, они не могут исправить ошибку, то есть они обычно вешают систему после того как скажут о плохой оперативной памяти. Всё равно это лучше, чем просто молча вставить ошибки в ваши данные. То есть, очень хорошими системами считаются, имеющие материнские платы с поддержкой чётности и модули с настоящей чётностью; смотрите <xref linkend="Parity-RAM"/>. </para
><para arch="i386"
>Если вы имеете модули памяти с настоящей чётностью и ваша материнская плата может работать с ними, проверьте, что вы включили настройку в BIOS, которая вызывает прерывание при ошибке чётности в памяти. </para>

   <sect3 arch="i386"
><title
>Турбо переключатель</title>
<para
>Много систем имеют <emphasis
>турбо</emphasis
> переключатель, который контролирует скорость процессора. Выберите самую скоростную установку. Если BIOS позволяет запретить программное управление турбо переключателем (или программное управление скоростью процессора CPU), включите этот режим и заблокируйте систему в высокоскоростном режиме. Нам сообщили про одну систему, на которой во время тестирования оборудования Linux (при опросе аппаратного обеспечения) мог случайно включить программное управление турбо переключателя. </para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386"
><title
>Процессоры Cyrix и ошибки при работе с дискетами</title>
<para
>Многие пользователи процессоров Cyrix должны выключить кэш в своих системах на время установки, так как возникают ошибки при работе с дискетами, если они этого не сделают. Если у вас эта ситуация, не забудьте обратно включить кэш после завершения установки, так как система работает <emphasis
>намного</emphasis
> медленнее с заблокированным кэшем. </para
><para
>Не думайте, что это обязательно ошибка процессора Cyrix. Это то, чтоLinux может обойти как ошибку. Мы продолжим исследовать эту проблему. Для любопытных, мы подозреваем, что проблема в том, что данные в кэше устаревают после переключения из16-битного в 32-битный код. </para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386"
><title
>Настройки периферийного оборудования</title>
<para
>Вам может потребоваться изменить некоторые настройки или перемычки на картах компьютерной периферии. Некоторые карты имеют меню настроек, другие настраиваются через переключатели. Этот документ не может описать каждое устройство; надеемся, что поможем вам полезными советами. </para
><para
>Если карта использует ``отображаемую память(mapped memory)'', то память должна указывать на диапазон между 0xA0000 и 0xFFFFF (после 640K, чуть ниже 1 мегабайта) или адресовыватьсяв пространство как минимум на 1 мегабайт больше, чем доступной оперативной памяти в системе. </para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386" id="usb-keyboard-config">
   <title
>Поддержка USB в BIOS и клавиатуры</title>
<para
>Если в имеете клавиатуру не AT, а только USB модель, то вам может потребоваться включить эмуляцию старых(legacy) AT клавиатур в настройках BIOS. Сделайте это только после того как система установки не сможет использовать клавиатуру в USB режиме. И наоборот, для некоторых систем (особенно ноутбуки) вам может потребоваться запретить эмуляцию, если клавиатура не работает. Посмотрите руководство к мсатеринской плате и  найдите параметры в BIOS "Legacy keyboard emulation" или "USB keyboard support". </para>
   </sect3>

   <sect3
><title
>Больше чем 64 МБ оперативной памяти</title>
<para
>Ядро Linux не всегда может обнаружить правильное количество доступной оперативной памяти. Если это происходит, смотрите <xref linkend="boot-parms"/>. </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
<!--   End of file preparing/pre-install-bios-setup.xml -->

</chapter>
<!--   End of file preparing/preparing.xml -->
