<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22664  -->

 <sect1 id="install-overview">
 <title>Vue générale du processus d'installation</title>
<para>

D'abord, une note au sujet des réinstallations. Avec Debian, il est très 
rare d'avoir à réinstaller complètement son système. La cause la plus 
commune est sans doute une défaillance mécanique du disque dur.

</para><para>

Beaucoup de systèmes d'exploitation nécessitent une installation complète
quand des échecs critiques se produisent ou quand on fait une mise à jour du
système. Et même s'il n'est pas nécessaire de refaire entièrement une 
installation, les programmes que vous utilisez doivent être réinstallés
pour fonctionner correctement.

</para><para>

Avec &debian;, il est bien plus probable que votre OS puisse être réparé quand
les choses tournent mal, et non pas remplacé. Les mises à jour n'exigent
jamais une installation complète&nbsp;; vous pouvez toujours les faire à 
partir du système existant. Les programmes sont presque toujours compatibles 
avec les versions successives du système. Quand la nouvelle version d'un 
programme exige d'autres logiciels, le système d'empaquetage fait en sorte
que tous les logiciels nécessaires soient listés et installés. Beaucoup 
d'efforts ont été déployés pour éviter le besoin d'une réinstallation&nbsp;:
c'est la dernière option&nbsp;! Et l'installateur 
<emphasis>n'est pas</emphasis> 
conçu pour faire une installation sur un système existant.

</para><para>

Voici les étapes qui composent le processus d'installation&nbsp;:

</para>

<orderedlist>
<listitem><para>

Sauvegarder toutes les données ou documents du disque dur sur lequel
l'installation sera faite&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

Rassembler les informations concernant l'ordinateur, ainsi
que la documentation nécessaire&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

Préparer de l'espace libre sur le disque dur&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

Télécharger l'installateur et tous les pilotes nécessaires à l'ordinateur 
(quand on n'utilise pas les cédéroms Debian)&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

Préparer les bandes, les disquettes ou les clés USB pour l'amorçage, ou 
installer les fichiers d'amorçage - les utilisateurs des cédéroms Debian 
peuvent amorcer à partir de l'un des cédéroms&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

Amorcer l'installateur&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

Choisir une langue&nbsp;;

      </para></listitem>

<listitem arch="not-s390"><para>

Mettre en place la connexion réseau ethernet, si nécessaire&nbsp;;

      </para></listitem>

<listitem arch="s390"><para>

Configurer une interface réseau&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Ouvrir une connexion ssh au nouveau système&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Attacher un ou plusieurs DASD (Direct Access Storage Device)&nbsp;;

</para></listitem>

<listitem><para>

Créer et monter les partitions sur lesquelles Debian sera installé&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

Regarder le processus automatique de téléchargement/installation/configuration
du <firstterm>système de base</firstterm>&nbsp;;

      </para></listitem>
<listitem><para>

Installer un <firstterm>programme d'amorçage</firstterm> qui puisse 
démarrer &debian; ou un autre système&nbsp;;

      </para></listitem>
<listitem><para>

Charger le nouveau système pour la première fois et faire les premiers
réglages&nbsp;;

      </para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Ouvrir une connexion ssh au nouveau système.

</para></listitem>

<listitem><para>

Installer à volonté d'autres logiciels (les <firstterm>tâches</firstterm>
ou des <firstterm>paquets</firstterm>).

      </para></listitem>
  </orderedlist>

<para>

Connaître les paquets qui sont impliqués dans chaque étape peut aider à la 
résolution des problèmes qui peuvent se produire durant l'installation. Voici 
les principaux acteurs de ce drame&nbsp;:

</para><para>

L'<classname>installateur Debian</classname> est le sujet 
principal de ce manuel. Il détecte le matériel et charge les pilotes  
nécessaires, il met en place la connexion au réseau avec 
<classname>dhcp-client</classname> et il installe les paquets du système de 
base avec <classname>debootstrap</classname>. Il y a bien d'autres acteurs 
mineurs, mais l'<classname>installateur Debian</classname> a terminé sa 
tâche quand vous installez pour la première fois le nouveau système.

</para><para>

En chargeant le nouveau système, <classname>base-config</classname> ajoute
les utilisateurs, règle le fuseau horaire  avec <classname>tzsetup</classname>
et met en place le système d'installation des paquets, avec 
<classname>apt-setup</classname>. Il propose ensuite de lancer 
<classname>tasksel</classname> qui peut installer des ensembles thématiques 
de paquets, ou <classname>aptitude</classname> qui permet de choisir les
paquets individuellement.

</para><para>

</para><para>

Quand le travail de l'installateur est terminé, avant le premier chargement 
du système, vous n'avez qu'un système minimal avec ligne de commande.
L'interface graphique qui affiche des fenêtres sur votre écran n'est 
installée que si vous l'avez demandé avec <classname>tasksel</classname> ou
<classname>aptitude</classname>. Son installation est facultative car
beaucoup de systèmes Debian sont des serveurs qui n'ont pas vraiment besoin
d'une interface graphique pour être opérationnels.

</para><para arch="not-s390">

L'installateur ne prend pas en charge le système X. Son installation et les
problèmes liés ne sont pas du ressort de ce manuel.

</para>
 </sect1>
