<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

 <sect1 id="minimum-hardware-reqts">
<title>Satisfaire les besoins matériels minimum</title>
<para>

Une fois rassemblées les informations sur votre matériel, vérifiez qu'il
vous permet de faire le type d'installation souhaité.

</para><para arch="not-s390">

Selon vos besoins, vous pouvez continuer avec du matériel inférieur au
matériel recommandé dans le tableau ci-dessous. Cependant, la plupart des
utilisateurs seront frustrés s'ils ignorent ces suggestions.

</para><para arch="i386">

Un Pentium 100 est la configuration minimale recommandée
pour une machine de bureau, et un Pentium II-300 pour un serveur.

</para><para arch="m68k">

Un processeur 68030 ou au-dessus est recommandé pour les
installations sur m68k. Vous pouvez avoir besoin d'un peu moins d'espace
disque qu'indiqué ci-dessous.

</para><para arch="powerpc">

N'importe quel PowerPC OldWorld ou NewWorld convient
parfaitement pour une machine de bureau. Pour un serveur, un processeur
d'au moins 132&nbsp;Mhz est recommandé.

</para>

<table>
<title>Configuration matérielle minimale recommandée</title>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry>Type d'inst.</entry><entry>RAM</entry><entry>Disque dur</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Sans desktop</entry>
  <entry>16 mega-octets</entry>
  <entry>450 mega-octets</entry>
</row><row>
  <entry>Avec desktop</entry>
  <entry>64 mega-octets</entry>
  <entry>1 giga-octets</entry>
</row><row>
  <entry>Serveur</entry>
  <entry>128 mega-octets</entry>
  <entry>4 giga-octets</entry>
</row>

</tbody></tgroup></table>


<para>

Voici quelques exemples typiques de configuration de systèmes Debian.
Vous pouvez aussi vous faire une idée de l'espace disque nécessaire
à certaines tâches en lisant <xref linkend="tasksel-size-list"/>.

</para>

<variablelist>

<varlistentry>
 <term>Serveur standard</term>
 <listitem><para>

C'est un profil de petit serveur&nbsp;: serveur minimaliste et sans
utilitaires sophistiqués pour les comptes utilisateur. Il contient un serveur
FTP, un serveur web, DNS, NIS et POP. Pour ces
services, 50&nbsp;Mo d'espace disque devraient suffire, il faut ensuite
compter la place nécessaire aux données&nbsp;;

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Dialup</term>
 <listitem><para>

Une machine de bureau classique, comprenant l'interface graphique
X&nbsp;Window, des applications multimédia, des éditeurs, etc. L'ensemble des
paquets devrait approcher 500&nbsp;Mo&nbsp;;

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Travail en mode console</term>
 <listitem><para>

Une machine de bureau minimaliste, sans interface graphique X Window ni
applications graphiques. Peut convenir à un portable ou à un ordinateur
mobile. L'ensemble approche 140&nbsp;Mo&nbsp;;

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>Developpeur</term>
 <listitem><para>

Une configuration avec tous les paquets pour faire du développement,
comme Perl, C, C++, etc. La taille est d'environ 475&nbsp;Mo.
En supposant que vous installerez X11 et d'autres paquets
supplémentaires, une taille de 800&nbsp;Mo est à prévoir pour ce type
de machine.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

<para>

Il faut remarquer que ces mesures ne comptabilisent pas tous les
fichiers, comme les fichiers des utilisateurs, la messagerie et
les données. Il vaut toujours mieux prévoir large quand il s'agit de
ses propres fichiers et données. En particulier, la partition
<filename>/var</filename> dans Debian contient beaucoup d'informations sur
l'état du système. Les fichiers de <command>dpkg</command> (contenant des
informations sur tous les paquets installés) peuvent facilement
atteindre 20&nbsp;Mo&nbsp;; avec les journaux et le reste, 50&nbsp;Mo
devraient être attribués à <filename>/var</filename>.
</para>

 </sect1>
