<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23401 -->


 <sect1 id="pre-install-bios-setup">
 <title>Configuration matérielle et système avant l'installation</title>
<para>

Cette section passe en revue les réglages matériels que vous devrez peut-être
effectuer avant d'installer Debian. En général,
cela implique de vérifier, et parfois de modifier, les réglages du
micrologiciel (BIOS, etc.) sur votre système. Le micrologiciel est le logiciel
de base utilisé par le matériel&nbsp;; il est plus spécifiquement exécuté
pendant le processus d'amorçage (après la mise sous tension). Les
problèmes matériels connus qui affectent la fiabilité de &debian; sur votre
système sont aussi mis en lumière.

</para>

&bios-setup-i386.xml;
&bios-setup-m68k.xml;
&bios-setup-powerpc.xml;
&bios-setup-sparc.xml;
&bios-setup-s390.xml;

  <sect2><title>Problèmes matériels à surveiller</title>
<para arch="not-s390">

Beaucoup de personnes ont essayé de faire fonctionner leur processeur 
90&nbsp;MHz à 100&nbsp;MHz, etc. Cela fonctionne parfois, mais le système 
devient sensible à la température et à d'autres facteurs et cela peut 
réellement l'endommager.
Un des auteurs de ce document a changé la fréquence de son propre
système pendant un an et puis le système a commencé à interrompre le
programme <command>gcc</command> par un signal inattendu pendant qu'il 
compilait le noyau du système d'exploitation. Baisser la vitesse du 
processeur à sa valeur de départ a résolu le problème.

</para><para arch="not-s390">

Le compilateur <command>gcc</command> est souvent le premier à subir des
dysfonctionnements à cause d'une mémoire RAM défectueuse (ou d'autres problèmes
matériels qui changent les données de manière imprévisible), parce qu'il
construit des structures de données gigantesques qu'il traverse plusieurs
fois. Une erreur dans ces structures de données le fera exécuter une
instruction illégale ou accéder à une adresse inexistante. Le symptôme de
ceci sera la mort de <command>gcc</command> par un signal inattendu.

</para><para arch="m68k">

Les cartes RAM Atari TT sont connues pour poser des problèmes de RAM sous
Linux. Si vous rencontrez des problèmes étranges, essayez de faire
fonctionner au moins le noyau en ST-RAM. Les utilisateurs d'Amiga
devront peut-être exclure de la RAM en utilisant un fichier mémoire au
démarrage.

<phrase condition="FIXME"><emphasis>

FIXME: description plus poussée nécessaire.

</emphasis></phrase>

</para><para arch="i386">

Les meilleures cartes mères supportent la mémoire à parité et vous 
indiqueront si votre système possède une telle mémoire.
Malheureusement, elles n'ont pas le moyen de corriger l'erreur, ainsi elles
planteront en général aussitôt après vous avoir prévenu du problème sur la
mémoire vive. Mais il est préférable d'être averti de la présence de mémoire 
vive défectueuse plutôt que d'avoir des erreurs s'insérant silencieusement dans
vos données. En conclusion, les meilleurs systèmes ont des cartes mères qui
supportent la mémoire à parité et des barrettes SIMM à parité réelle&nbsp;;
voir&nbsp;: <xref linkend="Parity-RAM"/>.

</para><para arch="i386">

Si vous avez de la mémoire vive à parité réelle et que votre carte mère peut
en tenir compte, activez tous les réglages du BIOS qui causeront
l'interruption par la carte mère en cas d'erreur de parité mémoire.

</para>

   <sect3 arch="i386"><title>Le bouton-poussoir «&nbsp;turbo&nbsp;»</title>
<para>

Beaucoup de systèmes ont un bouton-poussoir <emphasis>turbo</emphasis> qui 
contrôle la vitesse du processeur. Choisissez le réglage haute vitesse. Si 
votre BIOS vous permet de désactiver le contrôle logiciel du bouton-poussoir
turbo (ou le contrôle logiciel de la vitesse du processeur), faites-le
et verrouillez le système dans le mode haute vitesse. On nous a
signalé que Linux, pendant qu'il recherche des périphériques
matériels, peut modifier accidentellement le contrôle logiciel du
bouton-poussoir turbo.
</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386"><title>CPU Cyrix et erreurs de disquettes</title>
<para>

Beaucoup d'utilisateurs de processeur Cyrix ont dû désactiver le cache dans
leur système pendant l'installation, car sinon le lecteur de disquettes
rencontrait des erreurs. Si vous devez le faire, activez à
nouveau votre cache lorsque vous aurez fini l'installation, puisque le
système fonctionne <emphasis>beaucoup</emphasis> plus lentement avec le cache 
désactivé.

</para><para>

Nous ne pensons pas que cela soit nécessairement la faute du processeur
Cyrix. Cela peut être quelque chose que Linux peut corriger. Nous
continuerons d'analyser le problème. Pour les personnes techniquement
curieuses, sachez que nous suspectons un problème de cache devenant
invalide après un passage du code 16-bit en code 32-bit.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386"><title>Configuration matérielle</title>
<para>

Vous devrez peut-être modifier certaines configurations ou certains
cavaliers sur les cartes de votre ordinateur. Certaines cartes possèdent
des menus de configuration alors que d'autres se contentent de
cavaliers. Ce document ne peut pas se permettre de fournir des
informations complètes sur chaque périphérique matériel&nbsp;; il espère au
moins fournir des indices utiles.

</para><para>

Si l'une de vos cartes offre de la mémoire du type «&nbsp;mapped
memory&nbsp;», utilisez une valeur comprise entre 0xA0000 et 0xFFFFF (de
640&nbsp;Ko jusqu'à 1&nbsp;Mo) ou une adresse au moins 1&nbsp;Mo plus
haute que le total de votre mémoire RAM (ou mémoire vive) de votre système.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386" id="usb-keyboard-config">
<title>BIOS et Claviers USB</title>
<para>

Si vous n'avez pas de clavier de type AT, mais seulement un modèle USB,
vous devrez peut-être activer l'émulation AT dans la configuration du
BIOS. Ne l'activez que si l'installateur n'a pu utiliser le clavier en mode
USB. Mais, à l'inverse, pour certains systèmes, en particulier les portables,
vous devrez désactiver la gestion de l'USB si votre clavier ne répond pas.
Consultez le manuel de votre carte mère et regardez dans le BIOS
pour une option «&nbsp;Legacy keyboard emulation&nbsp;» ou «&nbsp;USB
keyboard support&nbsp;».

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Plus de 64 Mo de mémoire vive</title>
<para>

Le noyau Linux peut ne pas toujours détecter la quantité de mémoire vive. 
Si c'est le cas, veuillez regarder&nbsp;: <xref linkend="boot-parms"/>.

</para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>


