<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 23924 -->


  <sect2 arch="powerpc"><title>Disk-Images schreiben unter MacOS</title>
<para>

Es gibt ein Applescript (<application>Make Debian Floppy</application>),
um die vorhandenen Disk-Image-Dateien auf Diskette zu schreiben.
Es kann von
<ulink url="ftp://ftp2.sourceforge.net/pub/sourceforge/d/de/debian-imac/MakeDebianFloppy.sit"></ulink>
heruntergeladen werden. Um es zu verwenden, legen Sie es auf dem
Desktop ab; dann können Sie einfach die Image-Datei mit der Maus
anfassen und darauf fallen lassen. Sie müssen Applescript installiert
und im Extensions-Manager aktiviert haben. Sie werden von Disk Copy
auffordert, zu bestätigen, dass die Floppy gelöscht und die Image-Datei
darauf geschrieben wird.

</para><para>

Sie können auch das MacOS-Werkzeug <command>Disk Copy</command>
direkt nutzen oder das Freeware-Programm <command>suntar</command>.
Die Datei <filename>root.bin</filename> ist ein Beispiel für ein
Floppy-Image. Verwenden Sie eine der folgenden Methoden, um die
Floppy-Disk zu beschreiben:

</para>

   <sect3>
   <title>Disk-Images schreiben mit <command>Disk Copy</command></title>
<para>

Wenn Sie die Diskette mit Original-Dateien von der offiziellen
&debian;-CD beschreiben, sind Typ und Ersteller der Dateien bereits
passend eingestellt. Die folgenden Schritte zum Ändern des Erstellers
mit <command>Creator-Changer</command> sind nur nötig, wenn Sie die
Image-Dateien von einem Debian-Mirror heruntergeladen haben.

</para>
<orderedlist>
<listitem><para>

Besorgen Sie sich
<ulink url="&url-powerpc-creator-changer;">Creator-Changer</ulink>
und öffnen Sie damit die Datei <filename>root.bin</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Ändern Sie den Ersteller auf <userinput>ddsk</userinput> (Disk Copy)
und den Typ auf <userinput>DDim</userinput> (Binary-Floppy-Image).
Achten Sie hierbei auf Groß-/Kleinschreibung.

</para></listitem>
<listitem><para>

<emphasis>Wichtig:</emphasis> Nutzen Sie <userinput>Get Info</userinput>
im Finder, um die Finder-Datei-Informationen über das Floppy-Image
anzuzeigen, und aktivieren Sie die <userinput>File Locked</userinput>-Checkbox,
so dass MacOS die Boot-Blocks nicht entfernt, wenn das Image
versehentlich ins Dateisystem eingehängt wird.

</para></listitem>
    <listitem><para>

Besorgen Sie sich das Programm <command>Disk Copy</command>; wenn Sie ein
MacOS-System oder eine solche CD besitzen, haben Sie <command>Disk Copy</command>
wahrscheinlich schon; ansonsten versuchen Sie es auf
<ulink url="&url-powerpc-diskcopy;"></ulink>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Starten Sie <command>Disk Copy</command> und dann "Make a Floppy"
aus dem <userinput>Utilities</userinput>-Menü; wählen Sie im
folgenden Dialog die <emphasis>schreibgeschützte (locked)</emphasis>
Image-Datei. Sie werden aufgefordert, eine Diskette einzulegen und
nochmals gefragt, ob Sie diese wirklich löschen wollen. Wenn alles
erledigt ist, wird die Diskette ausgeworfen.

</para></listitem>
</orderedlist>

   </sect3>

   <sect3>
   <title>Disk-Images schreiben mit <command>suntar</command></title>
<para>

<orderedlist>
<listitem><para>

Laden Sie sich <command>suntar</command> von
<ulink url="&url-powerpc-suntar;"> </ulink> herunter.
Starten Sie <command>suntar</command> und wählen Sie
"Overwrite Sectors..." aus dem <userinput>Special</userinput>-Menü.

</para></listitem>
<listitem><para>

Legen Sie die Floppy-Disk wie aufgefordert ein und drücken dann
&enterkey; (Start at Sector 0).

</para></listitem>
<listitem><para>

Wählen Sie in dem Dateiauswahl-Dialog <filename>root.bin</filename> aus.

</para></listitem>
<listitem><para>

Nachdem die Floppy erfolgreich erstellt wurde, wählen Sie "Eject" aus
dem <userinput>File</userinput>-Menü. Falls es beim Beschreiben der Floppy
Fehlermeldungen gab, werfen Sie sie weg und probieren eine andere.

</para></listitem>
</orderedlist>

Bevor Sie die erstellte Floppy benutzen, <emphasis>setzen Sie den
Schreibschutz</emphasis>! Andernfalls wird sie möglicherweise
zerstört, falls sie unter MacOS versehentlich ins Dateisystem
eingehängt wird.

</para>
   </sect3>
  </sect2>
