<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 24663 -->


  <sect2 arch="ia64"><title>Partitionierung auf &arch-title;-Systemen</title>

<para>

Der Partitionierer <command>partman</command> ist das Standard-Werkzeug für
den Installer. Er verwaltet die Menge der Partitionen und ihre Mountpunkte
(Einhängepunkte im Dateisystem),
um sicherzustellen, dass die Festplatten und Dateisysteme für eine
erfolgreiche Installation richtig konfiguriert sind. Es benutzt für die
direkte Manipulation der Festplatte <command>parted</command>.

</para>

   <note>
   <title>Von EFI erkannte Formate</title>
<para>

Die Firmware EFI der IA64-Architektur unterstützt zwei Formate für
Partitionstabellen (bzw. Disklabels), GPT und MS-DOS. Letzteres wird
üblicherweise auf i386-PCs verwendet und für IA64-Systeme nicht mehr
empfohlen. Obwohl der Installer auch <command>cfdisk</command> anbietet,
sollten Sie nur <ulink url="parted.txt"> <command>parted</command></ulink>
benutzen, weil nur dieses sowohl GP- als auch MS-DOS-Tabellen korrekt
behandeln kann.

</para></note>

<para>

Das automatische Partitionierungsverfahren von <command>partman</command>
belegt eine EFI-Partition als erste Partition auf der Festplatte. Sie
können diese auch mit der <guimenuitem>"Geführten Partitionierung"</guimenuitem>
im Hauptmenü aufsetzen, ähnlich wie man eine <emphasis>Swap</emphasis>-Partition
aufsetzt.

</para><para>

<command>partman</command> wird mit den meisten Festplatten-Layouts
fertig werden. In den seltenen Fällen, in denen eine manuelle Konfiguration
nötig ist, können Sie wie oben beschrieben die Shell benutzen und
<command>parted</command> direkt per Kommandozeile bedienen. Falls Sie
z.B. Ihre ganze Festplatte löschen, eine GP-Tabelle erzeugen und mehrere
Partitionen anlegen wollen, könnten Sie eine Kommandosequenz wie diese
benutzen:

<informalexample><screen>
      mklabel gpt
      mkpartfs primary fat 0 50
      mkpartfs primary linux-swap 51 1000
      mkpartfs primary ext2 1001 3000
      set 1 boot on
      print
      quit
</screen></informalexample>

Das erstellt eine neue Partitionstabelle und drei Partitionen: eine
EFI-Boot-, eine Swap- und eine Root-Partition mit einem
ext2-Dateisystem. Schließlich wird auf der EFI-Partition noch das
Boot-Flag gesetzt. Die Partitionsgrößen werden in Megabytes angegeben, Beginn und
Ende jeweils ab dem Anfang der ganzen Festplatte. Im Beispiel haben wir
ein 1999 MB großes ext2-Dateisystem angegeben, das am 1001. MB der
Festplatte anfängt. Beachten Sie, dass die Formatierung einer
Swap-Partition mit <command>parted</command> ein paar Minuten in Anspruch
nehmen kann, weil die Partition auf defekte Sektoren überprüft wird.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="ia64"><title>Erfordernisse für die Partition des Bootloaders</title>

<para>

ELILO, der IA64-Bootloader, erfordert eine Partition mit einem
FAT-Dateisystem und gesetztem <userinput>Boot</userinput>-Flag. Sie muss
groß genug für den Bootloader und alle gewünschten Kernels oder RAM-Disks
sein. Eine Minimalgröße wäre etwa 20 MB, aber wenn Sie möglicherweise
mehrere Kernels benutzen wollen, sind 128 MB besser.

</para><para>

Der EFI-Bootmanager und die EFI-Kommandozeile unterstützen vollständig die
GP-Tabelle, daher muss die Boot-Partition nicht unbedingt die erste
Partition sein, sie muss sogar nicht einmal auf derselben Festplatte
untergebracht sein. Das ist praktisch, wenn Sie das Anlegen der Partition
vergessen haben und das erst merken, nachdem die anderen Partitionen der
Festplatte(n) bereits formatiert haben. Wenn <command>partman</command>
nach einer richtig aufgesetzten <emphasis>Root</emphasis>-Partition sucht,
prüft es auch die Existenz einer EFI-Partition. Das gibt Ihnen die
Möglichkeit, die Partitionen zu korrigieren, bevor die Installation der
Pakete beginnt. Am einfachsten geht das, indem Sie die letzte Partition der
Festplatte verkleinern, um genug Platz für eine EFI-Partition zu schaffen.

</para><para>

Es wird dringend dazu geraten, die EFI-Bootpartition auf derselben
Festplatte wie das <emphasis>Root</emphasis>-Dateisystem anzulegen.

</para>

  </sect2>

  <sect2 arch="ia64"><title>EFI-Diagnose-Partitionen</title>

<para>

Die Firmware EFI ist deutlich fortgeschrittener als das übliche BIOS, das
man auf den meisten x86-PCs findet. Sie kann auf Dateien zugreifen und
Programme von einem Dateisystem der Festplatte starten; einige Hersteller
nutzen diese Fähigkeit und speichern Diagnose- und EFI-basierte
Systemverwaltungsprogramme auf der Festplatte. Dazu wird ein getrenntes
Dateisystem im FAT-Format auf der Systemfestplatte verwendet. Lesen Sie
weitere Details in
den mit dem System mitgelieferten Dokumentationen. Am besten legen Sie eine
Diagnose-Partition zusammen mit der EFI-Bootpartition an.

</para>

   </sect2>
