<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 23146 -->


  <sect2 arch="powerpc"><title>Die Partitionierung von neueren PowerMacs</title>
<para>

Wenn Sie einen NewWorld-PowerMac einrichten, müssen Sie eine spezielle
Bootstrap-Partition für den Bootloader erstellen. Die Größe dieser
Partition muss 800 KB betragen, und sein Typ muss
<emphasis>Apple_Bootstrap</emphasis> sein; ist letzteres nicht der Fall,
kann die Festplatte Ihres Macs nicht bootfähig gemacht werden. Diese
Partition kann auf einfache Weise erstellt werden, indem Sie eine neue
Partition mittels <command>partman</command> erzeugen und angeben, dass
sie als eine <quote>NewWorld boot partition</quote> benutzt werden soll,
oder Sie verwenden <command>mac-fdisk</command> mit dem Befehl
<userinput>b</userinput>.

</para><para>

Der besondere Partitionstyp Apple_Bootstrap ist nötig, damit das MacOS
die Bootstrap-Partition nicht einhängt und beschädigt; denn es werden auf
ihr spezielle Veränderungen vorgenommen, damit die OpenFirmware
automatisch davon booten kann.

</para><para>

Beachten Sie, dass die Bootstrap-Partition nur drei sehr kleine Dateien
beinhalten soll: das Programm <command>yaboot</command>, seine
Konfigurationsdatei <filename>yaboot.conf</filename> und einen
First-Stage-OpenFirmware-Loader <command>ofboot.b</command>. Sie braucht
nicht und darf nicht in Ihr Dateisystem eingehängt werden und es dürfen
auch keine Kernel oder sonst irgendetwas dorthin kopiert werden. Die
Werkzeuge <command>ybin</command> und <command>mkofboot</command> werden
zur Manipulation dieser Partition benutzt.

</para><para>

Damit die OpenFirmware automatisch &debian; booten kann, muss die
Bootstrap-Partition vor anderen Bootpartitionen auf der Festplatte
erscheinen, besonders vor MacOS-Bootpartitionen. Die Bootstrap-Partition
sollte die erste sein, die Sie erzeugen. Wenn Sie jedoch eine
Bootstrap-Partition später hinzufügen wollen, können Sie das Kommando
<userinput>r</userinput> von <command>mac-fdisk</command> benutzen, um die
Partitions-Tabelle neu zu ordnen, so dass die Bootstrap-Partition direkt
nach der Tabelle selber kommt, die immer die Nummer 1 trägt. Es ist die
logische Ordnung der Tabelle, nicht die physische Ordnung auf der
Festplatte, die zählt.

</para><para>

Apple-Festplatten haben üblicherweise mehrere kleine Treiber-Partitionen.
Wenn sie beabsichtigen, Ihre Maschine auch unter Mac OS X zu booten,
sollten Sie diese Partitionen und eine kleine HFS-Partition (800k ist die
Minimalgröße) beibehalten. Denn Mac OS X bietet bei jedem Start an,
Festplatten zu initialisieren, die keine aktiven MacOS- und
Treiber-Partitionen haben.

</para>
  </sect2>
