<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25496 -->
<!-- Revisado por Steve Langasek -->

  <sect2 arch="alpha"><title>Particionado en &arch-title;</title>
<para>

Para arrancar Debian desde la consola SRM (el único método de arranque
soportado por &releasename;) es preciso una etiqueta de discos de tipo
BSD, no una tabla de particiones de tipo DOS, en su disco de arranque.
(Recuerde que el bloque de inicio de tipo SRM es totalmente incompatible
con las tablas de particiones de tipo MS-DOS; 
consulte <xref linkend="alpha-firmware"/>) para más información.
Como consecuencia, 
<command>partman</command> crea una etiqueta de discos BSD cuando se
ejecuta en &architecture;.  Si su disco ya tiene una tabla de
particiones de tipo DOS las particiones existentes tendrán que ser
borradas antes de que partman pueda convertirlo para el uso de una
etiqueta de discos.

</para><para>

Si ha decidido usar <command>fdisk</command> para particionar su disco,
y el disco que ha seleccionado para particionar no contiene una etiqueta
de disco de tipo BSD, debe usar la orden «b» para modificar la
etiqueta de disco.

</para><para>

A menos que desee usar el disco que está particionando con Tru64 Unix
o alguno de los sistemas derivados de Free 4.4BSD-Lite (FreeBSD,
OpenBSD, o NetBSD), se sugiere que <emphasis>no</emphasis> deje
que la tercera partición contenga el total de capacidad del disco.
Esto no es requerido por <command>aboot</command>, y de hecho,
puede producir cierta confusión, ya que la herramienta 
<command>swriteboot</command>, usada para instalar 
<command>aboot</command> en el sector de inicio, podría
presentar problemas de sobreposición en dicho sector.

</para><para>

Además, debido a que <command>aboot</command> está instalado
en los primeros sectores del disco (actualmente ocupa cerca de 70 kilobytes,
o 150 sectores), <emphasis>debe</emphasis> dejar suficiente espacio
al principio del disco. Tiempo atrás, era recomendable crear
una pequeña partición al principio del disco y dejarla sin formatear.
Por la misma razón que la primera, sugerimos que no haga esto en discos
que tendrán solamente sistemas GNU/Linux.  Cuando usa 
<command>partman</command>, todavía se creará una partición pequeña 
para <command>aboot</command> por motivos de conveniencia.

</para><para condition="FIXME">

Para instalaciones ARC, debe crear una pequeña partición de tipo FAT
al principio del disco, conteniendo <command>MILO</command> y
<command>linload.exe</command>; 5 megabytes deberían ser suficientes. 
Para mayor información, vea 
<xref linkend="non-debian-partitioning"/>. Desafortunadamente, todavía
no es posible hacer una partición FAT desde el menú, por lo tanto, 
deberá crearla desde el intérprete de órdenes, usando la orden 
<command>mkdosfs</command> antes de instalar el asistente de inicio 
de su máquina.

</para>
  </sect2>
