<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 24574 -->
<!-- revisado por rudy, 24 feb. 2005 -->

  <sect2 arch="i386"><title>Particionado en &arch-title;</title>
<para>

Puede tener que ajustar el tamaño de su partición para disponer
de suficiente espacio libre para la instalación de Debian si
ya tiene algún otro sistema operativo como DOS o Windows, y desea
preservarlo mientras haga la instalación.
El instalador puede ajustar los tamaños de sistemas de ficheros FAT y
NTFS; cuando llegue al paso de particionado en la instalación
deberá elegir la opción de particionado manual y simplemente
seleccionar una partición ya existente para cambiar su tamaño.
</para><para>

Generalmente, la BIOS del ordenador añade restricciones adicionales
para particionar el disco. Hay un límite del número de particiones
<quote>primarias</quote> y <quote>lógicas</quote> que se pueden crear. 
Adicionalmente, con las BIOS fabricadas antes de 1994-98, existen limitaciones
sobre los dispositivos desde los cuales se puede iniciar el sistema.
Para mayor información, vea la documentación acerca de 
<ulink url="&url-partition-howto;">Cómo particionar en Linux</ulink> y la 
<ulink url="&url-phoenix-bios-faq-large-disk;">FAQ de la BIOS Phoenix</ulink>, 
de cualquier manera, esta sección incluye una visión general para guiarlo
en la mayoría de las situaciones posibles.

</para><para>

Las particiones <quote>primarias</quote> son el método original de
particionado para discos. Sin embargo, solamente puede haber cuatro de 
ellas. Para rebasar esta limitación, se inventaron las particiones de tipo
<quote>extendida</quote> y <quote>lógica</quote>. Estableciendo su
partición primaria como partición extendida, puede subdividir todo su
espacio asignado dentro de ésta en particiones lógicas. Puede crear hasta
60 particiones lógicas en cada partición extendida; sin embargo,
puede tener solamente una partición extendida por disco.

</para><para>

Linux limita a 15 particiones como máximo por cada disco SCSI
(3 particiones primarias, 12 particiones lógicas), y 63 particiones en 
una unidad IDE (3 particiones primarias, 60 particiones lógicas). 
Sin embargo, los sistemas &debian; comunes proveen sólo 20 dispositivos
por partición, por lo tanto, no podrá instalar sobre la partición número
20 o siguientes, a menos que haya creado manualmente los dispositivos 
para esas particiones.

</para><para>

Si tiene un disco IDE relativamente grande, y no esta utilizando LBA,
ni conductores de «overlay» (proporcionados a veces por los fabricantes
de los discos duros), la partición de inicio de su máquina (aquella que
contiene la imagen del núcleo Linux) debe estar ubicada en los primeros
1024 cilindros de su disco duro (generalmente alrededor de 524 megabytes,
sin considerar la traducción que realiza el BIOS).
</para><para>

Esta restricción no se aplica si tiene un BIOS relativamente nuevo,
(posterior a 1995-98, dependiendo del fabricante) que soporte las
<quote>especificaciones avanzadas de los discos duros</quote>. 
Ambos Lilo, el gestor de arranque de Linux, y la alternativa de Debian 
<command>mbr</command> deben usar la BIOS para leer el núcleo desde el disco 
y cargarlo en la RAM. Si la BIOS dispone de las extensiones «int 0x13» de 
acceso a discos grandes, se usarán esas extensiones. De otra manera, se 
utilizará la interfaz nativa de acceso a disco, que no se podrá usar
para acceder a posiciones superiores al cilindro 1023. Una vez que se inicie
Linux, no tiene importancia el BIOS que tenga, ya que las restricciones
ya no se aplican más, puesto que Linux no utiliza el BIOS para acceder
a los discos.

</para><para>

Si posee un disco grande, podría tener que usar las técnicas para la 
traducción de cilindros, las cuales pueden ser configuradas desde el BIOS, 
opciones, tales como LBA (Dirección lógica de bloques) o traducción de modo 
(<quote>grande</quote>), a través de CHS.
Puede ver más información acerca de estos problemas con discos grandes en
la <ulink url="&url-large-disk-howto;">Documentación acerca de discos grandes</ulink>. 
Si está usando un esquema de traducción de cilindros, y su BIOS no tiene la 
extensión para soportar discos grandes, su partición de arranque debe estar 
dentro de los primeros 1024 cilindros (según la visión 
<emphasis>traducida</emphasis> de la BIOS).

</para><para>

La manera recomendada de solucionar este problema, es creando una pequeña 
partición (5 a 10 MB deberían ser suficientes) al principio del disco para 
usarla como partición de arranque, y después, en el área restante, crear 
las otras particiones que desee tener.
Esta partición de arranque, se <emphasis>debe</emphasis> montar en 
<filename>/boot</filename>, ya que es en este directorio donde se 
almacenarán los núcleos de Linux.
Está configuración funcionará en cualquier sistema, sin importar si se utiliza
traducción LBA o CHS, ni tampoco si su BIOS soporta las extensiones para 
discos grandes.

</para>
  </sect2>
