<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 24663 -->
<!-- Revisado por Rudy Godoy -->

<sect2 arch="ia64"><title>Particionado en &arch-title;</title>

<para>

El particionador de disco <command>partman</command> es la herramienta
de particionado predeterminada para el instalador.
Ésta gestiona el conjunto de particiones y sus puntos de montaje 
para asegurarse que los discos y sistemas de ficheros están adecuadamente
configurados para una instalación exitosa. En realidad usa
<command>parted</command> para el particionado en el disco.

</para>

  <note>
  <title>Formatos EFI reconocidos</title>
<para>

El firmware EFI para la arquitectura IA64 soporta dos tipos de
tabla de particiones, GPT y MS-DOS. MS-DOS es el formato que
normalmente se usa en ordenadores i386, por lo tanto
no es lo recomendado para un sistema IA64. No obstante, el instalador
provee también <command>cfdisk</command>, solamente deberá usar
<ulink url="parted.txt"><command>parted</command></ulink> debido
que puede manejar adecuadamente tablas de particiones ya sea GPT 
o MS-DOS.

</para></note>

<para>

Las recetas de particionado automático para <command>partman</command> 
reservan una partición EFI como la primera partición del disco.
También puede crear una partición usando <guimenuitem>Particionamiento
guiado</guimenuitem> desde el menú principal, de la misma manera que
crear una partición de <emphasis>intercambio</emphasis>.

</para><para>

El particionador <command>partman</command> manejará la mayoría de
estructuras de disco.
Para casos especiales donde sea necesario configurar el disco en forma
manual, puede usar el shell como se describe a continuación y ejecutar
directamente la utilidad <command>parted</command> usando su interfaz
de línea de órdenes. Asumiendo que desea borrar todo su disco y crear
una tabla GPT y algunas particiones, entonces podría usar una secuencia
similar a la siguiente:

<informalexample><screen>
      mklabel gpt
      mkpartfs primary fat 0 50
      mkpartfs primary linux-swap 51 1000
      mkpartfs primary ext2 1001 3000
      set 1 boot on
      print
      quit
</screen></informalexample>

Eso crearía una nueva tabla de particiones, además tres
particiones para ser usadas como la partición de arranque,
partición de intercambio, y sistema raíz, respectivamente. 
Finalmente, define la partición 1 (EFI) como la partición
de arranque. Las particiones son especificadas en Megabytes, con las 
respectivas compensaciones al inicio y al final del disco. 
Por ejemplo, si crea una partición de 1999 MB del tipo ext2, se 
compensarán los sectores del disco, de tal forma
que quedarán 1001 MB desde el inicio del disco. Note que formatear una 
partición de intercambio usando <command>parted</command> puede tomar 
ciertos minutos, ya que revisa la partición en busca de 
bloques defectuosos.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="ia64"><title>Requisitos para la partición de arranque</title>

<para>

ELILO, el gestor de arranque para ia64, requiere una partición con un
sistema de ficheros que debe estar marcada como <userinput>boot</userinput>
(iniciable).
La partición debe ser suficientemente grande para almacenar al gestor
de arranque y cualquier núcleo y discos RAM que desee usar para arrancar
el sistema. El tamaño mínimo para esta partición debería ser de alrededor
de 16 MB, pero si espera ejecutar diversos núcleos, sería mejor una 
partición de 128 MB.

</para><para>

El gestor de arranque y el shell EFI soportan totalmente la tabla
GPT de modo que la partición de arranque no tiene que ser necesariamente
la primera o incluso estar en el mismo disco.
Esto es conveniento si olvido asignar la partición y solamente se
da cuenta después que ha formateado las otras particiones en su(s) disco(s).
El particionador <command>partman</command> verifica la existencia de una
partición EFI al mismo tiempo que verifica una partición 
<emphasis>raíz</emphasis> definida adecuadamente.
Esto le da la oportunidad de corregir la estructura del disco antes
de que se inicie la instalación de paquete. La forma más fácil de
corregir esta omisión, es reducir la última partición del disco para
hacer suficiente espacio libre para añadir una partición EFI.

</para><para>

Se recomienda firmemente que asigne la partición EFI de arranque en
el mismo disco que el sistema de ficheros <emphasis>raíz</emphasis>.

</para>

  </sect2>

  <sect2 arch="ia64"><title>Partciones EFI de diagnóstico</title>

<para>

El firmware EFI es significativamente más sofisticado que el BIOS
común que se encuentra en la mayorías de PCs x86.
Algunos fabricantes de sistemas toman ventaja de la posibilidad que tiene
EFI de acceder a ficheros y ejecutar programas desde el sistema de ficheros
en el disco duro, para almacenar herramientas de diagnóstico y gestión
de sistema base EFI en el disco del sistema.
Consulte la documentación del sistema y los accesorios que vienen con
el sistema, para más detalles.
La forma más fácil de definir una partición de diagnóstico es hacerlo en
el mismo momento que define la partición de arranque.

</para>

  </sect2>
