<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23146 -->
<!-- Revisado por Rudy Godoy -->
<!-- revision por jfs, 4 diciembre 2004 -->


  <sect2 arch="powerpc"><title>Particionado en los nuevos PowerMacs</title>
<para>

Si está instalando &debian; en un PowerMac NewWorld, debe crear una partición
especial de arranque para alojar el gestor de arranque del sistema.
El temaño de esta partición tiene que ser de 800 KB y debe ser
del tipo <emphasis>Apple_Bootstrap</emphasis>. Su máquina
no podrá arrancar desde el disco duro si esta partición
no es del tipo <emphasis>Apple_Bootstrap</emphasis>. Esta partición puede ser
creada fácilmente en <command>partman</command> diciéndole que 
la utilice como una partición del tipo <quote>NewWorld boot</quote>, 
o con <command>mac-fdisk</command> usando la orden
<userinput>b</userinput>.

</para><para>

Es necesaria esta partición especial del tipo «Apple_Bootstrap»
para evitar que MacOS monte y dañe severamente la partición
de arranque, ya que existen modificaciones especiales por parte
de este sistema operativo para que  se inicie
automáticamente el «OpenFirmware».

</para><para>

Tenga en cuenta que esta partición de arranque está pensada para alojar sólo
tres pequeños ficheros: el binario de <command>yaboot</command>, 
el fichero de configuración, llamado <filename>yaboot.conf</filename>, 
y la parte inicial del gestor de arranque «OpenFirmware» 
<command>ofboot.b</command>.
Esta partición no tiene que (ni debe ser) montada en su sistema de
ficheros, ni tampoco deben copiarse núcleos o cualquier otro fichero
distintos a los ya mencionados. Esta partición se manipula 
utilizando las utilidades
<command>ybin</command> y <command>mkofboot</command>.

</para><para>

La partición de inicio debe estar antes que cualquier partición en el
disco para que «OpenFirmware» logre iniciar automáticamente &debian;,
especialmente antes que las particiones de MacOS.  Debe crear primero
esta partición.  Sin embargo, puede usar la orden
<userinput>r</userinput> en <command>mac-fdisk</command> para
organizar nuevamente el mapa de particiones si añade más tarde la
partición de arranque, de forma que la partición de arranque esté
antes del mapa de particiones (que es siempre la partición 1).  En
realidad, lo que importa es el orden en el mapa lógico del disco y no
el orden físico.

</para><para>

Los discos de Apple normalmente poseen una gran cantidad de pequeñas
particiones de controladores. Debe mantener estas particiones así como
una pequeña partición del tipo HFS (800k es el tamaño mínimo) si
quiere usar el arranque dual en su máquina con MacOSX. Esto se debe a
que MacOSX, en cada arranque de sistema, sugerirá inicializar los
discos que no tengan particiones MacOS activas o que no tengan
particiones de controladores.

</para>
</sect2>

