<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 25171 -->

 <sect1 id="boot-parms"><title>Boot-Parameter</title>
<para>

Boot-Parameter sind Parameter für den Linux-Kernel, die generell
genutzt werden, damit Peripheriegeräte korrekt behandelt werden können.
In den meisten Fällen kann der Kernel Informationen über die Geräte
automatisch erkennen. In einigen Fällen jedoch müssen Sie ihm ein
bisschen helfen.

</para><para>

Wenn Sie das Debian-System das erste Mal booten, versuchen Sie es mit
den Standardparametern (was bedeutet: geben Sie keine Parameter an)
und schauen Sie, ob es korrekt funktioniert. Vielleicht tut es das.
Falls nicht, können Sie später erneut starten und spezielle Parameter
ausprobieren, die den Kernel über Ihre Hardware informieren.

</para><para>

Informationen über viele Boot-Parameter finden Sie im
<ulink url="http://www.tldp.org/HOWTO/BootPrompt-HOWTO.html"> Linux
BootPrompt-HOWTO</ulink>, inklusive Tipps für problematische Hardware.
Dieses Kapitel enthält nur einen Abriss der wichtigsten Parameter.
Einige allgemeine Parameter sind in <xref linkend="boot-troubleshooting"/>
beschrieben.

</para><para>

Wenn der Kernel bootet, sollte ziemlich früh während des Prozesses
eine Nachricht wie

<informalexample><screen>
Memory:<replaceable>avail</replaceable>k/<replaceable>total</replaceable>k available 
</screen></informalexample>

erscheinen.
<replaceable>Total</replaceable> sollte der Summe des installierten
Arbeitsspeichers in Kilobyte entsprechen. Wenn dem nicht so ist,
müssen Sie den Parameter <userinput>mem=<replaceable>ram</replaceable></userinput>
verwenden, wobei <replaceable>ram</replaceable> durch den Gesamtwert des RAMs
ersetzt werden muss (mit einem nachfolgenden "k" für Kilobyte oder "m"
für Megabyte). Ein Beispiel: sowohl <userinput>mem=65536k</userinput>
wie auch <userinput>mem=64m</userinput> entsprechen 64MB RAM.

</para><para condition="supports-serial-console">

Wenn Sie von einer seriellen Konsole aus booten, wird der Kernel dies
normalerweise automatisch
erkennen<phrase arch="mipsel"> (allerdings nicht auf DECstations)</phrase>.
Wenn der Rechner, den Sie per serieller Konsole installieren wollen,
auch eine Grafikkarte (für Framebuffer) und eine Tastatur hat, müssen
Sie dem Kernel das Boot-Argument
<userinput>console=<replaceable>device</replaceable></userinput>
mitgeben, wobei <replaceable>device</replaceable> Ihrer seriellen
Schnittstelle entspricht, also normalerweise etwas wie
<filename>ttyS0</filename>.

</para><para arch="sparc">

Auf &arch-title;-Systemen heißen die seriellen Schnittstellen
<filename>ttya</filename> oder <filename>ttyb</filename>.
Alternativ können Sie die <envar>input-device</envar>- und
<envar>output-device</envar>-OpenPROM-Variablen auf
<filename>ttya</filename> setzen.

</para>


  <sect2 id="installer-args"><title>Debian-Installer-Parameter</title>
<para>

Das Installationssystem kennt ein paar zusätzliche Boot-Parameter, <footnote>

<para>

Bedenken Sie, das der Kernel maximal 8 Kommandozeilen-Optionen und
8 Umgebungs-Optionen (inklusive der Optionen, die standardmäßig für
den Installer hinzugefügt werden) akzeptiert. Werden diese Grenzen
überschritten, wird ein 2.4er Kernel überzählige Optionen ignorieren,
ein 2.6er Kernel erzeugt eine Kernel-Panic.

</para>

</footnote>die vielleicht nützlich sein könnten.

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>debconf/priority</term>
<listitem><para>

Dieser Parameter legt die niedrigste Prioritätsstufe von Meldungen fest,
die angezeigt werden (alle Meldungen mit niedrigerer Priorität als hier
angegeben werden unterdrückt).

</para><para>

Die Standardinstallation nutzt <userinput>debconf/priority=high</userinput>.
Dies bedeutet, dass Meldungen mit hoher und kritischer Priorität angezeigt
werden, Meldungen mit Priorität medium oder niedrig werden unterdrückt.
Treten Probleme auf, verändert der Installer die Priorität nach Bedarf.

</para><para>

Wenn Sie <userinput>debconf/priority=medium</userinput> als Boot-Parameter
angeben, wird das Installationsmenü angezeigt und gibt Ihnen mehr Kontrolle
über die Installation. Wird <userinput>debconf/priority=low</userinput>
benutzt, werden alle Meldungen angezeigt (dies entspricht dem
<emphasis>Experten</emphasis>-Modus).
Bei <userinput>debconf/priority=critical</userinput> zeigt das
Installationssystem nur kritische Meldungen an und versucht, ohne viel
Klamauk das Richtige zu tun.

</para></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term>DEBIAN_FRONTEND</term>
<listitem><para>

Dieser Boot-Parameter kontrolliert die Art der Benutzer-Schnittstelle,
die für den Installer benutzt wird. Mögliche Einstellungen sind:

<itemizedlist>
<listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=noninteractive</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=text</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=newt</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=slang</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=ncurses</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=bogl</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=gtk</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=corba</userinput></para>
</listitem>
</itemizedlist>

<userinput>DEBIAN_FRONTEND=newt</userinput> ist das Standard-Frontend.
<userinput>DEBIAN_FRONTEND=text</userinput> könnte man bevorzugt für
Installationen per serieller Konsole nutzen. Allgemein ist auf
Standard-Installationsmedien nur das <userinput>newt</userinput>-Frontend
vorhanden, deswegen ist dieser Parameter im Moment noch nicht so sehr
nützlich.

</para></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term>BOOT_DEBUG</term>
<listitem><para>

Dieser Boot-Parameter legt fest, wie ausführlich der Bootvorgang
protokolliert wird.

<variablelist>
<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=0</userinput></term>
<listitem><para>Dies ist die Standardeinstellung.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=1</userinput></term>
<listitem><para>Wortreicher als der Standard.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=2</userinput></term>
<listitem><para>Viele Informationen (z.B. zur Fehlersuche).</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=3</userinput></term>
<listitem><para>

An verschiedenen Stellen des Boot-Prozesses wird eine Shell gestartet, um 
detaillierte Fehlersuche zu ermöglichen. Schließen Sie die Shell, um den 
Bootvorgang fortzusetzen.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term>INSTALL_MEDIA_DEV</term>
<listitem><para>

Der Wert dieses Parameters ist der Pfad zu dem Gerät, von dem der 
Installer geladen wird. Ein Beispiel: 
<userinput>INSTALL_MEDIA_DEV=/dev/floppy/0</userinput>

</para><para>

Die Boot-Floppy scannt normalerweise alle möglichen Floppy-Laufwerke 
und USB-Speicher-Geräte, um die Root-Floppy zu finden; der  
Parameter kann dies überschreiben, so dass nur dieses eine Gerät 
durchsucht wird.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>debian-installer/framebuffer</term>
<listitem><para>

Auf einigen Architekturen wird der Kernel-Framebuffer benutzt, um 
die Installation in vielen verschiedenen Sprachen anbieten zu können. 
Falls der Framebuffer auf Ihrem System Probleme macht, können Sie ihn 
mit dem Parameter <userinput>debian-installer/framebuffer=false</userinput> 
deaktivieren. Symptome für diese Probleme können Fehlermeldungen über 
"bterm" oder "boql" sein sowie ein schwarzer Bildschirm oder ein 
Einfrieren des Systems ein paar Minuten nach dem Installationsstart.

</para><para arch="i386">

Manchmal muss <userinput>video=vga16:off</userinput> benutzt werden, 
um den Framebuffer zu deaktivieren. Solche Probleme wurden von 
einem Dell Inspiron mit Mobile Radeon-Grafikkarte berichtet.

</para><para arch="m68k">

Probleme mit dem Framebuffer wurden vom Amiga 1200 und SE/30 berichtet.

</para><para arch="hppa">

Probleme mit dem Framebuffer wurden auch von hppa-Systemen berichtet.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>debian-installer/probe/usb</term>
<listitem><para>

Auf <userinput>false</userinput> gesetzt unterbindet dieses Argument 
die Suche nach USB-Geräten, falls das Probleme verursacht.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>netcfg/disable_dhcp</term>
<listitem><para>

Standardmäßig versucht der &d-i;, die Netzwerkkonfiguration per DHCP 
zu beziehen. Wenn dies erfolgreich ist, haben Sie keine Chance mehr, 
sich anders zu entscheiden und die Einstellungen manuell zu ändern. 
Das manuelle Netzwerksetup kann man nur erreichen, wenn die DHCP-Abfrage 
fehlschlägt. 

</para><para>

Wenn Sie einen DHCP-Server in Ihrem lokalen Netzwerk haben, ihn aber 
umgehen wollen, z.B. weil er falsche Antworten gibt, können Sie 
den Parameter <userinput>netcfg/disable_dhcp=true</userinput> benutzen, 
um die Konfiguration per DHCP zu unterdrücken und die Daten manuell 
einzugeben. 

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>hw-detect/start_pcmcia</term>
<listitem><para>

Setzen Sie diesen Parameter auf <userinput>false</userinput>, 
um den Start von PCMCIA-Diensten zu verhindern, falls dies 
Probleme verursacht. Einige Laptops sind bekannt für solche 
Phänomene.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>preseed/url</term>
<listitem><para>

Geben Sie die URL einer Voreinstellungs-Datei an, die heruntergeladen 
und benutzt wird, um die Installation zu automatisieren. Siehe auch 
<xref linkend="automatic-install"/>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>preseed/file</term>
<listitem><para>

Geben Sie die URL einer Voreinstellungs-Datei an, die geladen werden kann, 
um die Installation zu automatisieren. Siehe auch 
<xref linkend="automatic-install"/>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>ramdisk_size</term>
<listitem><para>

Wenn Sie einen Kernel in Version 2.2.x benutzen, müssen Sie unter Umständen 
die &ramdisksize; angeben.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>
  </sect2>
 </sect1>

