<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 24663 -->

 <sect1 id="boot-troubleshooting">
 <title>Beseitigen von Problemen während der Installation</title>
<para>
</para>

  <sect2 id="unreliable-floppies">
  <title>Zuverlässigkeit von Floppy-Disks</title>

<para>

Das größte Problem für Leute, die Debian das erste Mal installieren,
scheint die (Un-)Zuverlässigkeit von Floppy-Disks zu sein.

</para><para>

Die Boot-Floppy ist die Floppy, die die größten Probleme macht,
weil sie direkt von der Hardware gelesen wird, bevor Linux bootet.
Oft liest der Hardwaretreiber nicht so verlässlich wie der
Linux-Floppy-Disk-Treiber und könnte einfach ohne jede Fehlermeldung
stoppen, wenn er inkorrekte Daten ausliest. Auch die Disketten können
fehlerhaft sein, was sich als Flut von »disk I/O error«-Meldungen
zeigt.

</para><para>

Wenn Sie mit einer bestimmten Floppy einen Abbruch der Installation
haben, sollten Sie als erstes das Floppy-Disk-Image erneut herunterladen
und auf eine <emphasis>andere</emphasis> Diskette schreiben. Die alte
Disk einfach nur neu zu formatieren, könnte nicht ausreichend sein,
selbst wenn das Neuformatieren und Beschreiben scheinbar ohne Fehler
funktioniert hat. Manchmal kann es auch sinnvoll sein, die Floppy
testweise auf einem anderen System zu beschreiben.

</para><para>

Jemand hat uns berichtet, dass er die drei Images <emphasis>dreimal</emphasis>
auf unterschiedliche Disketten schreiben musste, bis alle drei funktionierten.

</para><para>

Andere Benutzer berichteten, dass einfach das mehrmalige Rebooten
mit derselben Floppy im Laufwerk zu einem erfolgreichen Bootvorgang
führen kann. Dies alles ist auf fehlerhafte Hardware oder
Firmware-Floppy-Driver zurückzuführen.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Boot-Konfiguration</title>

<para>

Wenn Sie Probleme haben, dass der Kernel während des Bootprozesses
hängen bleibt oder Ihre Peripherie bzw. Laufwerke nicht korrekt erkannt
wird, sollten Sie als erstes die Boot-Parameter überprüfen, die in
<xref linkend="boot-parms"/> erläutert werden.

</para><para>

Wenn Sie einen eigenen Kernel booten statt des mit dem Installer
mitgelieferten, stellen Sie sicher, dass <userinput>CONFIG_DEVFS</userinput>
in Ihrem Kernel aktiviert ist. Der Installer benötigt
<userinput>CONFIG_DEVFS</userinput>.

</para><para>

Oft können Probleme gelöst werden, indem man Erweiterungen und Peripheriegeräte
entfernt und dann erneut bootet.
<phrase arch="i386">Speziell interne Modems, Soundkarten und
Plug-n-Play-Geräte können problematisch sein.</phrase>

</para><para>

Wenn Sie viel Arbeitsspeicher in Ihrem Rechner installiert haben
(mehr als 512MB) und der Installer hängt, während der Kernel bootet,
müssen Sie möglicherweise ein Boot-Argument angeben, das den Umfang
des Speichers vor dem Kernel verbirgt bzw. limitiert, z.B.
<userinput>mem=512m</userinput>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="kernel-msgs">
  <title>Die Startmeldungen des Kernels verstehen</title>

<para>

Während des Boot-Prozesses können Sie viele Meldungen der Form
<computeroutput>can't find <replaceable>something</replaceable>
</computeroutput> oder <computeroutput>
<replaceable>something</replaceable> not present</computeroutput>,
<computeroutput>can't initialize <replaceable>something</replaceable>
</computeroutput> oder sogar <computeroutput>this driver release depends
on <replaceable>something</replaceable> </computeroutput> sehen.
Die meisten dieser Meldungen sind harmlos. Sie erscheinen, weil der
Kernel des Installationssystems gebaut wurde, um auf vielen Maschinen
mit viel verschiedener Hardware zu funktionieren. Wahrscheinlich wird
kein Rechner alle möglichen Peripheriegeräte beinhalten, deswegen
wird das Betriebssystem wohl immer etwas zu beklagen haben, wenn es
Peripherie sucht, die Sie nicht besitzen. Sie werden feststellen, dass
das System für eine Weile pausiert. Dies kommt vor, wenn es auf die
Antwort eines Gerätes wartet, das in Ihrem System nicht vorhanden ist.
Wenn Sie meinen, dass die Zeit zum Booten des System unakzeptabel lang
ist, können Sie später einen eigenen, maßgeschneiderten Kernel erstellen
(siehe auch <xref linkend="kernel-baking"/>).

</para>
  </sect2>


  <sect2 id="problem-report">
  <title>Fehler berichten</title>
<para>
Wenn Sie zwar die anfängliche Boot-Phase hinter sich bringen, aber
die Installation nicht abschließen können, kann die Auswahl des
Eintrags "Debug-Logs speichern" hilfreich sein. Sie kopiert System-Fehlermeldungen
und Konfigurationsdaten auf eine vom Benutzer bereitgestellte Floppy-Disk.
Diese Informationen können Hinweise darauf geben, was schief gelaufen ist
und wie man es beheben kann. Wenn Sie einen Fehlerbericht einschicken,
sollten Sie diese Informationen dem Bericht beilegen.

</para><para>

Andere sachdienliche Installationsmeldungen findet man während der
Installation in <filename>/var/log/</filename> und, nachdem das neu installierte
System gebootet wurde, in <filename>/var/log/debian-installer/</filename>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="submit-bug">
  <title>Installationsberichte einschicken</title>
<para>

Wenn Sie immer noch Probleme haben, senden Sie uns einen
Installationsbericht (in englischer Sprache bitte). Wir bitten ebenfalls
darum, uns Berichte schicken,
wenn die Installation erfolgreich war, so dass wir so viele Informationen
wie möglich über die riesige Zahl von Hardwarekonfigurationen bekommen.
Nutzen Sie bitte diese Vorlage, um Installationsberichte zu verfassen,
und schicken Sie ihn als Fehlerbericht gegen das Pseudo-Paket
"installation-reports" ein, indem Sie ihn an
<email>submit@bugs.debian.org</email> senden.

<informalexample><screen>
Package: installation-reports

Debian-installer-version: &lt;Fill in date and from where you got the image&gt;
uname -a: &lt;The result of running uname -a on a shell prompt&gt;
Date: &lt;Date and time of the install&gt;
Method: &lt;How did you install?  What did you boot off?  If network
      install, from where?  Proxied?&gt;

Machine: &lt;Description of machine (eg, IBM Thinkpad R32)&gt;
Processor:
Memory:
Root Device: &lt;IDE?  SCSI?  Name of device?&gt;
Root Size/partition table: &lt;Feel free to paste the full partition
      table, with notes on which partitions are mounted where.&gt;
Output of lspci and lspci -n:

Base System Installation Checklist:
[O] = OK, [E] = Error (please elaborate below), [ ] = didn't try it

Initial boot worked:    [ ]
Configure network HW:   [ ]
Config network:         [ ]
Detect CD:              [ ]
Load installer modules: [ ]
Detect hard drives:     [ ]
Partition hard drives:  [ ]
Create file systems:    [ ]
Mount partitions:       [ ]
Install base system:    [ ]
Install boot loader:    [ ]
Reboot:                 [ ]

Comments/Problems:

&lt;Description of the install, in prose, and any thoughts, comments
      and ideas you had during the initial install.&gt;
</screen></informalexample>

Beschreiben Sie in dem Bericht, was das Problem ist (inklusive der
letzten sichtbaren Kernelmeldungen, falls der Kernel sich aufgehangen
hat). Beschreiben Sie die Schritte, die Sie durchgeführt haben und die das
System in den problematischen Zustand gebracht haben.

</para>
  </sect2>
 </sect1>
