<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23498 -->

 <sect2 id="configure-apt">
 <title>La configuration d'APT</title>

<para>

Le principal outil utilisé pour installer des paquets sur les systèmes Debian
est un programme appelé <command>apt-get</command> qui se trouve dans le
paquet <classname>apt</classname> <footnote>
<para>
Notez que le programme effectivement utilisé pour installer des paquets est 
nommé <command>dpkg</command>. Toutefois, ce paquet est un outil de bas niveau
qu'<command>apt-get</command> appelle lorsqu'il en a besoin.
Ce dernier est un outil de plus haut niveau car il sait aussi bien installer 
les paquets nécessaires à l'installation du paquet que vous essayez 
d'installer, que récupérer le paquet à partir d'un cédérom, du réseau, etc.
</para></footnote>.

D'autres paquets, comme <command>dselect</command>, <command>aptitude</command>
ou <command>synaptic</command> dépendent d'<command>apt</command> et 
l'utilisent. Ces programmes pour la gestion des paquets ont une belle interface
utilisateur et offrent des fonctions supplémentaires comme la recherche de
paquets ou la vérification des statuts.

APT doit être configuré, pour qu'il sache où récupérer les paquets. 
L'application qui vous aidera dans cette tâche s'appelle 
<command>apt-setup</command>.


</para><para>


L'étape suivante dans votre processus de configuration est d'indiquer à APT 
où trouver les autres paquets Debian. Notez que vous pouvez relancer cet 
outil à tout moment après l'installation en exécutant 
<command>apt-setup</command> ou en modifiant vous-même 
<filename>/etc/apt/sources.list</filename>.

</para><para>


Si un cédérom officiel se trouve dans le lecteur, ce cédérom sera 
automatiquement configuré comme une source APT. Vous le remarquerez en voyant 
que le cédérom est lu.

</para><para>


Pour les utilisateurs sans cédérom officiel, d'autres possibilités sont
proposées pour accéder aux paquets Debian&nbsp;: 
FTP, HTTP, cédérom ou système de fichiers local.

</para><para>

Il est parfaitement acceptable d'avoir plusieurs sources APT, y compris pour 
une même archive Debian. 
<command>apt-get</command> choisira automatiquement le paquet ayant le numéro 
de version le plus élevé parmi les sources disponibles. Si vous avez par
exemple une source HTTP et un cédérom, 
<command>apt-get</command> utilisera automatiquement le cédérom local, sauf 
si la source HTTP est une version plus récente. Néanmoins, il n'est pas 
judicieux d'ajouter des sources inutiles, dans la mesure où cela aura 
tendance à ralentir la recherche de nouvelles versions sur le réseau.


</para>

  <sect3 id="configure-apt-net">
  <title>Configurer les sources de paquets sur le réseau</title>

<para>

Si vous prévoyez d'installer le reste de votre système via le réseau, 
l'option la plus commune est de sélectionner la source
<userinput>HTTP</userinput>. La source <userinput>FTP</userinput> est aussi
acceptable, mais a tendance à être légèrement plus lente dans l'établissement 
des connexions.


</para><para>

L'étape suivante durant la configuration des sources des paquets du réseau 
est d'indiquer à <command>apt-setup</command> votre pays de résidence. Cela 
configure le miroir réseau Debian officiel que vous allez utiliser. Selon le 
pays que vous choisissez, une liste des machines possibles vous sera proposée. 
Il est bon de choisir la première de la liste, mais toutes devraient 
fonctionner. Cette machine est ensuite testée&nbsp;; si vous rencontrez des 
problèmes, choisissez une autre machine. Il faut noter que la liste des
miroirs a été créée au moment de la parution de cette version de Debian&nbsp;;
ainsi certains miroirs peuvent avoir disparu entre cette date et le moment où
vous faites votre installation.

</para><para>


Si vous installez via HTTP, il vous sera demandé de configurer un serveur 
mandataire («&nbsp;proxy&nbsp;»). Un serveur mandataire est un serveur qui
envoie les requêtes HTTP sur internet&nbsp;; on l'utilise quand la connexion
à internet est limitée. C'est parfois requis pour des personnes derrière des 
pare-feux (seul le serveur accède à internet), ou sur des réseaux 
d'entreprises, etc. La plupart des utilisateurs n'en ont pas besoin. Certains
FAI offrent des serveurs mandataires à leurs abonnés. 
    </para>
<para>
Si vous avez l'intention d'installer Debian sur plusieurs machines, un serveur
mandataire peut réduire la charge du trafic crée par toutes ces machines
accédant à internet pour récupérer les paquets à installer (ou les patches de
sécurité). Vous pouvez par exemple installer d'abord une machine avec un 
serveur mandataire&nbsp;; puis vous installerez les autres systèmes en 
pointant sur le serveur mandataire pour bénéficier de son cache.
</para>
<para>

Enfin, votre nouvelle source de paquets va être testée. Si tout va bien, on 
vous demandera si vous souhaitez ou non recommencer l'opération pour une 
autre source. Si vous avez un problème avec la source des paquets, utilisez
un autre miroir (à choisir dans la liste pour votre pays ou dans la liste
générale) ou bien changez la source des paquets.


</para>
  </sect3>
 </sect2>
