<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23066 -->

 <sect2 id="configure-apt">
 <title>La configuration d'APT</title>

<para>

Le principal outil utilisé pour installer des paquets sur les systèmes Debian
est un programme appelé <command>apt-get</command> qui se trouve dans le
paquet <classname>apt</classname> <footnote>
<para>
Notez que le programme effectivement utilisé pour installer des paquets est 
nommé <command>dpkg</command>. Toutefois, ce paquet est un outil de bas niveau
qu'<command>apt-get</command> appelle lorsqu'il en a besoin.
Ce dernier est un outil de plus haut niveau car il sait aussi bien installer 
les paquets nécessaires à l'installation du paquet que vous essayez 
d'installer, que récupérer le paquet à partir d'un cédérom, du réseau ou 
d'ailleurs.
</para></footnote>.

APT doit cependant être configuré, pour qu'il sache où récupérer les paquets. 
L'application qui vous aidera dans cette tâche s'appelle 
<command>apt-setup</command>.


</para><para>


L'étape suivante dans votre processus de configuration est d'indiquer à APT 
où trouver les autres paquets Debian. Notez que vous pouvez relancer cet 
outil à tout moment après l'installation en exécutant 
<command>apt-setup</command> ou en modifiant vous-même 
<filename>/etc/apt/sources.list</filename>.

</para><para>


Si un cédérom officiel se trouve dans le lecteur, ce cédérom sera 
automatiquement configuré comme une source APT. Vous le remarquerez en voyant 
que ce cédérom est lu.

</para><para>


Pour les utilisateurs ne possédant pas de cédérom officiel, un ensemble de 
choix sur la manière d'accéder aux paquets Debian leur sera proposé&nbsp;: 
FTP, HTTP, cédérom ou système de fichiers local.

</para><para>

Il est parfaitement acceptable d'avoir plusieurs sources APT, y compris pour 
une même archive Debian. 
<command>apt-get</command> choisira automatiquement le paquet ayant le numéro 
de version le plus élevé parmi les sources disponibles. Ou par exemple si 
vous aviez à la fois une source HTTP et un cédérom, 
<command>apt-get</command> utilisera automatiquement le cédérom local, sauf 
si la source HTTP est une version plus récente. Néanmoins, il n'est pas 
judicieux d'ajouter des sources inutiles, dans la mesure où cela aura 
tendance à ralentir le processus de vérification de la présence de nouvelles 
versions sur le réseau.


</para>

  <sect3 id="configure-apt-net">
  <title>Configurer les sources de paquets sur le réseau</title>

<para>

Si vous prévoyez d'installer le reste de votre système via le réseau, 
l'option la plus commune est de sélectionner la source
<userinput>HTTP</userinput>. La source <userinput>FTP</userinput> est aussi
acceptable, mais a tendance à être légèrement plus lente dans l'établissement 
des connexions.


</para><para>

L'étape suivante durant la configuration des sources des paquets du réseau 
est d'indiquer à <command>apt-setup</command> votre pays de résidence. Cela 
configure le miroir réseau Debian officiel que vous allez utiliser. Selon le 
pays que vous choisissez, une liste de machines possibles vous sera proposée. 
C'est parfaitement acceptable de choisir la première de la liste, mais toutes 
devraient fonctionner.

</para><para>


Si vous installez via HTTP, il vous sera demandé de configurer votre serveur 
mandataire («&nbsp;proxy&nbsp;»). C'est parfois requis pour des personnes 
derrière des pare-feux, ou sur des réseaux d'entreprises, etc.
    </para>
<para>

Enfin, votre nouvelle source de paquets va être testée. Si tout va bien, on 
vous demandera si vous souhaitez ou non recommencer l'opération pour une 
autre source.


</para>
  </sect3>
 </sect2>
