<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22935 -->

 <sect2 id="base-config-mta">
 <title>Configuration de l'agent de transport du courrier <quote>MTA</quote></title>

<para>

Le courrier électronique tient aujourd'hui une grande place dans la vie des
gens&nbsp;; ce n'est donc pas surprenant que Debian permette la configuration
du système de courrier pendant le processus d'installation. L'agent de 
transport du courrier installé par défaut est <command>exim4</command>, un 
programme relativement petit, souple et facile à apprendre.

</para><para>

Vous pourriez demander si l'installer sur un ordinateur non connecté est
vraiment nécessaire. La réponse courte est : oui. Une explication plus 
longue&nbsp;: certains utilitaires du système comme <command>cron</command>,
<command>quota</command>, <command>aide</command>&hellip; peuvent vous 
envoyer des messages importants sous forme de courriel.

</para><para>

Sur le premier écran, les scénarios les plus courants concernant les systèmes
de courrier vous seront présentés. Choisissez celui qui s'accorde le mieux
avec vos besoins.

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>site internet</term>
<listitem><para>

Votre système est connecté à un réseau et le courrier est expédié et reçu
directement avec SMTP. Dans les écrans suivants, on vous posera quelques
questions élémentaires comme le nom de votre machine pour le courrier, les
domaines dont vous acceptez ou relayez les courriels.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>courrier envoyé par un <quote>smarthost</quote>(machine relais)</term>
<listitem><para>

Dans ce scénario, le courrier sortant est envoyé à une autre machine, appelé 
le « smarthost » qui fait le travail pour vous. Cette machine relais garde les
courriels qui vous sont adressés et vous permet de ne pas être constamment
connecté. Vous devez donc récupérer vos courriels sur cette machine avec des
programmes comme fetchmail. C'est l'option adaptée à un système connecté par 
le réseau téléphonique.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Distribution locale seulement</term>
<listitem><para>

Le système n'est pas sur un réseau. Le courrier est uniquement envoyé et reçu 
par des utilisateurs locaux. Même si vous n'avez pas l'intention d'envoyer des
messages, cette option est hautement conseillée car certains utilitaires du
système peuvent vous envoyer divers messages d'alerte, p. ex. le bien aimé
<quote>Disk quota exceeded</quote>. Cette option convient aussi aux nouveaux 
utilisateurs, elle ne posera pas de question.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Pas de configuration pour le moment</term>
<listitem><para>

Choisissez cette option si vous êtes absolument certain de savoir ce que vous 
faites. Le système de courrier ne sera pas configuré. Tant qu'il ne le sera
pas, vous ne pourrez ni envoyer ni recevoir des courriels. Les messages
importants venant des utilitaires du système ne vous parviendront pas.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Si aucun de ces scénarios ne s'accorde à vos besoins, ou si vous voulez un 
réglage très fin, vous devrez modifier les fichiers de configuration qui se
trouvent dans le répertoire <filename>/etc/exim4</filename>. D'autres 
informations sur le programme <command>exim4</command> se trouvent dans
<filename>/usr/share/doc/exim4</filename>.

</para>
 </sect2>
