<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

 <sect2 id="install-packages">
 <title>Installation des paquets: simple ou avancée</title>

<para>

On vous demandera ensuite si vous voulez ou non installer les paquets par une 
méthode simple ou par une méthode avancée, plus fine. Nous vous recommandons 
de commencer par la méthode simple, dans la mesure où vous pourrez toujours 
recourir à la méthode avancée ultérieurement.

</para><para>

Sachez que pour une installation simple, <command>base-config</command> 
utilise simplement le programme <command>tasksel</command>. Pour une 
installation de paquets avancée, l'un des programmes 
<command>dselect</command> ou <command>aptitude</command> est exécuté.
Chacun de ces programmes peut être utilisé, à tout moment une fois 
l'installation terminée, pour installer d'autres paquets. Une fois que 
l'installation est finie, si vous voulez un paquet particulier, lancez 
simplement
<userinput>apt-get install <replaceable>paquet</replaceable></userinput>, 
où <replaceable>paquet</replaceable> est le nom du paquet voulu.

</para>

  <sect3 id="tasksel">
  <title>Sélection simple des paquets avec <command>tasksel</command></title>

<para>

Si vous choisissez une installation <quote>simple</quote>, vous serez dirigé 
sur l'installateur de tâche <command>tasksel</command>. À travers cette 
technique, Debian propose un ensemble de configurations logicielles prêtes à 
l'emploi. En outre, vous pouvez toujours choisir de procéder à une 
installation de paquet au cas par cas. C'est le rôle du programme 
<command>dselect</command>, décrit plus bas. Mais, avec près de 
&num-of-distrib-pkgs; paquets disponibles, cela peut être long&nbsp;!

</para><para>

C'est pour cette raison que vous pouvez d'abord choisir des 
<emphasis>tâches</emphasis>, et, par la suite ajouter des paquets au cas par 
cas. Ces tâches représentent, approximativement, les divers travaux qu'on 
peut faire avec un ordinateur, par exemple, la <quote>bureautique</quote>,
le <quote>développement en C</quote> ou le rôle de 
<quote>serveur de fichiers</quote>.

</para><para>

Chaque tâche peut être mise en surbrillance et grâce à
<guibutton>Task Info</guibutton> vous pouvez obtenir d'autres informations.
Une description détaillée ainsi que les listes de paquets qui seront 
installés sont affichées. Un tableau répertoriant la taille approximative de 
l'ensemble des tâches proposées se trouve dans&nbsp;:
<xref linkend="tasksel-size-list"/>.

</para><para>

Une fois que vous avez choisi les tâches, sélectionnez
<guibutton>Finish</guibutton>. À ce moment là, <command>apt-get</command> 
installera les paquets que vous avez sélectionnés. Notez que si vous n'avez 
sélectionné aucune tâche, tous les paquets de priorité standard, important ou 
nécessaire qui ne sont pas encore installés seront installés. Cette 
fonctionnalité est la même que celle qui est réalisée par la commande 
tasksel -s en ligne de commande, et qui représente pour le moment 37&nbsp;Mo 
d'archives. On vous montrera le nombre de paquets qui seront installés, ainsi 
que, si besoin est, la quantité de données en kilo-octets, qui devra être 
téléchargée.

</para><para>

Des &num-of-distrib-pkgs; paquets disponibles dans Debian, seule une petite 
partie est traitée par les tâches proposées dans l'installateur de tâches. 
Pour obtenir des informations sur d'autres paquets, utilisez soit 
<userinput>apt-cache search <replaceable>chaîne-à-recherche</replaceable></userinput>
pour une chaîne de caractères donnée (regardez le page de manuel d'
<citerefentry><refentrytitle>apt-cache</refentrytitle><manvolnum>8</manvolnum></citerefentry>)
ou bien les programmes <command>dselect</command> ou 
<command>aptitude</command> décrits ci-dessous.

</para>
  </sect3>

  <sect3 id="dselect">
 <title>Sélection «&nbsp;avancée&nbsp;» avec <command>dselect</command></title>

<para>

Si vous avez choisi la sélection avancée des paquets, vous allez être dirigé 
sur le programme <command>dselect</command>. Il est nécessaire d'avoir lu 
le <ulink url="&url-dselect-beginner;">guide de dselect</ulink> avant de 
lancer <command>dselect</command>. Ce programme permet de choisir les 
<emphasis>packages</emphasis> à installer sur votre système. Vous devez être 
le super-utilisateur (root) pour l'exécuter.

</para>
 </sect3>

 <sect3 id="aptitude">
<title>Sélection «&nbsp;avancée&nbsp;» avec <command>aptitude</command></title>

<para>

<command>Aptitude</command> est un nouveau programme de gestion des paquets.
Ses commandes, raccourcis clavier ou boutons graphiques, ressemblent à celles
du fameux <command>dselect</command>, mais il possède assez de clinquant pour
ne pas effaroucher les nouveaux utilisateurs, essayez par exemple le
démineur intégré&nbsp;! <command>Aptitude</command> permet de choisir les
paquets un par un, de choisir un ensemble de paquets correspondant à un
critère donné ou de choisir une ou plusieurs tâches.

</para><para>

Les principaux raccourcis clavier sont les suivants&nbsp;:

<informaltable>
<tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry>Touche</entry><entry>Action</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry><keycap>Up</keycap>, <keycap>Down</keycap></entry>
  <entry>se déplacer vers le haut ou vers le bas.</entry>
</row><row>
  <entry>&enterkey;</entry>
  <entry>Ouvrir/fermer/activer un élément.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>+</keycap></entry>
  <entry>choisir d'installer un paquet.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>-</keycap></entry>
  <entry>Choisir de supprimer un paquet.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>d</keycap></entry>
  <entry>afficher les dépendances d'un paquet.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>g</keycap></entry>
  <entry>télechargement/installation/suppression des paquets.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>q</keycap></entry>
  <entry>Quitter l'écran courant.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>F10</keycap></entry>
  <entry>Activer le menu.</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

D'autres commandes sont décrites dans l'aide en ligne avec la touche 
<keycap>?</keycap>.

</para><para>

<command>Aptitude</command> se veut agréable aux utilisateurs de 
<command>dselect</command>, mais il offre d'autres possibilités et peut
être paramétré à volonté. On peut définir les raccourcis clavier, les
couleurs et l'affichage. Après son installation, vous pouvez explorer
ces possibilités en lisant
<filename>/usr/share/doc/aptitude/README</filename>.

</para>
  </sect3>
 </sect2>
