<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 28672 -->


 <sect2 id="install-packages">
 <title>Installation des paquets</title>

<para>

Il vous sera ensuite proposé un certain nombre de configurations logicielles 
préparées par Debian. Mais vous pourrez toujours choisir d'installer ce que 
vous voulez installer sur votre nouvelle machine, paquet par paquet. 
C'est la raison d'être du programme <command>aptitude</command> décrit plus 
bas. Toutefois, avec près de &num-of-distrib-pkgs; paquets disponibles, 
cela peut être long&nbsp;!
</para>
<para>
Vous pouvez d'abord choisir des <emphasis>tâches</emphasis>, et ensuite 
ajouter des paquets individuellement. Ces tâches représentent 
approximativement les différents travaux qu'on peut faire avec son ordinateur,
par exemple de la <quote>bureautique</quote>, du <quote>service web</quote> 
ou encore du <quote>service d'impression</quote> <footnote>
<para>
Il faut savoir que pour présenter cette liste, <command>base-config</command> 
appelle simplement le programme	<command>tasksel</command>. Pour une 
sélection manuelle des paquets, c'est <command>aptitude</command> qui est
exécuté. Chacun de ces programmes peut être utilisé à tout moment une fois 
l'installation terminée. Une fois que 
l'installation est finie, si vous voulez un paquet particulier, exécutez 
simplement 
<userinput>aptitude install <replaceable>paquet</replaceable></userinput>, où
<replaceable>paquet</replaceable> est le nom du paquet voulu.
</para>
</footnote>.
L'espace nécessaire pour chaque tâche est indiqué dans
<xref linkend="tasksel-size-list"/>.

</para>

<para>
Une fois les tâches sélectionnées, choisissez <guibutton>Ok</guibutton>.
<command>Aptitude</command> installera les paquets demandés.

<note><para>
Même si vous n'avez sélectionné aucune tâche, tous les paquets dont la priorité
est de type standard, important ou nécessaire seront installés. Cela revient à
exécuter <userinput>taskel -ris</userinput> sur la ligne de commande&nbsp;;
environ 37 Mo d'archives seront téléchargés. Le nombre de paquets à installer 
et la taille en Mo de ces paquets seront affichées.
</para></note>
</para>
<para>
Si vous choisissez d'installer des paquets sur une base individuelle,
sélectionnez <quote>Sélection manuelle des paquets</quote> dans
    <command>tasksel</command>. Si vous choisissez une ou plusieurs tâches,
aptitude sera appelé avec l'option <command>--visual-preview</command>.
Vous pourrez ainsi revoir
<footnote><para>
Vous pouvez aussi modifier les sélections par défaut. Si vous voulez choisir
un paquet supplémentaire, utilisez <menuchoice> <guimenu>Voir</guimenu>
<guimenuitem>Voir les nouveaux paquets</guimenuitem> </menuchoice>.
</para></footnote>

les paquets à installer. Si vous ne sélectionnez pas de tâche, l'écran
habituel d'<command>aptitude</command> sera affiché. Une fois vos choix faits,
pressez la touche <quote><userinput>g</userinput></quote> pour commencer le
téléchargement et l'installation des paquets.

<note><para>
Si vous choisissez <quote>Sélection manuelle des paquets</quote> 
<emphasis>sans</emphasis> choisir de tâche, aucun paquet ne sera installé.
Vous pouvez ainsi installer un système minimal. Cependant il vous incombera 
d'installer les paquets nécessaires à votre système qui ne font pas partie du
système de base.
</para></note>

</para>

<para>
Sur les &num-of-distrib-pkgs; paquets disponibles dans les archives Debian, 
seule une petite minorité est comprise dans les tâches offertes par
l'installateur des tâches. Afin d'obtenir plus d'information sur les paquets, 
utilisez soit 
<userinput>apt-cache search <replaceable>chaîne de recherche</replaceable></userinput> pour une chaîne de caractères donnée (voir la page de manuel
    <citerefentry><refentrytitle>apt-cache</refentrytitle>
      <manvolnum>8</manvolnum></citerefentry>), soit exécutez
    <command>aptitude</command> comme décrit plus bas.
</para>

  <sect3 id="aptitude">
    <title>Sélection moderne des paquets avec
      <command>aptitude</command></title>

<para>

<command>Aptitude</command> est un programme moderne de gestion de paquets. 
Il permet de sélectionner des paquets individuels, des ensembles de paquets 
suivant des critères donnés (pour utilisateurs avancés) ou encore des tâches
complètes.

</para>
<para>


Les actions les plus basiques sont&nbsp;:

<informaltable>
<tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry>Touche</entry><entry>Action</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry><keycap>Haut</keycap>, <keycap>Bas</keycap></entry>
  <entry>Déplacer la sélection vers le haut ou vers le bas.</entry>
</row><row>
  <entry>&enterkey;</entry>
  <entry>Ouvrir/fermer/activer un élément.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>+</keycap></entry>
  <entry>Marquer le paquet pour l'installation.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>-</keycap></entry>
  <entry>Marquer le paquet pour la suppression.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>d</keycap></entry>
  <entry>Montrer les dépendances d'un paquet.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>g</keycap></entry>
  <entry>Télécharger/installer/supprimer les paquets.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>q</keycap></entry>
  <entry>Quitter la vue actuelle.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>F10</keycap></entry>
  <entry>Activer le menu.</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

Pour plus de commandes, veuillez vous référer à l'aide en ligne avec la
touche <keycap>?</keycap>.

</para>
    </sect3>
  </sect2>

