<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 18767 -->


 <sect2 id="install-packages">
 <title>Installation des paquets</title>

<para>

Il vous sera ensuite proposé un certain nombre de configurations logicielles 
préparées par Debian. Mais vous pourrez toujours choisir d'installer ce que 
vous voulez installer sur votre nouvelle machine, paquet par paquet. 
C'est la raison d'être du programme <command>aptitude</command> décrit plus 
bas. Toutefois, avec près de &num-of-distrib-pkgs; paquets disponibles, 
cela peut être long&nbsp;!
</para>
<para>
Vous pouvez ainsi d'abord choisir des <emphasis>tâches</emphasis>, et ensuite 
ajouter des paquets individuellement. Ces tâches représentent 
approximativement les différents travaux qu'on peut faire avec son ordinateur,
par exemple de la <quote>bureautique</quote>, du <quote>service web</quote> 
ou encore du <quote>service d'impression</quote><footnote>
<para>
Il faut savoir que pour présenter cette liste, <command>base-config</command> 
appelle simplement le programme	<command>tasksel</command>. Pour une 
sélection manuelle des paquets, c'est <command>aptitude</command> qui est
exécuté. Chacun de ces programmes peut être utilisé, à tout moment une fois 
l'installation terminée, pour installer	d'autres paquets. Une fois que 
l'installation est finie, si vous voulez un paquet particulier, exécutez 
simplement 
<userinput>apt-get install <replaceable>paquet</replaceable></userinput>, où
<replaceable>paquet</replaceable> est le nom du paquet voulu.
</para>
</footnote>.
</para>
<para>
Si vous choisissez d'installer des paquets sur une base individuelle,
sélectionnez <quote>Sélection manuelle des paquets</quote> dans
    <command>tasksel</command>.
</para>
<para>
Une fois que vous avez sélectionné vos tâches, choisissez
<guibutton>OK</guibutton>. À ce stade, <command>aptitude</command>
installera tous les paquets que vous avez sélectionnés. Notez que même
si vous n'avez pas choisi de tâche, tous les paquets de type standard, 
important ou nécessaire, qui ne sont pas encore présents sur votre système 
seront automatiquement installés. Cette fonctionnalité revient à exécuter 
<userinput>tasksel -s</userinput> sur la ligne de commande et implique 
actuellement le téléchargement d'environ 37&nbsp;Mo d'archive. Il vous sera 
montré le nombre de paquets à installer et la quantité de données en 
kilo-octets qu'il est nécessaire de télécharger.
</para>
<para>
Sur les &num-of-distrib-pkgs; paquets disponibles dans les archives Debian, 
seule une petite minorité est comprise dans les tâches offertes par
l'installateur des tâches. Afin d'obtenir plus d'information sur les paquets, 
utilisez soit 
<userinput>apt-cache search <replaceable>chaîne de recherche</replaceable></userinput> pour une chaîne de caractères donnée (voir la page de manuel
    <citerefentry><refentrytitle>apt-cache</refentrytitle>
      <manvolnum>8</manvolnum></citerefentry>), soit exécutez
    <command>aptitude</command> comme décrit plus bas.
</para>

  <sect3 id="aptitude">
    <title>Sélection avancée de paquets avec
      <command>aptitude</command></title>

<para>

<command>Aptitude</command> est un programme moderne de gestion de paquets. 
Il permet de sélectionner des paquets individuels, des ensembles de paquets 
suivant des critères donnés (pour utilisateurs avancés) ou encore des tâches
entières.

</para>
<para>


Les actions les plus basiques sont&nbsp;:

<informaltable>
<tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry>Touche</entry><entry>Action</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry><keycap>Haut</keycap>, <keycap>Bas</keycap></entry>
  <entry>Déplacer la sélection en haut ou en bas.</entry>
</row><row>
  <entry>&enterkey;</entry>
  <entry>Ouvrir/fermer/activer un élément.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>+</keycap></entry>
  <entry>Marquer le paquet pour l'installation.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>-</keycap></entry>
  <entry>Marquer le paquet pour la suppression.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>d</keycap></entry>
  <entry>Montrer les dépendances d'un paquet.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>g</keycap></entry>
  <entry>Vraiment télécharger/installer/supprimer les paquets.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>q</keycap></entry>
  <entry>Quitter la vue courante.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>F10</keycap></entry>
  <entry>Activer le menu.</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

Pour plus de commandes, veuillez vous référer à l'aide en ligne avec la
touche <keycap>?</keycap>.

</para>
    </sect3>
  </sect2>

