<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23660 -->

 <sect2 arch="not-s390" id="PPP">
 <title>Paramétrage de PPP</title>

<para>

Si votre ordinateur n'a pas été connecté à un réseau pendant la première
phase de l'installation, on vous demandera
si vous souhaitez installer le reste du système avec PPP. Le protocole PPP
sert à établir des connexions internet avec modem. Si vous préparez le modem 
maintenant, le système d'installation pourra télécharger d'autres paquets ou
des mises à jour de paquet. Si vous n'avez pas de modem ou si vous préférer
le configurer par la suite, vous pouvez sauter cette étape.
</para>
<para>
Pour configurer la connexion, vous aurez besoin de connaître certaines 
informations données par votre fournisseur d'accès à internet&nbsp;: 
numéro d'appel, nom d'utilisateur, mot de passe, serveurs DNS (facultatif). 
Certains FAI fournissent des aides 
pour les distributions Linux. Vous pouvez utiliser cette information même si
elle ne vise pas expressément Debian. La plupart des paramètres de 
configuration sont semblables dans toutes les distributions Linux.

</para><para>

Si vous choisissez de configurer PPP, un programme nommé
<command>pppconfig</command> sera lancé. Ce programme vous aidera à
configurer votre connexion PPP. <emphasis>Assurez-vous, quand on vous
demandera le nom de votre connexion, de l'appeler
<userinput>provider</userinput>.</emphasis>

</para><para>

Le programme <command>pppconfig</command> vous guidera et facilitera
la configuration de PPP. Néanmoins, si cela ne marche pas, regardez 
ci-dessous pour des instructions détaillées.

</para><para>
Pour configurer PPP, vous devez connaître les bases de l'affichage et de 
l'édition des fichiers sous GNU/Linux. Pour afficher les fichiers, vous 
pouvez utiliser le programme <command>more</command> et le programme
<command>zmore</command> pour les fichiers compressés dont l'extension est 
<userinput>.gz</userinput>. Par exemple, pour afficher le fichier 
<filename>README.debian.gz</filename>, saisissez
<userinput>zmore README.debian.gz</userinput>. Le système de base est fourni 
avec un éditeur nommé <command>nano</command>, très simple d'utilisation mais
qui ne possède pas beaucoup de fonctions. Vous souhaiterez probablement 
installer des 
éditeurs et des afficheurs plus complets, comme <command>jed</command>, 
<command>nvi</command>, <command>less</command> ou <command>emacs</command>.

</para><para>

Éditez le fichier <filename>/etc/ppp/peers/provider</filename> et remplacez
<userinput>/dev/modem</userinput> par
<userinput>/dev/ttyS<replaceable>&num;</replaceable></userinput> où 
<replaceable>&num;</replaceable> correspond au numéro de votre port série. Sous
Linux, les ports série sont numérotés à partir de 0&nbsp;; votre premier port 
série <phrase arch="i386">(p. ex. <userinput>COM1</userinput>)</phrase>
est <filename>/dev/ttyS0</filename>.

<phrase arch="powerpc;m68k">Sur les Macintosh équipés de ports série, le port 
du modem est <filename>/dev/ttyS0</filename> et le port de l'imprimante est
<filename>/dev/ttyS1</filename>.</phrase>

L'étape suivante consiste à éditer le fichier 
<filename>/etc/chatscripts/provider</filename> pour y ajouter le numéro
de téléphone de votre fournisseur d'accès, votre identifiant de connexion et 
votre mot de passe. S'il vous plaît, n'effacez pas le <quote>\q</quote> qui 
précède le mot de passe. Il évite que le mot de passe n'apparaisse dans les 
journaux de connexion.

</para><para>

De nombreux fournisseurs d'accès utilisent PAP ou CHAP pour la séquence de 
connexion, à la place d'une authentification en mode texte. D'autres 
utilisent les deux. Si votre fournisseur requiert PAP ou CHAP, vous devrez 
suivre une procédure différente. Commentez tout ce qui se trouve après la 
chaîne de numérotation (celle qui débute par <quote>ATDT</quote>) dans le 
fichier <filename>/etc/chatscripts/provider</filename>, modifiez le
fichier <filename>/etc/ppp/peers/provider</filename> tel que décrit plus haut,
et ajoutez <userinput>user <replaceable>nom</replaceable></userinput> où 
<replaceable>nom</replaceable> correspond à l'identifiant que vous utilisez 
pour vous connecter à votre fournisseur d'accès. Éditez ensuite
<filename>/etc/ppp/pap-secrets</filename> ou 
<filename>/etc/ppp/chap-secrets</filename> et insérez votre mot de passe.

</para><para>

Vous aurez aussi besoin de modifier le fichier 
<filename>/etc/resolv.conf</filename> pour y ajouter les adresses IP
des serveurs de noms (DNS) de votre fournisseur d'accès. Les lignes de 
<filename>/etc/resolv.conf</filename> sont dans le format suivant&nbsp;:
<userinput>nameserver
<replaceable>xxx.xxx.xxx.xxx</replaceable></userinput> où un 
<replaceable>x</replaceable> est un chiffre de l'adresse IP. Vous pouvez 
éventuellement ajouter l'option <userinput>usepeerdns</userinput> au fichier
<filename>/etc/ppp/peers/provider</filename>, ce qui permettra de choisir
automatiquement les serveurs DNS appropriés et d'utiliser les réglages 
normalement fournis par la machine distante.

</para><para>

À moins que votre fournisseur d'accès n'utilise une séquence de connexion 
différente de la majorité des autres FAI, l'affaire est réglée&nbsp;! Lancez 
la connexion PPP en saisissant <command>pon</command> en tant que root et 
suivez l'exécution avec la commande <command>plog</command>. Pour déconnecter,
utilisez <command>poff</command>, aussi en tant que root.

</para><para>

Lisez le fichier <filename>/usr/share/doc/ppp/README.Debian.gz</filename>
pour de plus amples informations sur l'utilisation de PPP sous Debian.

</para><para>

Pour les connexions SLIP statiques, vous devez ajouter la commande
<userinput>slattach</userinput> (depuis le paquet 
<classname>net-tools</classname>) dans le fichier 
<filename>/etc/init.d/network</filename>. Les connexions SLIP dynamiques 
nécessitent l'utilisation du paquet <classname>gnudip</classname>.

</para>

<sect3 id="PPPOE">
<title>PPP sur Ethernet (PPPOE)</title>

<para>
PPPOE est un protocole lié à PPP qui permet d'établir des connexions. Le
système de base n'offre aucune aide pour configurer ces connexions. Mais les
programmes nécessaires sont installés&nbsp;; vous pouvez configurer
manuellement PPPOE en passant sur la console n° 2 et en exécutant
<command>pppoeconf</command>.


</para>
</sect3>

 </sect2>
