<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

 <sect2 id="base-config-users">
 <title>Utilisateurs et mots de passe</title>

  <sect3 id="base-config-shadow">
  <title>Mots de passe <quote>Shadow</quote></title>

<para>

Selon la priorité en cours, le système peut vous demander si vous souhaitez 
activer les mots de passe «&nbsp;shadow&nbsp;». C'est un système qui rend votre
système GNU/Linux plus sûr. Dans un système dépourvu de ces mots de passe, 
les mots de passe sont stockés (chiffrés) dans un fichier lisible par tous les
utilisateurs&nbsp;: <filename>/etc/passwd</filename>. Ce fichier doit être 
lisible par toutes les personnes qui se connectent sur le système, car il 
contient des informations vitales pour ces utilisateurs, par exemple, comment 
associer des identifiants numériques d'utilisateurs et des noms d'utilisateurs.
Partant de là, quelqu'un pourrait raisonnablement récupérer votre fichier 
<filename>/etc/passwd</filename> et lancer une attaque brutale (c'est-à-dire 
tester systématiquement toutes les combinaisons possibles de mots de passe 
pour essayer de les retrouver).

</para><para>

Si vous avez activé les mots de passe «&nbsp;shadow&nbsp;», les mots
de passe seront stockés dans <filename>/etc/shadow</filename>, qui ne peut 
être lu et modifié que par l'utilisateur root, et n'est lisible que par
le groupe <filename>shadow</filename>. Par conséquent, nous vous
recommandons d'activer les mots de passe «&nbsp;shadow&nbsp;».

</para><para>

Une reconfiguration des mots de passe «&nbsp;shadow&nbsp;» peut être 
effectuée à tout moment à l'aide du programme 
<command>shadowconfig</command>. Après l'installation, lisez le fichier
<filename>/usr/share/doc/passwd/README.debian.gz</filename> pour de plus 
amples informations.

</para>
  </sect3>

  <sect3 id="base-config-root">
  <title>Définir le mot de passe de Root</title>

<para>

Le compte <emphasis>root</emphasis> est aussi appelé le compte du 
<emphasis>super-utilisateur</emphasis>&nbsp;; c'est un compte qui contourne 
toutes les protections de sécurité présentes sur votre système. Le compte 
<emphasis>root</emphasis> doit être uniquement utilisé pour administrer le 
système, et pour une durée aussi courte que possible.

</para><para>

Chaque mot de passe que vous créez devrait contenir de 6 à 8 caractères et 
devrait aussi combiner des lettres majuscules et des lettres minuscules ainsi 
que des caractères de ponctuation. Portez une extrême attention au choix du 
mot de passe de root, car c'est un compte puissant. Évitez les mots du 
dictionnaire ou les informations personnelles qui pourraient être facilement 
devinés.

</para><para>

Si quelqu'un vous dit qu'il a besoin du mot de passe de root, soyez
extrêmement prudent. Vous ne devriez normalement jamais donner ce mot de 
passe à quiconque, à moins que vous n'administriez une machine qui a plus 
d'un administrateur système.

</para>
  </sect3>

  <sect3 id="make-normal-user">
  <title>Créer un utilisateur ordinaire</title>

<para>

Le système vous demandera si vous souhaitez aussi créer un utilisateur
ordinaire. Ce compte devrait être votre principal accès personnel.
Vous ne devriez pas utiliser le compte <emphasis>root</emphasis> pour une
utilisation quotidienne ou comme compte personnel.

</para><para>

Pourquoi&nbsp;? Et bien, une des raisons pour éviter d'utiliser
les privilèges de <emphasis>root</emphasis> est qu'il est très facile de 
causer des dommages irréparables. Une autre raison est que vous pourriez
lancer, sans le savoir, un programme de type 
<emphasis>cheval de Troie</emphasis>&nbsp;; c'est un programme qui tire 
profit des droits du super-utilisateur pour compromettre à votre insu la 
sécurité du système. Tout livre sur l'administration système UNIX traite ce 
sujet de manière plus détaillée. Si ce sujet est inconnu pour vous, 
envisagez d'en lire un.

</para><para>

Nommez le compte utilisateur comme vous voulez. Par exemple, si votre
nom est Jean Dupont, vous pouvez utiliser <userinput>dupont</userinput>,
<userinput>jdupont</userinput> ou <userinput>jojo</userinput>.
On vous demandera aussi le nom de l'utilisateur, et, comme précédemment, un 
mot de passe.

</para><para>

Si, après l'installation, vous souhaitez créer un nouveau compte utilisateur, 
utilisez la commande <command>adduser</command>.

</para><para arch="s390">

Vous devez créer un compte utilisateur sur les S/390 si vous souhaitez vous 
connecter par le réseau en utilisant telnet. Le serveur telnet, avec sa 
configuration par défaut dans Debian, n'autorise pas les connexions en tant 
que super-utilisateur. Cependant, vous pouvez utiliser ssh (interpréteur
de commandes sécurisé) pour vous connecter à distance en tant que
super-utilisateurt&nbsp;; mais c'est déconseillé.

</para>
  </sect3>
 </sect2>
