<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 18642 -->

 <sect2 id="base-config-users">
 <title>Utilisateurs et mots de passe</title>

  <sect3 id="base-config-root">
  <title>Mot de passe pour <quote>Root</quote></title>

<para>

Le compte <emphasis>root</emphasis> est aussi appelé le
	<emphasis>superutilisateur</emphasis>; c'est un utilisateur qui
	outrepasse toutes les protections de sécurité de votre
	système. Le compte root ne devrait être utilisé que pour faire
	de l'administration système, et le moins longtemps possible.

</para><para>

Tout mot de passe devrait faire au moins 6 caractères, et devrait
      contenir tant des minuscules que des majuscules ainsi que des
      caractères de ponctuation. Soyez particulièrement soigneux lors
      du choix de votre mot de passe root en raison des privilèges qui
      sont associés à ce compte. Evitez les mots du dictionnaire ou toutes
les informations personnelles qui pourraient être devinées.

</para><para>

Si jamais quelqu'un vous dit qu'il a besoin de votre mot de passe
      root, soyez extrêmement vigilant. Vous ne devriez normalement
      jamais avoir besoin de le donner, à moins que vous
      n'administriez une machine avec plus d'un administrateur
      système.
</para>
    </sect3>

  <sect3 id="make-normal-user">
    <title>Création d'un utilisateur ordinaire</title>

<para>

Le système va vous demander à ce stade si vous désirez créer un
      compte utilisateur ordinaire. Ce compte devrait être votre
      compte personnel principal. Vous ne devriez
      <emphasis>pas</emphasis> utiliser le compte root pour un usage
      quotidien ou comme votre compte personnel.

</para><para>

Pourquoi&nbsp;? Et bien, une raison d'éviter l'utilisation des
      privilèges de root est qu'il est très aisé de faire des dommages
      irréparables en tant que root. Une autre raison est que vous
      pourriez lancer, sans le savoir, un programme de type
      <emphasis>Cheval de Troie</emphasis> &mdash; qui utilise
      avantageusement vos pouvoirs de superutilisateur pour
      compromettre, à votre insu, la sécurité de votre
      système. Tout bon livre sur l'administration d'un système Unix couvre
      ce sujet en détails &mdash; envisagez la lecture d'un tel livre
      si tout cela est nouveau pour vous.

</para><para>
On vous demandera d'abord le nom et le prénom de l'utilisateur. Puis
vous choisirez un mot pour nommer le compte de l'utilisateur. En général,
c'est votre prénom ou quelque chose d'approchant. Vous indiquerez enfin le
mot de passe pour ce compte.
</para><para>

Si vous désirez créer un nouveau compte après l'installation, utilisez
      la commande <command>adduser</command>.

</para>
    </sect3>
  </sect2>
