<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 22935 -->

<appendix id="installation-howto">
<title>Jak na instalaci</title>
<para>

Tento dokument popisuje, jak nainstalovat &debian; &releasename; pro
architekturu &arch-title; (<quote>&architecture;</quote>) pomocí
nového instalaèního programu. Jedná se o rychlého prùvodce instalaèním
procesem, který by mìl pokrýt vìt¹inu typických
instalací. V pøípadech, kdy je vhodné sdìlit více informací, se
odkazujeme do hlavního dokumentu: <link
linkend="debian_installation_guide">&debian; &mdash; Instalaèní
pøíruèka</link>.

</para>

 <sect1 id="howto-preliminaries">
 <title>Pøíprava</title>
<para>

<phrase condition="unofficial-build">
&d-i; je stále ve fázi testování.
</phrase>

Zaznamenáte-li bìhem instalace nìjaké chyby, podívejte se do <xref
linkend="submit-bug"/>, kde naleznete instrukce, jak je
nahlásit. Pokud máte otázky, na které nemù¾ete nalézt odpovìïi v tomto
dokumentu, ptejte se v diskuzní skupinì debian-boot
(&email-debian-boot-list;) nebo na IRC (kanál #debian-boot v síti
freenode).

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-getting-images">
 <title>Zavedení instalaèního programu</title>
<para>

<phrase condition="unofficial-build">
Chcete-li rychle stáhnout obrazy CD, podívejte se na 
<ulink url="&url-d-i;">domovskou stánku &d-i;u</ulink>.
</phrase>

Tým debian-cd nabízí obrazy CD s &d-i;em na stránce <ulink
url="&url-debian-cd;">Debian CD</ulink>.  Více informací o získání CD
naleznete v kapitole <xref linkend="official-cdrom"/>.

</para><para>

Nìkteré metody instalace vy¾adují jiné soubory ne¾ obrazy CD.

<phrase condition="unofficial-build">
Odkazy na jiné soubory naleznete na <ulink url="&url-d-i;">domovské
stránce &d-i;u</ulink>.
</phrase>

Kapitola <xref linkend="where-files"/> vysvìtluje, jak najít na
zrcadlech Debianu ty správné obrazy. 

</para><para>

Následující podkapitoly osvìtlují, které obrazy byste mìli pou¾ít pro
který typ instalace.

</para>

  <sect2 id="howto-getting-images-cdrom">
  <title>CDROM</title>
<para>

Pro instalaci &releasename; existují dva rùzné obrazy <quote>sí»ových</quote>
CD. Tyto obrazy mají slou¾it k zavedení instalaèního systému z CD
a k instalaci zbytku ze sítì (proto jim øíkáme <quote>sí»ové</quote>).
Rozdíl mezi obìma obrazy spoèívá v tom, ¾e na plném sí»ovém obrazu
jsou i balíèky se základním systémem, zatímco u men¹ího sí»ového CD je
musíte stáhnout ze sítì. Pokud byste radìji nepou¾ili sí», mù¾ete si
stáhnout i plné (650 MB) CD, které k instalaci sí» nepotøebuje. (Z celé sady
vám bude staèit pouze první obraz.)

</para><para>

Stáhnìte si preferovaný obraz a vypalte jej na CD. 

<phrase arch="i386">

Pro zavedení z CD mo¾ná budete muset zmìnit nastavení v BIOSu, viz
<xref linkend="bios-setup"/>.

</phrase><phrase arch="powerpc">

Pro zavedení PowerMacu z CD stisknìte bìhem zavádìní klávesu
<keycap>c</keycap>. Dal¹í mo¾nosti zavádìní z CD naleznete v <xref
linkend="boot-cd"/>.

</phrase>
</para>
  </sect2>
  
  <sect2 condition="supports-floppy-boot" id="howto-getting-images-floppy">
  <title>Diskety</title>
<para>

Nemù¾ete-li zavádìt z CD, mù¾ete si stáhnout obrazy disket. Budete
potøebovat soubor <filename>floppy/boot.img</filename>,
<filename>floppy/root.img</filename> a mo¾ná nìkterý z obrazù
s ovladaèi.

</para><para>

Zavádìcí disketa bude ta, na kterou zapí¹ete
<filename>boot.img</filename>. Po zavedení jádra z této diskety budete
po¾ádáni o vlo¾ení druhé diskety (je na ní obraz
<filename>root.img</filename>).

</para><para>

Chystáte-li se instalovat ze sítì, je lep¹í si stáhnout i disketu
<filename>floppy/net-drivers.img</filename>, na které se nachází dal¹í
ovladaèe sí»ových karet a podpora pro PCMCIA.

</para><para>

Máte-li CD, ale nemù¾ete z nìj zavádìt, zaveïte instalaèní systém
z disket a s pomocí ovladaèù na
<filename>floppy/cd-drivers.img</filename> pøipojte instalaèní
CD. Dále postupujte jako u bì¾né instalace z CD.

</para><para>

Diskety jsou jedním z nejnespolehlivìj¹ích dostupných médií, tak¾e
buïte pøipraveni na mo¾né problémy (viz <xref
linkend="unreliable-floppies"/>). Ka¾dý soubor s pøíponou
<filename>.img</filename> zapi¹te na jednu disketu. K tomu mù¾ete
pou¾ít pøíkaz <command>dd</command>, nebo nìjaký jiný zpùsob - viz
<xref linkend="create-floppy"/>.  Proto¾e budete mít nejménì dvì
diskety, je dobré si je popsat.

</para>
  </sect2>
  
  <sect2 condition="bootable-usb" id="howto-getting-images-usb">
  <title>USB Memory Stick</title>
<para>

Instalovat mù¾ete také z výmìnných USB zaøízení. Napøíklad USB
klíèenka je ¹ikovným instalaèním zaøízením, které mù¾ete nosit stále
s sebou a velmi rychle tak roz¹iøovat øady poèítaèù s Debianem.

</para><para>

USB klíèenku pøipravíte jednodu¹e. Nejprve stáhnìte soubor
<filename>hd-media/boot.img.gz</filename>, rozbalte jej a výsledný
obraz zapi¹te pøímo na 128 MB klíèenku. Tím samozøejmì zru¹íte v¹echna
data, která na ní byla &mdash; na jejich místì se nyní usadil
souborový systém FAT obsahující nìkolik souborù. Souborový systém
pøipojte a nakopírujte na nìj obraz sí»ového CD. Na jménì obrazu
nezále¾í, jediná podmínka je, ¾e musí konèit na
<filename>.iso</filename>.

</para><para>

Funkèní klíèenku s instalaèním programem lze vyrobit více cestami,
z nich¾ nìkteré jsou popsány v kapitole <xref
linkend="boot-usb-files"/>. (Napøíklad návod, jak pou¾ít klíèenku
men¹í ne¾ 128 MB.)

</para><para arch="i386">

Nìkteré BIOSy umí zavádìt pøímo z USB, jiným je tøeba pomoci. Hledejte
menu, které povolí zavádìní z <quote>removable drive</quote> nebo
<quote>USB-ZIP</quote>. Pokud ani to nepomù¾e, budete muset
nastartovat z diskety a USB pou¾ít pro zbytek instalace. U¾iteèné tipy
naleznete v kapitole <xref linkend="usb-boot"/>.

</para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="howto-getting-images-netboot">
  <title>Zavedení ze sítì</title>
<para>

Dal¹í z mo¾ností, jak zavést &d-i; je pomocí sítì. Konkrétní postup
závisí na va¹í architektuøe a sí»ovém prostøedí.  Obecnì budete
potøebovat soubory z adresáøe <filename>netboot/</filename>.

</para><para arch="i386">

Nejjednodu¹¹í cesta je asi pøes PXE. Do adresáøe
<filename>/var/lib/tftpboot</filename> (nebo jiného podle va¹eho tftp
serveru) rozbalte soubor
<filename>netboot/pxeboot.tar.gz</filename>. Nastavte DHCP server, aby
klientùm pøedal název souboru <filename>/pxelinux.0</filename>
a s trochou ¹tìstí bude v¹e fungovat samo. Podrobnìj¹í informace
naleznete v kapitole <xref linkend="install-tftp"/>.

</para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="howto-getting-images-hard-disk">
  <title>Zavedení z pevného disku</title>
<para>

Také je mo¾né spustit instalaèní systém z pevného disku. Stáhnìte si soubory
<filename>hd-media/initrd.gz</filename>,
<filename>hd-media/vmlinuz</filename> a obraz instalaèního CD do
koøenového adresáøe pevného disku. Ujistìte se, ¾e obraz CD má pøíponu
<filename>.iso</filename>. Nyní ji¾ jen staèí zavést sta¾ené jádro
vmlinuz spolu s jeho ramdiskem initrd.

<phrase arch="i386">
Postup naleznete v kapitole <xref linkend="boot-initrd"/>.
</phrase>

</para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-installation">
 <title>Instalace</title>
<para>

Po startu instalaèního programu budete uvítáni úvodní obrazovkou. Nyní
si mù¾ete buï pøeèíst návod pro rùzné zpùsoby zavádìní (viz <xref
linkend="boot-parms"/>), nebo jednodu¹e stisknout &enterkey; a zavést
instalaci.  <phrase arch="i386"> Chcete-li pou¾ít jádro øady 2.6,
napi¹te na výzvì <prompt>boot:</prompt>
<userinput>linux26</userinput>.<footnote> <para> Jádro 2.6 není
k dispozici pøi zavádìní z disket. </para> </footnote> </phrase>

</para><para>

Za chvíli budete vyzváni k výbìru jazyka, ve kterém má instalace
probíhat. Po seznamu se mù¾ete pohybovat ¹ipkami, pro pokraèování
stisknìte &enterkey;. Dále budete dotázáni na výbìr zemì. Pokud není
po¾adovaná zemì v zobrazené nabídce, mù¾ete pøejít do úplného seznamu
zemí svìta.

</para><para>

Mù¾ete být vyzváni na potvrzení klávesnicového rozlo¾ení. Pokud si
nejste jisti, ponechte výchozí návrh.

</para><para>

Nyní se pohodlnì usaïte a nechte &d-i;, aby rozpoznal základní
hardware a nahrál zbytek sebe sama z CD, disket, USB, apod.

</para><para>

Instalaèní program se pokusí rozpoznat sí»ová zaøízení a nastavit
sí»ování pøes DHCP. Pokud nejste pøipojeni k síti, nebo pokud
nepou¾íváte DHCP, budete mít mo¾nost nastavit sí» ruènì.

</para><para>

Nyní je správný èas pro rozdìlení diskù. Nejprve vám bude nabídnuta
mo¾nost automaticky rozdìlit celý disk nebo volné místo na disku. Toto
je doporuèený zpùsob rozdìlení disku pro zaèáteèníky nebo pro lidi ve
spìchu. Pokud nechcete vyu¾ít této mo¾nosti, vyberte z menu ruèní
nastavení tabulky oblastí.

</para><para>

Na dal¹í obrazovce uvidíte svou tabulku oblastí s informacemi o tom,
jak budou oblasti formátovány a kam budou pøipojeny. Pro zmìnu
nastavení nebo pro smazání oblasti ji jednodu¹e vyberte a proveïte
po¾adovanou akci. Pokud jste vyu¾ili automatické dìlení, mìlo by
staèit vybrat <quote>Ukonèit rozdìlování</quote>. Nezapomeòte vytvoøit
alespoò jednu oblast pro odkládací prostor a pøipojit koøenovou oblast
na <filename>/</filename>. Více informací o rozdìlování má kapitola
<xref linkend="partitioning"/>.

</para><para>

Nyní &d-i; naformátuje oblasti a zahájí instalaci základního systému,
co¾ mù¾e chvíli trvat. Následovat bude instalace jádra.

</para><para>

Posledním krokem je instalace zavadìèe. Pokud instalalátor rozpozná na
poèítaèi jiné operaèní systémy, pøidá je do zavádìcího menu.

<phrase arch="i386">
Implicitnì se GRUB nainstaluje do hlavního zavádìcího záznamu prvního
disku. K dispozici v¹ak máte i mo¾nost instalovat zavadìè kamkoliv
jinam.
</phrase>

</para><para>

&d-i; vám oznámí, ¾e instalace skonèila. Vyjmìte zavádìcí média
(napø. CD) a restartujte poèítaè klávesou &enterkey;. Mìla by se
spustit druhá fáze instalaèního procesu, je¾ je popsaná v <xref
linkend="boot-new"/>.

</para><para>

Pokud potøebujete k instalaci více informací, pøeètìte si <xref
linkend="d-i-intro"/>.

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-installation-report">
 <title>Po¹lete nám zprávu o instalaci</title>
<para>

Pokud jste zdárnì dokonèili instalaci Debianu, najdìte si chvilku
a po¹lete nám o tom krátkou zprávu. V ka¾dé èerstvé instalaci se
v adresáøi <filename>/root</filename> nachází ¹ablona zprávy nazvaná
<filename>install-report.template</filename>. Prosíme vyplòte ji
a po¹lete jako hlá¹ení o chybì proti balíku
<classname>installation-reports</classname>, jak je popsáno v <xref
linkend="submit-bug"/>.

</para><para>

Pokud jste pøi instalaci nedorazili k <command>base-config</command>u
(druhé fázi instalaèního procesu), nebo jste se dostali do jakýchkoliv
potí¾í, pravdìpodobnì jste 
narazili na chybu v &d-i;u. Abychom mohli tuto chybu odstranit
a instalátor vylep¹it, potøebujeme o problémech vìdìt. Najdìte si
prosím chvilku a nalezené chyby nahlaste (viz <xref
linkend="problem-report"/>).

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-installation-finally">
 <title>A na závìr...</title>
<para>

Doufáme, ¾e se vám instalace Debianu líbí a ¾e shledáváte Debian
u¾iteèným. Nyní byste si mo¾ná chtìli pøeèíst kapitolu <xref
linkend="post-install"/>.

</para>
 </sect1>
</appendix>
