<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23672  -->
<!-- Azaroaren 23-an egina -->

 <sect1 id="installation-media">
 <title>Instalazio Medioa</title>

<para>

Atal hau Debian instalatzerakoan zein medio erabili erabakitzen laguntzeko da.
Adibidez, Zuk zure ordenagailuan diskete irakurle bat izan ezkero Debian
diskete bidez instala dezakezu. Badago atal luzeago bat instalazio
medioei buruz (<xref linkend="install-methods"/>), hor medio bakoitzaren abantaila
eta arazo edo desabantaiak deskribatzen dira. Agin nahigo duzu atal hori irakurri 
ondoren atal honen irakurketara itzuli.

</para>

  <sect2 condition="supports-floppy-boot"><title>Disketeak</title>
<para>

Kasu batzuetan debian instalatzailearne lehen abiaraztea diskete bidez
egin behar da. Normalean behar izango duzuna desntsiatate handiko
(1440 Kb) 3,5 hatz-etako gailu bat da.

</para><para arch="powerpc">

CHRP-ren diskete onarpena ez da erabilgarria.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>CD-ROM/DVD-ROM</title>

<note><para>

Manual honetan <quote>CD-ROM</quote> ikusten dezun edonon, bi kasuetarako,
bai CD-ROM, bai DVD-ROM-etan erabili daiteke teknologia berdina  bait
da sistema eragilearen ikuspegitik, oso zaharrak diren eta ez SCSI
ez IDE/ATAPI CD-irakurleen kasuan ezik.

</para></note><para>

CD-ROM-ean oinarritutako instalaziozenbait arkitekturek onartzen dute.
CD-ROM abiarazgarriak onartzen dituzten ordenagailuetan, zuk guztiz
<phrase arch="not-s390">diskete-gabeko</phrase>
<phrase arch="s390">zinta-gabeko</phrase> instalazio bat egin ahal 
beharko zenuke. NAhiz eta sistemak ez CD-ROM-etik abiarazterik
onartu, berau beste instalazio medio batekin batera erabili daiteke;
begiratu  <xref linkend="boot-installer"/>.

</para><para arch="i386"> 

Bai SCSI bai IDE/ATAPI CD irakurleak onartzen dira, hauetaz gain
estandarretik kanpoko eta linux kernelak onartzen dituen gailuak
ere onartzeb dituzte abiarazte diskek (bai Mitsumi eta bai Matsushita
driberreri ezker) Hala ere modelo hauek abiarazte parametro batzu 
behar dituzte erabili ahal izateko eta gailu horien bitarteko
abiarazteak ez du funtzionatzen. 
<ulink url="&url-cd-howto;">Linux CD-ROM HOWTO</ulink> dokumentoak
CD-rom linuxen erabiltzeari buruzuko argibide sakonagoak ditu.


</para><para arch="i386"> 

USB CD-ROM gailuak ere onartzen dira, baita ere ohci1394 eta sbp2
driberrak onartzen dituzten firewire gailuak.

</para><para arch="alpha">

Bai SCSI bai IDE/ATAPI CD irakurleak onartzen dira &arch-title; 
arkitekturan, kontrolatzaileak SRM kontsola onartzen duen bezainbat.
Lege honek kapoan uzten ditu kontrolatzaile gehigarri gehienak, baina
dauden IDE eta SCSI integraturiko txip eta kotrolatzaile gehienak 
badabiltza. Gailuak SRM kontsolak onartzen dituen edo ez zehatzago 
jakiteko jo <ulink url="&url-srm-howto;">SRM HOWTO</ulink> gidaliburura.


</para><para arch="arm"> 

Bai SCSI bai IDE/ATAPI CD irakurleak onartzen dira ARM makinetan.
RiscPCs makintenan SCSI CD-ROM irakurleak onartzen dira.
 

</para><para arch="mips">

SGI makinetan, CD-ROM bidez abiarazi ahal izateko beharrezkoa da 
512 biteko bloke-tamaina logiko bat onartzen duen SCSI CD-ROM bat.
PC merkaturako eginiko CD-ROM driber gehienek ez dute aukera hau e
maten. CD-ROM gailuak "Unix/PC" edo "512/2048" markaturiko aukerarik
izan ezkero ipini "Unix" edo "512" aukeran.
Instalazioa abiarazteko, <quote>Sistem instalazioa</quote> aukeratu
firmware-an. Broadcom BCM91250A IDE gailu estandarrak onartzen ditu,
bai CD gailuak ere, baina plataforma honetarako CD irudiak ez daude 
eskuragarri firmware-ak ez bait ditu CD gailuak ezagutzen.

</para><para arch="mipsel"> 

DECstations  makinetan, CD-ROM bidez abiarazi ahal izateko beharrezkoa 
da 512 biteko bloke-tamaina logiko bat onartzen duen SCSI CD-ROM bat.
PC merkaturako eginiko CD-ROM driber gehienek ez dute aukera hau e
maten. CD-ROM gailuak "Unix/PC" edo "512/2048" markaturiko aukerarik
izan ezkero ipini "Unix" edo "512" aukeran.


</para><para arch="mipsel">

Lehenengo CD-ak r3k-kn02 azpiarkitekturarentzako (R3000-oinarrituriko
DECstations 5000/1xx eta 5000/240, baita R3000-oinarrituriko "Personal
DECstations" modeloak) instalatzailea du, bigarren CD-ak
berriz r4k-kn04 azpiarkitekturarako (R4x00-oinarrituriko 5000/150 eta
 5000/260, baita  "Personal DECstations" 5000/50 modeloak) 
instalatzailea du.


</para><para arch="mipsel">

CD-tik abiarazteko erabili <userinput>boot
<replaceable>#</replaceable>/rz<replaceable>id</replaceable></userinput>
firmware galderan, non <replaceable>#</replaceable> abiarazi behar den 
gailuaren TurboKanal (TurboChannel) zenbakia den (3 DECstation 
gehienetan) eta <replaceable>id</replaceable> gailuaren SCSI ID-a den.
Parametro gehigarriak eman behar izan ezkero, honako sintsi honekin 
gehitu daitezke:

</para><para arch="mipsel">

<userinput>boot
<replaceable>#</replaceable>/rz<replaceable>id</replaceable>
1param=1balioa 2param=2balioa ...</userinput>

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Disko Gogorra</title>

<para>

Instalazio zuzenean disko gogorretik abiaraztea arkitektura anitzetarako
beste aukera bat da. Honek instalatzailea diska gogorrean kargatzeko beste 
sistema eragile baten beharra du.

</para><para arch="m68k">


Diska gogorratik instalatzea izaten da instalazio modurik
gomendagarriena &architecture; makina gehienetan.

</para><para arch="sparc">

Nahiz eta &arch-title;-ek ez duen onartzen SunOS (Solaris)
barnitk abiaraztea, zuk SunOS partizio batetatik instala dezakezu
 (UFS slice).

</para>
  </sect2>

  <sect2 condition="bootable-usb"><title>USB Memoria  Gailuak</title>

<para>

Zenbait Debian makinek diskete edo CD-ROM driberrak behar 
dituzte sistema ezarpenetarako edo berreskuraketa lanetarako.
Zenbai zerbitzari kudeatzen badira oso interesgarri izan daiteke
USB memoria gailuak erabiltzeko sistema instalatu (behar 
denean) edo berreskuraketak egiteko. Hau oiso erabilgarri da
behar ez diren unitaterik izateko lekurik ez duten sistema txikientzat.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Network</title>

<para condition="supports-tftp">

Sistema sare bidez <emphasis>abiarazi</emphasis> daiteke ere.
<phrase arch="mips">Hau da Mips makinentzat gomendaturiko 
medioa</phrase>

</para><para condition="supports-nfsroot">


Diskete gabeko instalazioa, sare lokalaren bidez abiarazi eta NFS
muntzatzea ere beste instalazio aukera bat da.

</para><para>

Sistema eragilearen kernela instalatu ondoren, instalazioaren 
beste guztia sare konexio sorta ezberdinez  egin dezakezu
FTP edo HTTP (base sistema instalatu ondoren PPP barne) bidez.


</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Un*x or GNU system</title>

<para>

Unix-tankerako sistema bat instalaturik izan ezkero, berau erabili
dezakezu &debian; manualeren beste guztian esplikatzen den  &d-i; erabili gabe instalatzeko. Instalazio mota hau geraldi laburreko 
sistema edo onartzen ez den hardwarean instalatzeko da gomendagarri orokorrean. Teknika honetan interesaturik egon ezkero begiratu  <xref
linkend="linux-upgrade"/>.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Supported Storage Systems</title>

<para>

Debian abiarazte diskak ahalik eta sistema gehienetan funtzionatzeko
sortutako kernel bat du. Zoritxarrez instalatu ondoren erabiliko ez
diren driber kopurua dela eta kernela asko handitzen du (ikusi
<xref linkend="kernel-baking"/>  kernel pertsonalizatu bat 
sortzeko argibideentzat). Ahalik eta gailu gehienen onarpena 
ziurtatu dago orokorrean ahalik eta hardware ezberdinetan
instalatu ahal izateko.

</para><para arch="i386">

Orokorrean, Debian instalazio sistemak disketeak, IDE gailuak, 
IDE diskete, ataka paralelozko IDE gailuak, SCSI kontrolatzaileak
eta driberrak, USB eta firewire onartzen ditu. Onartutako fitxategi
sistemak FAT, Win32 FAT gehiagrriak eta NFS dira beste askoren
artean.

</para><para arch="i386">

"AT" emulazioa erabiltzen duten disko interfazeak  (MFM, RLL, IDE, edo
 ATA) onartzen dira. IBM XT ordenagailuetan erabiltzen den 8 bit-etako
disko gogo kontrolatzaileak modulu bezala onartzen dira. Garatzaile
askoren SCSI disko kontrolatzaileak ere onartzen dira. Begiratu 
<ulink url="&url-hardware-howto;">Linux Hardware Compatibility HOWTO</ulink> 
xehetasun gehiagorko.

</para><para arch="m68k">

Linux kernelak onartzen duen edozein biltegiratze gailu onartzen du
instalatzaileak. Kontutan izan oraingoz Linux kernelak ez duela 
Macintosh-pean disketerik , eta debian instalatzaileak
ez duela AMiga sistematan disketerik onartzen. Atari makinetan
Macintosh HFS sistema onartzen da eta AFFS modulu bezala. 
Mac-etan Atari (FAT) fitxategi sistema onartzen da. Amiga 
makinetan FAT fitxategi sistema eta HFS modulu bezala onartzen
dira.

</para><para arch="sparc"> 

Linux kernelak onartzen duen edozein biltegiratze gailu onartzen du
instalatzaileak. Hurrengo SCSI driber hauek daude onarturik 
lehenetsitako kernelean:


<itemizedlist>
<listitem><para>

Sparc ESP

</para></listitem>
<listitem><para>

PTI Qlogic,ISP

</para></listitem>
<listitem><para>

Adaptec AIC7xxx

</para></listitem>
<listitem><para>

NCR eta Symbios 53C8XX

</para></listitem>
</itemizedlist>

IDE sistema ere (UltraSPARC 5 bezalakoak) ere onartzen dira. Begiratu
<ulink url="&url-sparc-linux-faq;">Linux for SPARC Processors FAQ</ulink>
gida Linux Kernelak onartzen duen SPARC hardwareari buruzko
argibide gehiagorako.

</para><para arch="alpha">

Linux kernelak onartzen duen edozein biltegiratze gailu onartzen du
instalatzaileak. Honek bai SCSI bai IDE diskak biltzen ditu, kontutan
izan hala ere SRM kontsola ez dela gai IDE gailuetatik abiarazteko,
eta Jensen ezin del a erbaili distetik aiarazteko. Begiratu
<ulink url="&url-jensen-howto;"></ulink> Jensen abiarzteari buruzko
argibide zehatzagoak aurkitzeko.


</para><para arch="powerpc"> 

Linux kernelak onartzen duen edozein biltegiratze gailu onartzen du
instalatzaileak. Kontutan izan oraingoz Linux Kernelak ez duela
disketerik onartzen CHRP sistemetan.

</para><para arch="hppa">

Linux kernelak onartzen duen edozein biltegiratze gailu onartzen du
instalatzaileak. Kontutan eduki oraingoz Linux kernela ez duela disketea
onartzen.


</para><para arch="mips">

Linux kernelak onartzen duen edozein biltegiratze gailu onartzen du
instalatzaileak.

</para><para arch="s390">

Linux kernelak onartzen duen edozein biltegiratze gailu onartzen du
instalatzaileak. Honek ldl zaharra (Linux disk layout) eta s/390
diska ingurune berrian bai FBA bai ECKD DASD  onartzen direla esan nahi du.

</para>

  </sect2>

 </sect1>
