<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 28672 -->

 <sect1 id="what-is-debian">
 <title>Què és Debian?</title>
<para>

Debian és una organització formada únicament per voluntaris i dedicada al
desenvolupament del programari lliure i a la promoció dels ideals de la Free
Software Foundation. El projecte Debian va començar l'any 1993, quan n'Ian
Murdock va difondre una invitació oberta als desenvolupadors de programari per
contribuir a una distribució de programari completa i coherent, basada en el
relativament nou nucli del Linux. Aquest petit grup d'entusiastes
especialitzats, que originalment va ser patrocinat per la
<ulink url="&url-fsf-intro;">Free Software Foundation</ulink>
i influenciat per la filosofia <ulink url="&url-gnu-intro;">GNU</ulink>, ha
crescut amb els anys fins a esdevenir una organització d'aproximadament
&num-of-debian-developers; <firstterm>desenvolupadors de Debian</firstterm>.

</para><para>

Els desenvolupadors de Debian estan involucrats en diverses activitats que
inclouen l'administració dels llocs <ulink url="&url-debian-home;">Web</ulink>
i <ulink url="&url-debian-ftp;">FTP</ulink>, el disseny gràfic, l'anàlisi
legal de les llicències de programari, la redacció de documentació i,
evidentment, el manteniment de paquets de programari.

</para><para>

Amb l'objectiu de comunicar la nostra filosofia i atreure els
desenvolupadors que creuen en els principis que representa Debian,
hem publicat una colla de documents que estructuren els nostres
valors i serveixen de guia sobre què significa ser un desenvolupador
de Debian:

<itemizedlist>
<listitem><para>

El <ulink url="&url-social-contract;">Contracte Social de Debian</ulink> és
una declaració dels compromisos de Debian respecte la comunitat del programari
lliure. Qualsevol persona que accepti acollir-se al Contracte Social pot
convertir-se en un <ulink url="&url-new-maintainer;">mantenidor</ulink>.
Qualsevol mantenidor pot introduir nou programari a Debian &mdash; sempre
que aquest programari es consideri lliure segons els nostres criteris i
el paquet segueixi els nostres estàndards de qualitat.

</para></listitem>
<listitem><para>

Les
<ulink url="&url-dfsg;">Directives del Programari Lliure de Debian</ulink>
(DFSG) són una declaració clara i concisa del criteris de Debian referents
al programari lliure. Les DFSG són un document amb molta influència dins
el moviment del programari lliure, i és la base de la
<ulink url="&url-osd;">definició de codi obert</ulink>.

</para></listitem>
<listitem><para>

El <ulink url="&url-debian-policy;">manual de política de Debian</ulink>
és una especificació extensa dels estàndards de qualitat del projecte
Debian.

</para></listitem>
</itemizedlist>
</para><para>

Els desenvolupadors de Debian també estan involucrats en d'altres projectes;
alguns d'ells específics de Debian i d'altres relacionats amb parts o
amb la totalitat de la comunitat del Linux. Alguns exemples poden ser:

<itemizedlist>
<listitem><para>

La <ulink url="&url-lsb-org;">Base Estàndard del Linux</ulink> és un
projecte enfocat a estandarditzar el sistema bàsic GNU/Linux, que
permetrà als desenvolupadors de programari i maquinari de terceres parts
dissenyar fàcilment programes i controladors de dispositius per Linux
en general, en comptes de fer-ho per una distribució específica de
GNU/Linux.

</para></listitem>
<listitem><para>

L'<ulink url="&url-fhs-home;">estàndard de jerarquia del sistema de
fitxers</ulink> (FHS) és un esforç per estandarditzar l'esquema del
sistema de fitxers del Linux. L'FHS permetrà als desenvolupadors de
programari concentrar els seus esforços a dissenyar els programes, sense
haver de preocupar-se de com s'instal·larà el paquet en diferents
distribucions de GNU/Linux.

</para></listitem>
<listitem><para>

El <ulink url="&url-debian-jr;">Debian Jr.</ulink> és un projecte intern
que vol assegurar-se que Debian té alguna cosa per oferir als usuaris
més joves.

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>

Per obtenir informació més general sobre Debian vegeu les
<ulink url="&url-debian-faq;">PMF de Debian</ulink>.

</para>

 </sect1>

