<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 23681 -->

  <sect2 arch="alpha">
  <title>Dìlení disku v Tru64 UNIX</title>
<para>

Tru64 UNIX, døíve známý jako Digital UNIX, co¾ je vlastnì jiné jméno
pro OSF/1, pou¾ívá dìlicí schéma podobné jako BSD <quote>disk
label</quote>.  To znamená, ¾e povoluje mít a¾ osm oblastí na ka¾dém
disku.  Oblasti jsou v Linuxu oèíslovány od <quote>1</quote> do
<quote>8</quote> a v UNIXu opísmenkovány od <quote>a</quote> do
<quote>h</quote>.  V linuxových jádrech 2.2 a vy¹¹ích odpovídá v¾dy
èíslo <quote>1</quote> písmenku <quote>a</quote>, èíslo
<quote>2</quote> písmenku <quote>b</quote> a tak dále.  Napøíklad:
oblast <filename>rz0e</filename> v Tru64 UNIXu by se v Linuxu nazývala
<filename>sda5</filename>.

</para><para>

Oblasti v Tru64 disk label se mohou pøekrývat. Pokud budete tento disk
pou¾ívat z Tru64, je vy¾adováno, aby se oblast <quote>c</quote>
rozpínala pøes celý disk, tudí¾ pøekrývala v¹echny ostatní neprázdné
oblasti. Pod Linuxem to znamená, ¾e oblast <filename>sda3</filename>
je identická s <filename>sda</filename> (pokud je pøítomen dal¹í disk,
tak <filename>sdb3</filename> s <filename>sdb</filename>, atd.). Kromì
splnìní tohoto po¾adavku není ¾ádný rozumný dùvod, proè vytváøet
pøekrývající se oblasti. Souèasný dìlicí program &d-i;u nepodporuje
pøekrývající se oblasti, co¾ znamená, ¾e nedoporuèujeme sdílet disk
mezi Tru64 a Debianem. Po skonèení instalace samozøejmì mù¾ete Tru64
disky pøipojit a pou¾ívat zcela bez problémù.

</para><para>

Dal¹í za¾itá konvence je po¾adavek, aby oblast <quote>a</quote>
zaèínala na zaèátku disku, co¾ zajistí, ¾e disklabel bude v¾dy
obsahovat zavádìcí sektor. Jestli¾e chcete zavádìt Debian z tohoto
disku, mìla by mít velikost alespoò 2MB, aby se tam ve¹el aboot
a mo¾ná jádro. Tato oblast je po¾adovaná pouze z dùvodu kompatibility;
v ¾ádném pøípadì na ní nevytváøejte souborový systém, proto¾e byste si
znièili data.

</para><para>

Je mo¾né a vlastnì docela rozumné, sdílet mezi Linuxem a UNIXem
oblast pro virtuální pamì». V takovém pøípadì v¹ak budete muset
na tuto oblast spou¹tìt program <command>mkswap</command> poka¾dé,
kdy¾ budete spou¹tìt Linux po pøedchozí práci v UNIXu.
Dìje se to proto, proto¾e UNIX na dané oblasti znièí pøíznak virtuální
pamìti, a Linux si bez onoho pøíznaku nedovolí na oblast cokoliv
ulo¾it. K vyøe¹ení tohoto problému  staèí ve startovacích skriptech
Linuxu spustit program <command>mkswap</command> kdekoliv pøed
pøíkazem <command>swapon -a</command>. 

</para><para>

Digital UNIX mù¾e nativnì pou¾ívat dva druhy oblastí: UFS a AdvFS.
Linux bohu¾el rozumí pouze té první. Chcete-li si tedy prohlí¾et
UNIXové oblasti z Linuxu, zkontrolujte, zda jsou typu UFS.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="alpha">
  <title>Dìlení disku ve Windows NT</title>
<para>

Windows NT pou¾ívají tabulku rozdìlení disku stejnou, jako na osobních
poèítaèích. Pokud mìníte existující FAT nebo NTFS oblasti, je
doporuèeno pou¾ít nástroje obsa¾ené v instalaci Windows NT (nebo
pohodlnìji pøímo z AlphaBIOSu). 
V ostatních pøípadech je lep¹í pou¾ít linuxové nástroje, které
obvykle odvedou lep¹í práci.
Poznámka: pokud vám Disk Administrátor z Windows NT nabídne zapsat
<quote>harmless signature</quote> na ne-Windowsové disky (pokud nìjaké
máte), <emphasis>nikdy</emphasis> je to nenechte udìlat, proto¾e tato
signatura znièí tabulku rozdìlení disku!

</para><para>

Pokud plánujete zavádìní Linuxu z konzoly ARC/AlphaBIOS/ARCSBIOS,
budete potøebovat malou FAT oblast pro zavadìè MILO.
(5 MB je plnì dostaèujících.) Pokud jsou nainstalovány Windows NT,
je mo¾no pro tento úèel vyu¾ít jejich 6 MB velkou zavádìcí oblast.
Debian &releasename; nepodporuje instalaci MILa. Pokud ji¾ máte MILO
nainstalováno nebo je budete instalovat z jiného média, stále mù¾ete
Debian zavést z ARC konzoly.

</para>
  </sect2>
