<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 11648 -->

  <sect2 arch="m68k">
  <title>Dìlení disku v AmigaOS</title>
<para>

Jestli¾e pou¾íváte AmigaOS, mù¾ete upravit pùvodní oblasti je¹tì pøed
instalací programem <command>HDToolBox</command>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="m68k">
  <title>Dìlení disku v Atari TOS</title>
<para>

Identifikátory (ID) diskových oblastí v Atari jsou tøíznakové polo¾ky:
pro datové oblasti se pou¾ívá ,,LNX'' a pro oblasti s virtuální pamìtí
,,SWP''. Pokud instalujete systém na poèítaè s malou pamìtí, je nutno
také vytvoøit malou Minixovou oblast (asi 2MB), která bude mít
identifikaci ,,MNX''.
Pozor! Nejen ¾e ¹patné nastavení ID jednotlivých oblastí zabrání
instalaènímu programu rozpoznat diskové oblasti, ale také zpùsobí, ¾e
TOS se bude pokou¹et pou¾ít na linuxové oblasti, co¾ se nebude líbit
ovladaèi pevného disku, který na oplátku prohlásí celý disk za
nedostupný.

</para><para>

Mezi ataristy existují spousty rozdìlovacích programù od tøetích
spoleèností (Atari utilita <command>harddisk</command> bohu¾el
nepovolí zmìnit ID oblasti) a tento manuál se nemù¾e detailnì zabývat
ka¾dým z nich. Následující postup tedy pokrývá program
<command>SCSITool</command> (od Hard+Soft GmBH).

<orderedlist>
<listitem><para>

Spus»te <command>SCSITool</command> a vyberte disk, který chcete
rozdìlit (menu <guimenu>Disk</guimenu>, polo¾ka
<guimenuitem>select</guimenuitem>).

</para></listitem>
<listitem><para>

Z menu <guimenu>Partition</guimenu> vyberte buï
<guimenuitem>New</guimenuitem> pro pøidání nových oblastí nebo zmìnu
velikostí stávajících, nebo <guimenuitem>Change</guimenuitem> pro
zmìnu jedné konkrétní oblasti. Pokud je¹tì nemáte vytvoøené oblasti se
správnými velikostmi a nechcete jenom zmìnit ID oblasti, je asi lep¹í
pou¾ít mo¾nost <guimenuitem>New</guimenuitem>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Pokud jste zvolili <guimenuitem>New</guimenuitem>, vyberte
v dialogovém oknì polo¾ku <guilabel>existing</guilabel>.
V následujícím oknì se zobrazí seznam existujících oblastí, které
mù¾ete doladit posuvníky. První sloupec v seznamu obsahuje typ
oblasti, který mù¾ete editovat kliknutím do textového pole. Kdy¾
skonèíte s editací oblastí, ulo¾te zmìny kliknutím na tlaèítko
<guibutton>OK</guibutton>.

</para></listitem>
<listitem><para>

V pøípadì ¾e jste zvolili <guimenuitem>Change</guimenuitem>, vyberte
ze seznamu oblast, kterou chcete zmìnit a v dialogovém oknì vyberte
<guilabel>other systems</guilabel>. Dal¹í okno vypí¹e detailní
informace o umístìní vybrané oblasti a nechá vás zmìnit ID oblasti.
Zmìny ulo¾te kliknutím na tlaèítko <guibutton>OK</guibutton>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Nìkam si poznamenejte linuxová jména tìch oblastí, které jste
vytvoøili nebo zmìnili pro pou¾ití Linuxem &mdash; viz
<xref linkend="device-names"/>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Ukonèete <command>SCSITool</command> pøes menu <guimenu>File</guimenu>
a polo¾ku <guimenuitem>Quit</guimenuitem>. Poèítaè se restartuje,
abyste mìli jistotu, ¾e TOS pou¾ívá zmìnìnou tabulku oblastí. Pokud
jste zmìnili jakoukoliv TOS/GEM oblast, bude neovìøená a bude se muset
znovu inicializovat (øíkali jsme vám, ¾e si máte zálohovat v¹echna
data na disku, ¾e?).

</para></listitem>
</orderedlist>

</para><para>

V instalaèním programu existuje rozdìlovací nástroj pro Linux/m68k
nazvaný <command>atari-fdisk</command>, ale zatím doporuèujeme
rozdìlovat disk editorem oblastí v TOS, nebo nìjakým jiným nástrojem.
Pokud vá¹ editor oblastí nemá mo¾nost editovat typ oblasti, mù¾ete
udìlat tento kritický krok pozdìji (z doèasného instalaèního
RAMdisku). <command>SCSITool</command> je jediný nám známý editor
oblastí, který podporuje výbìr libovolného typu oblasti, ale
samozøejmì mohou existovat i jiné nástroje &mdash; vyberte si ten,
který vyhovuje va¹im po¾adavkùm. 

</para>
</sect2>

  <sect2 arch="m68k">
  <title>Dìlení disku v MacOS</title>
<para>

Na Macintoshi byly testovány následující nástroje pro dìlení disku:
<command>pdisk</command>, <command>HD SC Setup</command> 7.3.5
(Apple), <command>HDT</command> 1.8 (FWB),
<command>SilverLining</command> (LaCie) a <command>DiskTool</command>
(Tim Endres, GPL). 
U programù <command>HDT</command> a <command>SilverLining</command> je
vy¾adována plná verze. Aby nástroj od Applu mohl rozpoznat disky
jiných výrobcù, musí být <quote>opraven</quote>. (Postup jak opravit
<command>HD SC Setup</command> za pomoci <command>ResEdit</command>u
je k dispozici na 
<ulink url="http://www.euronet.nl/users/ernstoud/patch.html"></ulink>.)

</para><para>

Pro Macintoshe pou¾ívající IDE disky je potøeba k vytvoøení prázdného
místa pro linuxové oblasti pou¾ít program <command>Apple Drive
Setup</command> a vlastní dìlení disku provést a¾ v Linuxu.
Dal¹í mo¾ností je pou¾ít MacOS verzi pdisku, který lze stáhnout z FTP
serveru MkLinuxu.

</para>
</sect2>

