<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 29895 -->

 <sect1 id="module-details">
 <title>Utilisation des composants</title>
<para>

Dans cette section, nous décrirons en détail chaque composant de 
l'installateur. Ces composants sont groupés en étapes reconnaissables par les
utilisateurs. Ils sont présentés selon l'ordre d'apparition dans le 
processus d'installation. Notez que les modules ne sont pas tous utilisés dans
toutes les installations. Leur utilisation dépend du matériel et du 
type d'installation choisi.
</para>

  <sect2 id="di-setup">
  <title>L'installateur Debian et la configuration du matériel</title>
<para>

Supposons que l'installateur Debian a démarré et vous propose son
premier écran. Les fonctionnalités de l'installateur sont à ce moment très 
limitées. Il ne connaît pas votre matériel, la langue voulue, ni même ce qu'il
doit faire. Ne vous inquiétez pas&nbsp;! L'installateur est un programme 
intelligent qui peut explorer votre matériel, trouver ses composants et se 
transformer en un système d'installation opérationnel.

Cependant certaines valeurs comme la langue choisie, la carte clavier ou 
le miroir sur le réseau qui ne peuvent être automatiquement déterminées, 
doivent lui être données.
</para>

<para>
Il faut noter que l'installateur procède à plusieurs détections de matériel 
pendant
cette étape. La première recherche particulièrement le matériel nécessaire à
l'installation des composants de l'installateur (le lecteur de cédérom ou la 
carte réseau par exemple). Comme tous les pilotes ne sont pas disponibles
lors de cette première recherche, d'autres détections de matériel seront
nécessaires.
</para>

&module-lowmem.xml;
&module-languagechooser.xml;
&module-countrychooser.xml;
&module-localechooser.xml;
&module-kbd-chooser.xml;
&module-s390-netdevice.xml;
&module-ddetect.xml;
&module-cdrom-detect.xml;
&module-iso-scan.xml;
&module-anna.xml;
&module-netcfg.xml;
&module-choose-mirror.xml;

  </sect2>

  <sect2 id="di-partition">
  <title>Partitionnement et points de montage</title>
<para>

Après la dernière détection de matériel, l'installateur est pleinement 
opérationnel et connaît les besoins de l'utilisateur.

Comme l'indique le titre de cette section, la tâche des composants de cette
étape est de partitionner les disques, créer les systèmes de fichiers et
déclarer les points de montage. Des tâches proches, comme la configuration de
périphériques LVM ou RAID, peuvent aussi être menées à bien.

</para>

&module-s390-dasd.xml;
&module-partman.xml;
&module-autopartkit.xml;
&module-partitioner.xml;
&module-partconf.xml;
&module-lvmcfg.xml;
&module-mdcfg.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-install-base">
  <title>L'installation du système de base</title>
<para>

Quoique cette étape de l'installation soit la moins problématique, elle
consomme la plus grande partie du temps d'une installation&nbsp;; elle
télécharge, vérifie et dépaquette tous les paquets du système de base. Si
votre ordinateur est lent ou si vous utilisez une connexion réseau, cela peut
prendre du temps.

</para>

&module-base-installer.xml;

  </sect2>

  <sect2 id="di-make-bootable">
  <title>Rendre le système amorçable</title>


<para condition="supports-nfsroot">

Si vous installez Debian sur un poste de travail sans disque, amorcer le
disque n'est pas une option valable et cette étape sera évitée.
<phrase arch="sparc">Il est possible de régler l'<quote>OpenBoot</quote> pour
qu'il s'amorce sur le réseau&nbsp;: voyez <xref linkend="boot-dev-select-sun"/>.</phrase>
</para>

<para>
Il faut remarquer que la possibilité d'amorcer différents systèmes sur une
seule machine relève encore de la magie noire. Ce document ne se veut pas
une information sur les programmes d'amorçage qui sont différents d'une
architecture à l'autre. Voyez la documentation propre à votre programme 
d'amorçage.
</para>

&module-os-prober.xml;
&module-alpha-aboot-installer.xml;
&module-hppa-palo-installer.xml;
&module-i386-grub-installer.xml;
&module-i386-lilo-installer.xml;
&module-ia64-elilo-installer.xml;
&module-mips-arcboot-installer.xml;
&module-mipsel-colo-installer.xml;
&module-mipsel-delo-installer.xml;
&module-powerpc-yaboot-installer.xml;
&module-powerpc-quik-installer.xml;
&module-s390-zipl-installer.xml;
&module-sparc-silo-installer.xml;
&module-nobootloader.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-finish">
  <title>Comment terminer la première étape ?</title>
<para>

Voici les dernières choses à faire avant de relancer la machine pour amorcer
votre système Debian. Cela consiste essentiellement à faire un nettoyage 
après le travail de l'installateur.

</para>

&module-prebaseconfig.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-miscellaneous">
  <title>Divers</title>
<para>

Les composants suivants ne participent pas au processus d'installation, ils
attendent en silence que l'utilisateur ait besoin d'aide.

</para>
&module-save-logs.xml;
&module-cdrom-checker.xml;
&module-shell.xml;
&module-network-console.xml;
&module-baseconfig.xml;
  </sect2>
 </sect1>
