<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 24663 -->

   <sect3 arch="i386">
   <title>Particionado de las memorias USB en &arch-title;</title>

<para>
Le mostraremos como configurar una memoria USB para usar
la primera partición en lugar de todo el dispositivo.

</para><note><para>

Puesto que la mayoría de memorias USB vienen con una sola partición 
FAT16 ya configurada, probablemente no tendrá que reparticionarlo o
reformatearlo. Si aún así tiene que hacerlo, use
<command>cfdisk</command> o cualquier otra herramienta de particionado
para crear la partición FAT16 y luego escriba

<informalexample><screen>
# mkdosfs /dev/<replaceable>sda1</replaceable>
</screen></informalexample>

Tenga cuidado y use el nombre de dispositivo correcto para su memoria 
USB. La orden <command>mkdosfs</command> se encuentra en el paquete
de Debian <classname>dosfstools</classname>.

</para></note><para>

Para iniciar el núcleo después de arrancar desde el dispositivo USB,
necesitaremos colocar un gestor de arranque en él. Aunque cualquier
gestor de arranque (como <command>LILO</command>) debería funcionar, es
conveniente usar <command>SYSLINUX</command>, puesto que usa una 
partición FAT16 y puede reconfigurarse con sólo editar un 
fichero de texto. Puede usar cualquier sistema operativo que soporte el
sistema de ficheros FAT para hacer cambios a la configuración del
gestor de arranque.

</para><para>

Para poner <command>SYSLINUX</command> en la partición FAT16 de su
memoria USB, instale los paquetes <classname>syslinux</classname> y
<classname>mtools</classname> en su sistema, y escriba

<informalexample><screen>
# syslinux /dev/<replaceable>sda1</replaceable>
</screen></informalexample>

Nuevamente, tenga cuidado al usar el nombre de dispositivo correcto. La
partición no debe estar montada cuando ejecute <command>SYSLINUX</command>.
Este procedimiento escribe un sector de arranque en la partición y
crea el fichero <filename>ldlinux.sys</filename> que contiene el código
del gestor de arranque.

</para><para>

Monte la partición (<userinput>mount /dev/sda1 /mnt</userinput>) y
copie los ficheros indicados a continuación desde los archivos de Debian
al dispositivo USB:

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>vmlinuz</filename> (binario del núcleo)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>initrd.gz</filename> (imagen inicial de disco RAM)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>syslinux.cfg</filename> (fichero de configuración de SYSLINUX)

</para></listitem>
<listitem><para>

Módulos del núcleo opcionales

</para></listitem>
</itemizedlist>

Si desea renombrar los ficheros tenga en cuenta que 
<command>SYSLINUX</command> sólo puede procesar nombres de ficheros
DOS (8.3).

</para><para>

El fichero de configuración <filename>syslinux.cfg</filename> debe
contener las dos líneas siguientes:

<informalexample><screen>
default vmlinuz
append initrd=initrd.gz ramdisk_size=10000 root=/dev/rd/0 init=/linuxrc devfs=mount,dall rw
</screen></informalexample>

Por favor, en algunos casos es necesario incrementar el parámetro
<userinput>ramdisk_size</userinput> dependiendo de la imagen que esté
arrancando.

</para>
   </sect3>
