<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->
<!-- revisado por nahoo, 7 noviembre 2004 -->

  <sect2 arch="powerpc"><title>Escritura de imágenes de disco para MacOS</title>
<para>

Está disponible un AppleScript, <application>Make Debian Floppy</application>, 
para grabar los disquetes desde los ficheros de imagen proporcionados.
Puede descargarse desde
<ulink
url="ftp://ftp2.sourceforge.net/pub/sourceforge/debian-imac/MakeDebianFloppy.sit"></ulink>.
Para usarlo, simplemente desempaquételo en su
escritorio, luego arrastre cualquier imagen de disquete hasta él.
Debe tener instalado AppleScript y tenerlo habilitado en el administrador
de extensiones. Disk Copy le pedirá confirmación para borrar el disquete
y proceder a escribir el fichero de imagen en él.

</para><para>

También puede usar la herramienta <command>Disk Copy</command> de MacOS
directamente, o la utilidad freeware <command>suntar</command>. El
fichero <filename>root.bin</filename> es un ejemplo de una imagen de
disquete. Use uno de los siguientes métodos para crear un disquete
desde la imagen de disquete con estas herramientas.

</para>

   <sect3>
   <title>Escritura de imágenes de disco con <command>Disk Copy</command></title>
<para>

Si está creando una imagen de disquete desde ficheros que estuvieron
originalmente en el CD oficial de &debian;, entonces «Type» y «Creator»
ya están definidos correctamente. Los pasos <command>Creator-Changer</command>
siguientes sólo son necesarios si ha descargado
la imagen desde una réplica de Debian.

</para>
<orderedlist>
<listitem><para>

Obtenga
<ulink url="&url-powerpc-creator-changer;">Creator-Changer</ulink> 
y úselo para abrir el fichero <filename>root.bin</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Cambie «Creator» a <userinput>ddsk</userinput> (Disk Copy), y
«Type» a <userinput>DDim</userinput> (imagen de disquete binaria). 
Estos campos son sensibles a las mayúsculas y minúsculas.

</para></listitem>
<listitem><para>

<emphasis>Importante:</emphasis> En el «Finder», use <userinput>Get
Info</userinput> para mostrar la información de «Finder» sobre la imagen
de disquete, y marque con una 'X' la caja <userinput>File Locked</userinput>,
de este modo MacOS no podrá borrar los bloques de arranque si la imagen
es montada accidentalmente.

</para></listitem>
    <listitem><para>

Obtenga <command>Disk Copy</command>; si tiene un sistema MacOS o un CD,
probablemente ya lo tendrá, de otro modo intente
<ulink url="&url-powerpc-diskcopy;"></ulink>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Ejecute <command>Disk Copy</command>, y elija «Make a Floppy» desde el
menú <userinput>Utilities</userinput>, luego elija el fichero de
imagen <emphasis>locked</emphasis> del diálogo resultante. Le pedirá
que inserte un disquete, luego le preguntará si realmente desea borrarlo.
Cuando finalice debería expulsar el disquete.

</para></listitem>
</orderedlist>

   </sect3>

   <sect3>
   <title>Escritura de imágenes de disco con <command>suntar</command></title>
<para>

<orderedlist>
<listitem><para>

Obtenga <command>suntar</command> desde <ulink url="&url-powerpc-suntar;">
</ulink>. Inicie el programa <command>suntar</command> y elija
«Overwrite Sectors...» desde el menú <userinput>Special</userinput>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Inserte el disquete conforme se le solicite, luego pulse la tecla
&enterkey; (inicia en el sector 0).

</para></listitem>
<listitem><para>

Elija el fichero <filename>root.bin</filename> el diálogo de apertura de 
fichero.

</para></listitem>
<listitem><para>

Después de que el disquete haya sido creado exitosamente, elija «Eject» desde
el menú <userinput>File</userinput>. Si hubiese errores al escribir el 
disquete, simplemente desacártelo e inténtelo con otro.

</para></listitem>
</orderedlist>

Antes de usar el disquete que haya creado, ¡<emphasis>active la protección
de escritura</emphasis>! De otro modo podría montarlo en MacOS 
accidentalmente, y éste lo estropearía.

</para>
   </sect3>
  </sect2>
