<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->


  <sect2 arch="powerpc"><title>Escribir imágenes de disco para MacOS</title>
<para>

Un AppleScript, <application>Make Debian Floppy</application>, esta
disponible para grabar los disquetes desde los ficheros de imagen
provistos. Éste puede ser descargado desde
<ulink url="ftp://ftp2.sourceforge.net/pub/sourceforge/debian-imac/MakeDebianFloppy.sit"></ulink>. Para usarlo, simplemente desempaquetelo en su
escritorio, luego arrastre cualquier imágen de disquete a él.
Debe tener instalado Applescript y habilitarlo en el administrador
de extensiones. Disk Copy le pedira confirmar si desea borrar el disquete
y proceder a escribir el fichero de imagen en él.

</para><para>

También puede usar la herramienta <command>Disk Copy</command> de MacOS
directamente, o la utilidad freeware <command>suntar</command>. El
fichero <filename>root.bin</filename> es un ejemplo de una imagen de
disquete. Use uno de los siguientes métodos para crear un disquete
desde la imagen de disquet con estas herramientas.

</para>

   <sect3>
   <title>Escribir imágenes de disco con <command>Disk Copy</command></title>
<para>

Si esta creando una imagen de disquete desde ficheros que estuvieron
originalmente en el CD oficial de &debian;, entnoces el Type y Creator
ya estan definidos correctamente. El siguiente paso 
<command>Creator-Changer</command> solo es necesario si ha descargado
la imagen desde una réplica de Debian.

</para>
<orderedlist>
<listitem><para>

Obtenga
<ulink url="&url-powerpc-creator-changer;">Creator-Changer</ulink> 
y useño para abrir el fichero <filename>root.bin</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Cambie Creator a <userinput>ddsk</userinput> (Disk Copy), y
Type a <userinput>DDim</userinput> (imagen de disquete binaria). 
Estos campos son sensibles mayúsculas y minúsculas.

</para></listitem>
<listitem><para>

<emphasis>Importante:</emphasis> En el Finder, use <userinput>Get
Info</userinput> para motrar la información de Finder sobre la imagen
de disquete, y maque con 'X' la caja <userinput>File Locked</userinput> 
de este modo MacOS no podrá borrar los bloques de arranque si la imagen
accidentalmente es montada.

</para></listitem>
    <listitem><para>

Obtain <command>Disk Copy</command>; if you have a MacOS system or CD it
will very likely be there already, otherwise try
<ulink url="&url-powerpc-diskcopy;"></ulink>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Ejecute <command>Disk Copy</command>, y elija 'Make a Floppy' desde el
menú <userinput>Utilities</userinput>, luego elija el fichero de
iamgen <emphasis>locked</emphasis> del diálogo resultante. Le pedirá
insertar un disquete, luego le preguntará si realemente desea borrarlo.
Cuando finalize deberá expulsar el disquete.

</para></listitem>
</orderedlist>

   </sect3>

   <sect3>
   <title>Escribir imágenes de disco con <command>suntar</command></title>
<para>

<orderedlist>
<listitem><para>

Obtenga <command>suntar</command> desde <ulink url="&url-powerpc-suntar;">
</ulink>. Inicie el programa <command>suntar</command> y elija
'Overwrite Sectors...' desde el menú <userinput>Special</userinput>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Insert el disquete conforme se le solicita, luego pulse la tecla
&enterkey; (inicia en el sector 0).

</para></listitem>
<listitem><para>

Elija el fichero <filename>root.bin</filename> el diálogo de apertura de 
fichero.

</para></listitem>
<listitem><para>

Después que el disquete ha sido exitósamente creado, elija 'Eject' desde
el menú <userinput>File</userinput>. Si hubiese errores al escribir el 
disquete, simplemente desacartelo e intente con otro.

</para></listitem>
</orderedlist>

Antes de usar el disquete que ha creado, ¡<emphasis>active la protección
de escritura</emphasis>!  De otro modo podría montarlo en MacOS 
accidentalmente, y éste lo arruinaría.

</para>
   </sect3>
  </sect2>
