<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23058  -->
<!-- 3arrano.org-k 2004-ko Azaroaren 29-an egina -->

   <sect3 id="netcfg">
   <title>Sarearen Konfigurazioa</title>
<para>
Pausu honetara heltzean, sistemak sareko gailu bat baino gehiago
duzula nabaritzen badu, zure sareko ingurune <emphasis>lehenetsia</emphasis>
aukeratzeko eskatuko dizu, hau da, instalaketarako erabili nahi duzuna.
Beste inguruneak ez dira oraingoz konfiguratuko. Gainerantzeko
ingurune horiek instalaketa burutu ondoren konfiguratuko dituzu;
irakurri laguntza honetako <citerefentry><refentrytitle>interfaces</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum>
</citerefentry> orria.
</para><para>
Berez, &d-i; zure konputagailuko sare txartela DHCP bidez
konfiguratzen saiatzen da. DHCP proba ongi irteten bada,
ez duzu ezer egin beharrik. Baina probak huts egiten badu,
sareko kablea sarturik ez egotetik, DHCP ingurunearen konfiguratze
okerrerainoko tartean edozein izan daiteke hutsaren eragilea. Baliteke
zure sare lokalean DHCP zerbitzaririk ez edukitzea ere. Akatsaren
sortzaileaz xehetasun gehiago izateko, hirugarren kontsolako akats
mezuak irakurri. Dena dela, berriz saiatzerik nahi al duzun galdetuko
zaizu beti, edota eskuz instalatzerik nahi al duzun. DHCP zerbitzariak
batzuetan guztiz motelak dira erantzuten, beraz, dena egoki konfiguratuta
duzula ziurtzat baduzu, saiatu berriz.
</para><para>
Eskuzko sare instalaketak zure sarearen inguruan galdera ugari egingo
dizkizu, hala nola:
<computeroutput>IP helbidea</computeroutput>,
<computeroutput>Sareko Mozorroa</computeroutput>,
<computeroutput>Pasabidea</computeroutput>,
<computeroutput>Izenen zerbitzarien helbideak</computeroutput>, eta
<computeroutput>Makinaren izena</computeroutput>.
Gainera, hari gabeko sare ingurune bat baduzu, zure <computeroutput>Hari gabeko ESSIDa</computeroutput>
eta <computeroutput>WEP gakoa</computeroutput> eskatuko zaizkizu. Bete erantzunak hemengo informazioarekin:
<xref linkend="needed-info"/>.
</para><note><para>
Erabilgarri izan dakizkizukeen, edo agian ez, xehetasun batzuk:
programak sareko IP helbidea zure sistemaren IP helbideari eta
sareko mozorroari bit mailako AND eragiketa aplikatuz lorturiko
emaitza dela suposatzen du. Broadcast helbidea zure sistemaren
IP helbidearen eta sareko mozorroaren bit mailako ukapenaren artean
bit mailako OR eragiketa eginez lortuko du. Zure pasabidea ateratzen
ere saiatuko da. Ezin baduzu galdera hauetariko bakar baten erantzuna ere
aurkitu, erabili sistemak asmatu dituenak, &mdash; sistema instalatu
ondoren alda ditzakezu, beharrezkoa bada, <filename>/etc/network/interfaces</filename>
aldatuz. Bestela, <classname>etherconf</classname> instala zenezake, zure sarearen konfigurazioan
gidatuko zaituen tresna.
</para></note>
   </sect3>

