<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23683 -->

  <sect2 arch="alpha"><title>Partitionnement pour &arch-title;</title>
<para>

Pour démarrer Debian à partir d'une console SRM (seule méthode possible pour 
amorcer sur un disque avec &releasename;), le disque d'amorçage doit
avoir une table des partitions de type BSD et non pas de type DOS. 
Rappelez-vous que le bloc de démarrage SRM est incompatible avec les tables 
de partition MS-DOS - voyez <xref linkend="alpha-firmware"/>. Pour
l'architecture &architecture;, <command>partman</command> créera une table
de type BSD&nbsp;; si le disque contient une table de type DOS, il faudra
supprimer les partitions existantes pour que partman puisse modifier le 
disque.  
</para>
<para>
Si vous voulez utiliser <command>fdisk</command> pour partitionner le
disque et si le disque ne contient pas une table de type BSD, vous devez
utiliser la commande `b' pour passer en mode BSD.
</para>

<para>
À moins que vous ne vouliez utiliser le disque que vous partitionnez
pour des systèmes d'exploitation dérivés de Tru64 Unix ou de
4.4BSD-Lite (FreeBSD, OpenBSD ou NetBSD), il est suggéré de <emphasis>ne
pas</emphasis> créer une 3e partition contenant le disque entier. Cela n'est
pas nécessaire à <command>aboot</command>, et peut, en fait, être source de
confusion, car l'utilitaire <command>swriteboot</command> qui installe
par défaut <command>aboot</command> sur le secteur de démarrage se plaindra 
de ce qu'une partition empiète sur le bloc de démarrage

</para><para>

De même, puisque <command>aboot</command> est écrit sur les premiers secteurs 
du disque (actuellement, il occupe environ 70 Ko, soit 150 secteurs),
vous <emphasis>devez</emphasis> lui laisser suffisamment d'espace libre en 
début de disque. Par le passé, on suggérait de créer une petite partition
en début de disque, non formatée. Pour la même raison que celle
évoquée plus haut, nous suggérons maintenant de ne pas faire cela
sur les disques qui ne seront utilisés que pour GNU/Linux. Avec 
<command>partman</command>, cette partition est toujours créée pour des
raisons pratiques.

</para><para condition="FIXME">

Pour les installations ARC, vous devriez créer une petite partition FAT
en début de disque, qui contienne <command>MILO</command> et
<command>linload.exe</command> - 5&nbsp;Mo devraient suffire, voir
<xref linkend="non-debian-partitioning"/>. Malheureusement, la création de
systèmes de fichiers FAT n'est pas encore intégrée dans le menu, aussi,
vous devrez le faire manuellement à partir du shell d'installation
avec <command>mkdosfs</command> avant de tenter d'installer le chargeur de 
boot.

</para>
  </sect2>
