<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 24574 -->

  <sect2 arch="i386"><title>Partitionnement pour &arch-title;</title>
<para>

Si vous voulez préserver un système d'exploitation existant comme 
DOS ou Windows, il vous faudra redimensionner sa partition pour faire de la
place pour installer Debian. L'installateur sait redimensionner les systèmes
de fichiers FAT et NTFS&nbsp;; quand vous arrivez à l'étape 
<quote>Partitionnement</quote> de l'installateur, choisissez le
partitionnement manuel et indiquez la nouvelle taille de la partition voulue.
</para>

<para>

Les BIOS des PC ont généralement leurs propres contraintes pour le
partitionnement des disques. Il y a une limite sur le nombre de
partitions «&nbsp;primaires&nbsp;» et «&nbsp;logiques&nbsp;» qu'un disque 
peut contenir.
De plus, avec les BIOS antérieurs à 1994-98 (selon les constructeurs),
il y a des limites sur l'emplacement des partitions à
partir desquelles on peut démarrer le système. Vous trouverez plus
d'information dans le 
<ulink url="&url-partition-howto;">HOWTO Linux Partition</ulink> et la 
<ulink url="&url-phoenix-bios-faq-large-disk;">FAQ Phoenix BIOS</ulink>, mais 
cette section contient un bref survol pour vous aider à aplanir les difficultés
les plus courantes.

</para><para>

À l'origine, le système de partitionnement des disques de PC est basé
sur les partitions «&nbsp;primaires&nbsp;», mais il ne peut y en avoir que 
quatre.
Pour passer outre cette limitation, les partitions «&nbsp;étendues&nbsp;»
et «&nbsp;logiques&nbsp;» ont été inventées. En configurant une partition 
primaire
en partition étendue, vous pouvez subdiviser l'espace alloué à cette
partition en partitions «&nbsp;logiques&nbsp;». La partition étendue peut
contenir jusqu'à 60 partitions logiques&nbsp;; en revanche,
il ne peut y avoir qu'une seule partition étendue par disque.

</para><para>

Linux limite le nombre de partitions à 15 par disque SCSI (3
partitions primaires utilisables et 12 partitions logiques dans la
partition étendue) et à 63
par disque IDE (3 partitions primaires et 60 partitions logiques).
Cependant, le système &debian; classique fournit seulement 20 périphériques
pour les partitions, c'est pourquoi vous ne pourrez pas procéder à
l'installation sur des partitions supérieures à 20, à moins d'avoir
créé manuellement des périphériques pour ces partitions.

</para><para>

Si vous avez un gros disque IDE, et que vous n'utilisez ni l'adressage
LBA ni les pilotes en couche (quelquefois fournis par les
constructeurs de disques), la partition de démarrage (celle qui
contient l'image noyau) doit être placée dans les 1024 premiers
cylindres de votre disque dur (habituellement, autour de 524&nbsp;Mo, sans
la translation du BIOS).

</para><para>

Cette restriction ne s'applique pas si vous avez un BIOS postérieur à
1995-98 (selon les constructeurs) qui prend en charge la norme
«&nbsp;Enhanced Disk Drive Support Specification&nbsp;».
Lilo, le chargeur Linux, et l'alternative Debian, <command>mbr</command>, ont
besoin du BIOS pour charger en RAM le noyau lu sur le disque.
Si les extensions du BIOS int 0x13 pour l'accès aux gros disques sont
présentes, elles seront utilisées. Sinon, l'interface standard d'accès
au disque sera utilisée par défaut, et elle ne permettra pas de
démarrer sur des emplacements situés après le 1023e cylindre du
disque. Une fois que Linux est démarré, peu importe le BIOS de votre
ordinateur, ces restrictions ne s'appliquent plus, puisque Linux
n'utilise pas le BIOS pour les accès disque.

</para><para>

Si vous avez un gros disque, vous devrez peut-être utiliser des
techniques de translation de cylindres que vous pouvez configurer
dans le BIOS, comme le mode d'adressage LBA (Linear Block Addressing),
ou le mode de translation CHS.
Vous trouverez plus d'informations sur la gestion des gros disques dans le
<ulink url="&url-large-disk-howto;">HOWTO Large Disk</ulink>.
Si vous utilisez une méthode de translation de cylindres, et que le
BIOS ne supporte pas les extensions pour l'accès aux gros disques, votre
partition de démarrage devra être contenue dans la partie correspondant
aux 1024 premiers cylindres <emphasis>translatés</emphasis>.

</para><para>

La meilleure façon de régler ce problème est de créer une petite
partition (5 à 10&nbsp;Mo doivent suffire) en début de disque, qui sera la
partition de démarrage, puis de créer toutes les autres partitions que
vous voulez dans l'espace restant. Cette partition de démarrage
<emphasis>devra</emphasis> être montée sur <filename>/boot</filename>, 
le répertoire où
seront stockés les noyaux Linux. Cette configuration marchera sur tous
les systèmes, quel que soit votre mode d'adressage (LBA) ou de
translation (CHS), et quel que soit votre BIOS, avec ou sans extensions.

</para>
  </sect2>
