<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

  <sect2 arch="ia64"><title>Partitioning for &arch-title;</title>
<para>

Le microprogramme (<emphasis>firmware</emphasis>) EFI pour ia64 supporte deux 
formats de table de partitions (ou d'étiquette disque), GPT et MS-DOS.
MS-DOS est le format classique des PC i386, et n'est pas recommandé
pour les systèmes ia64. Le logiciel d'installation fournit
deux programmes de partitionnement,
<ulink url="cfdisk.txt"><command>cfdisk</command></ulink> et 
<ulink url="parted.txt"><command>parted</command></ulink>.
<command>parted</command> est capable de gérer à la fois les tables GPT et 
MS-DOS,
alors que <command>cfdisk</command> ne connaît que les tables MS-DOS.
Il est très important de noter que si votre disque est partitionné
avec une table GPT et que vous vouliez passer à des tables MS-DOS, vous
devez utiliser <command>parted</command> pour créer la nouvelle partition.
Ceci car les deux tables utilisent des zones différentes du disque, et
<command>cfdisk</command> ne sait pas comment enlever une table GPT.

</para><para>

Une différence importante entre <command>cfdisk</command> et 
<command>parted</command>
est leur manière d'identifier le type de chaque partition.
<command>cfdisk</command> utilise un octet de la table de partitions (p. ex.,
83 pour une partition linux ext2fs) alors que <command>parted</command> 
identifie
le type de la partition en examinant les données qui y sont stockées.
Cela signifie que <command>parted</command> ne considérera une partition
comme partition d'échange (<emphasis>swap</emphasis>) que lorsque vous l'aurez
formatée en tant que telle. De même, il ne détectera une partition
linux ext2fs que lorsque vous aurez créé un système de fichier dessus.
<command>parted</command> vous permet de créer des systèmes de fichier, et
de formater des partitions d'échange, et vous devriez le faire depuis
<command>parted</command> lui-même.

</para><para>

Malheureusement, <command>parted</command> est un programme en ligne de
commande et n'est pas aussi convivial que <command>cfdisk</command>.
En supposant que vous désiriez effacer tout votre disque, et créer une
table GPT et quelques partitions, vous aurez à taper une succession de
commandes de ce genre&nbsp;:

</para><para>
<informalexample><screen>

      mklabel gpt
      mkpartfs primary fat 0 50
      mkpartfs primary linux-swap 51 1000
      mkpartfs primary ext2 1001 3000
      set 1 boot on
      print
      quit

</screen></informalexample>
</para><para>

Ces commandes créent une nouvelle table de partitions, et trois partitions,
utilisées en tant que partition de boot EFI, partition d'échange, et
système de fichiers racine. Enfin, on positionne le drapeau de boot
sur la partition EFI.
Les partitions sont spécifiées en Mo, avec les décalages de début et
de fin à partir du début du disque. Ainsi, par exemple, nous avons
créé ci-dessus un système de fichier ext2fs de 1999&nbsp;Mo, démarrant à
1001&nbsp;Mo du début du disque.
Veuillez noter que le formatage de l'espace d'échange avec
<command>parted</command> peut prendre quelques minutes, car il cherche à
détecter les mauvais blocs de la partition.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="ia64"><title>Boot Loader Partition Requirements</title>

<para>

ELILO, le chargeur de boot pour ia64, nécessite une partition
contenant un système FAT. Si vous avez utilisé une table de partitions
GPT, cette partition doit avoir le drapeau <userinput>boot</userinput> 
positionné.
Si vous avez utilisé une table de partitions MS-DOS, cette partition
devrait être de type "EF". La partition doit être assez grande pour
contenir le chargeur de boot et tous les noyaux et les images des
disques virtuels que vous voudrez utiliser pour démarrer.
Une taille minimale serait de
16&nbsp;Mo, mais si vous voulez faire du développement ou des
expérimentations avec plusieurs noyaux, vous pouvez monter à
128&nbsp;Mo.

</para>
  </sect2>