<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

  <sect2 arch="powerpc"><title>Partitioning Newer PowerMacs</title>
<para>

Si vous faites l'installation sur un PowerMac NewWorld,
vous devez créer une partition bootstrap spéciale pour contenir le
chargeur de démarrage. Sa taille doit être de 800&nbsp;Ko et son type
de partition, <emphasis>Apple_Bootstrap</emphasis>. Si la partition n'est pas
créée avec ce type précis, votre machine ne pourra pas démarrer à
partir du disque dur. Cette partition peut facilement être créée dans
<command>mac-fdisk</command> avec la commande <userinput>b</userinput>.

</para><para>

Le type spécial de partition Apple_Bootstrap est nécessaire pour
empêcher MacOS de monter et d'endommager la partition bootstrap, car
elle contient des modifications spécialement faites pour permettre à
Open Firmware de la démarrer automatiquement.

</para><para>

Notez que cette partition bootstrap n'est supposée contenir que 3
petits fichiers&nbsp;: le binaire <command>yaboot</command>, son fichier de
configuration <filename>yaboot.conf</filename>, et un premier niveau du
chargeur OpenFirmware, <command>ofboot.b</command>.
Il est inutile de la monter dans votre système de fichiers (et elle ne doit
pas l'être), ni d'y copier un noyau ou quoi que ce soit d'autre.
Les utilitaires <command>ybin</command> et <command>mkofboot</command>
servent à manipuler cette partition.

</para><para>

Afin qu'Open Firmware démarre automatiquement &debian;, la partition
bootstrap doit apparaître sur le disque avant toute autre partition,
et surtout, avant les partitions de démarrage de MacOS.
Vous devriez créer en premier la partition bootstrap.
Cependant, si vous ajoutez une partition dbootstrap plus tard, vous
pouvez utilisez la commande <userinput>r</userinput> de 
<command>mac-fdisk</command> pour
ré-ordonner les partitions, de sorte que celle de dbootstrap suive
immédiatement la table (qui est toujours la première partition).
C'est l'ordre logique de la table qui compte, pas l'ordre des adresses
physiques sur le disque.

</para><para>

Les disques Apple ont habituellement plusieurs petites partitions pour
les pilotes. Si vous envisagez un double boot sur votre machine MacOS
X, vous devriez garder ces partitions et une petite partition HFS
(800&nbsp;Ko au minimum). Ceci parce que MacOS X, à chaque démarrage,
vous propose d'initialiser chaque disque qui n'a pas de partition
MacOS active ou pas de partition pour les pilotes.

</para>
  </sect2>