<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 18767 -->

 <sect1 id="installation-media">
 <title>Instalaèní média</title>

<para>

Tato podkapitola popisuje rùzné druhy instalaèních médií, která mù¾ete
pou¾ít pro instalaci Debianu. Výhody a nevýhody jednotlivých médií pak
podrobnìji rozebírá kapitola <xref linkend="install-methods"/>.

</para>

  <sect2 condition="supports-floppy-boot"><title>Diskety</title>

<para>

Pøesto¾e je instalace z disket nejménì pohodlná volba, stále se nìkdy
pou¾ívá pro poèáteèní zavedení instalaèního systému.
V¹e co potøebujete, je pouze 3,5 palcová disketová jednotka
s kapacitou 1440 kilobajtù. 

</para><para arch="powerpc">

Podpora disket na CHRP je momentálnì nefunkèní.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>CD-ROM/DVD-ROM</title>
<note><para>

Kdykoliv v této pøíruèce uvidíte napsáno <quote>CD-ROM</quote>, ètìte
to jako <quote>CD-ROM nebo DVD-ROM</quote>, proto¾e z hlediska
operaèního systému není mezi tìmito technologiemi ¾ádný rozdíl.

</para></note><para>

Nìkteré architektury umo¾òují instalaci z CD. Na poèítaèích s mo¾ností
zavedení systému z CD mechaniky se lze pøi instalaci vyhnout pou¾ití
<phrase arch="not-s390">disket.</phrase>
<phrase arch="s390">pásek.</phrase>
I v pøípadì, ¾e vá¹ poèítaè neumí zavádìt systém pøímo z CD, mù¾ete
CD-ROM vyu¾ít po poèáteèním zavedení systému z jiného média, viz
<xref linkend="boot-installer"/>.

</para><para arch="mips">

Mips v souèasné dobì nepodporuje zavádìní z cdrom.

</para><para arch="i386">

Vyu¾ít mù¾ete jak SCSI, tak IDE/ATAPI CD/DVD-ROM. Navíc jsou
podporována i stará nestandardní rozhraní jako Mitsumi a Matsushita,
u kterých se ov¹em mù¾e stát, ¾e takové mechaniky budou pro
zprovoznìní vy¾adovat zvlá¹tní parametr pøi zavádìní systému.
Je rovnì¾ nepravdìpodobné, ¾e by z tìchto mechanik ¹lo zavést
operaèní systém. Vyèerpávající informace o CD mechanikách v Linuxu
najdete v <ulink url="&url-cd-howto;">Linux CD-ROM HOWTO</ulink>.

</para><para arch="i386"> 

Podporovány jsou také externí USB CD-ROM mechaniky a nìkterá FireWire
zaøízení pracující s ovladaèi ohci1394 a sbp2.

</para><para arch="arm">

CD-ROM mechaniky IDE/ATAPI jsou podporovány na v¹ech poèítaèích ARM.
Na RiscPC jsou navíc podporovány také SCSI CD mechaniky.

</para><para arch="mipsel">

Na poèítaèích DECstation funguje zavádìní z CD pouze u SCSI mechanik,
které umí pracovat s velikostí bloku 512 bajtù. Tìch je na trhu
pomìrnì málo. Pokud má va¹e CD mechanika propojku (jumper) nazvanou
<quote>Unix/PC</quote> nebo <quote>512/2048</quote>, pøepnìte ji do
pozice <quote>Unix</quote> nebo <quote>512</quote>. 

</para><para arch="mipsel">

První CD obsahuje instalátor pro podarchitekturu r3k-kn02, kam patøí
poèítaèe zalo¾ené na R3000, jako DECstation 5000/1xx, 5000/240, nebo
nìkteré modely Personal DECstation.
Na druhém CD se nachází instalátor pro podarchitekturu r4k-kn04, co¾
jsou stroje zalo¾ené na R4x00 &mdash; DECstation 5000/150, 5000/260 a
Personal DECstation 5000/50.

</para><para arch="mipsel">

Samotné zavedení z CD se provede v promptu firmwaru pøíkazem
<userinput>boot
<replaceable>#</replaceable>/rz<replaceable>id</replaceable></userinput>,
kde <replaceable>#</replaceable> je èíslo TurboChannel zaøízení, ze
kterého se má zavádìt (vìt¹inou to bývá 3), a
<replaceable>id</replaceable> je SCSI ID CD-ROM mechaniky. 
Pokud potøebujete zadat speciální parametry, pou¾ijte syntaxi:

</para><para arch="mipsel">

<userinput>boot
<replaceable>#</replaceable>/rz<replaceable>id</replaceable>
parametr1=hodnota1 parametr2=hodnota2 ...</userinput>

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Pevný disk</title>

<para>

Pro mnoho architektur je také zajímavá mo¾nost zavedení instalaèního
systému z pevného disku. To v¹ak vy¾aduje jiný operaèní systém, pomocí
kterého nahrajete na disk instalaèní program.

</para><para arch="m68k">

Ve skuteènosti je to pro vìt¹inu &architecture; poèítaèù preferovaná
mo¾nost. 

</para><para arch="sparc">

Pøesto¾e &arch-title; nepodporuje zavádìní ze SunOS (Solarisu), mù¾ete
instalovat z jejich oblasti (UFS). 

</para>
  </sect2>

  <sect2 condition="bootable-usb"><title>USB Memory Stick</title>

<para>

Mnoho poèítaèù potøebuje disketové nebo CD-ROM mechaniky pouze pro
instalaci systému a pro záchranné úèely. Pokud spravujete nìjaké
servery, jistì jste ji¾ uva¾ovali o zbyteènosti tìchto mechanik
a o mo¾nosti instalovat systém z pamì»ového USB média, populární
<quote>klíèenky</quote>. Tato mo¾nost je velmi zajímavá i pro malé
systémy, jejich¾ skøínì neoplývají volným prostorem.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Sí»</title>

<para condition="supports-tftp">

Systém také mù¾ete <emphasis>zavést</emphasis> ze sítì.
<phrase arch="mips">
Pro Mips to je preferovaná metoda instalace.
</phrase>

</para><para condition="supports-nfsroot">

Pøíjemnou mo¾ností je bezdisková instalace. Systém se zavede z lokální
sítì a v¹echny lokální souborové systémy se pøipojí pøes NFS.

</para><para>

Po instalaci jádra systému mù¾ete doinstalovat zbytek Debianu pøes
libovolné sí»ové pøipojení (vèetnì PPP) pomocí slu¾eb FTP nebo HTTP. 

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Un*x nebo systém GNU</title>

<para>

Pokud pou¾íváte jiný unixový systém, mù¾ete jej vyu¾ít pro instalaci
&debian;u a úplnì tak obejít &d-i; popisovaný ve zbytku
pøíruèky. Tento zpùsob instalace je vhodný zejména pro u¾ivatele
s podivným hardwarem, který jinak není podporován instalaèními médii,
nebo na poèítaèích, které si nemohou dovolit prostoje. Jestli¾e vás
zmínìná technika zajímá, pøeskoète na <xref linkend="linux-upgrade"/>.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Podporovaná datová média</title>

<para>

Zavádìcí disky Debianu obsahují jádro s velkým mno¾stvím ovladaèù,
aby fungovaly na co nej¹ir¹í ¹kále poèítaèù. Jestli se vám takto
pøipravené jádro zdá pro bì¾né pou¾ití zbyteènì velké, proètìte si
návod o pøípravì vlastního jádra (<xref	linkend="kernel-baking"/>).
Podpora co nejvíce zaøízení na instalaèních discích je ¾ádoucí pro
snadnou instalaci na libovolném hardwaru.

</para><para arch="i386">

Instalaèní systém Debianu obsahuje podporu pro disketové mechaniky,
IDE disky, disketové mechaniky IDE, IDE disky na paralelním portu,
øadièe a jednotky SCSI, USB a FireWire. Systém umí pracovat se
souborovými systémy FAT, FAT s roz¹íøením Win-32 (VFAT), NTFS
a dal¹ími.

</para><para arch="i386">

Podporovány jsou také disky emulující AT rozhraní. Bývají oznaèeny
jako MFM, RLL, IDE nebo ATA. Podpora starých 8 bitových øadièù
pou¾ívaných v poèítaèích IBM XT je dostupná pouze v modulu jádra.
Pou¾ít mù¾ete také øadièe SCSI diskù od nejrùznìj¹ích výrobcù,
podrobnosti jsou shromá¾dìny v <ulink url="&url-hardware-howto;">Linux
Hardware Compatibility HOWTO</ulink>.

</para><para arch="m68k">

Naprostá vìt¹ina systémù pro ukládání dat podporovaná linuxovým jádrem
je podporovaná i instalaèním systémem.
Aktuální linuxové jádro nepodporuje disketové mechaniky na Macintoshi
a instalaèní systém Debianu nepodporuje diskety pro Amigy.
Na Atari jsou mimo jiné podporovány souborové systémy HFS a AFFS,
na Macintoshích souborový systém Atari (FAT) a na Amigách, jako
moduly, systémy FAT a HFS.

</para><para arch="sparc">

V¹echny systémy pro ukládání dat podporované linuxovým jádrem jsou
také podporovány instalaèním systémem.
Standardní jádro obsahuje tyto SCSI ovladaèe:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Sparc ESP

</para></listitem>
<listitem><para>

PTI Qlogic,ISP

</para></listitem>
<listitem><para>

Adaptec AIC7xxx

</para></listitem>
<listitem><para>

NCR a Symbios 53C8XX

</para></listitem>
</itemizedlist>

Samozøejmì jsou podporovány také IDE systémy (jako UltraSPARC 5).
V dokumentu <ulink url="&url-sparc-linux-faq;">Linux for SPARC
Processors FAQ</ulink> naleznete vyèerpávající informace o podpoøe
SPARC hardwaru v linuxovém jádøe. 

</para><para arch="alpha">

V¹echny systémy pro ukládání dat podporované linuxovým jádrem jsou
také podporovány instalaèním systémem.
Standardní jádro obsahuje tyto SCSI ovladaèe:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Qlogic ISP

</para></listitem>
<listitem><para>

NCR a Symbios 53c8xx

</para></listitem>
<listitem><para>

Adaptec AIC7xxx

</para></listitem>
</itemizedlist>

IDE disky jsou samozøejmì také podporovány, ale na spoustì systémù
z nich SRM konzola neumí zavést systém. Jensen navíc neumí startovat
z disket (viz <ulink url="&url-jensen-howto;"></ulink>).

</para><para arch="powerpc">

V¹echny systémy pro ukládání dat podporované linuxovým jádrem jsou
také podporovány instalaèním systémem. Aktuální linuxová jádra v¹ak
stále na systémech CHRP nepodporují disketové mechaniky.

</para><para arch="hppa">

V¹echny systémy pro ukládání dat podporované linuxovým jádrem jsou
také podporovány instalaèním systémem. Aktuální linuxová jádra v¹ak
nepodporují disketové mechaniky.

</para><para arch="mips">

V¹echny systémy pro ukládání dat podporované linuxovým jádrem jsou
také podporovány instalaèním systémem.

</para><para arch="s390">

V¹echny systémy pro ukládání dat podporované linuxovým jádrem jsou
také podporovány instalaèním systémem. To znamená, ¾e DASD FBA a ECKD
jsou podporovány jak starým (ldl), tak i novým obecným rozvr¾ením
disku S/390 (cdl).

</para>

  </sect2>

 </sect1>
