<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 23399 -->

 <sect1 id="supported-peripherals">
 <title>Ostatní zaøízení</title>
<para>

V Linuxu mù¾ete pou¾ívat nejrùznìj¹í hardwarové vybavení jako my¹i,
tiskárny, scannery, televizní karty a zaøízení PCMCIA a USB.
Vìt¹ina z nich v¹ak není pro instalaci nutná.

<phrase arch="i386">
Nìkteré USB klávesnice mohou vy¾adovat speciální nastavení (viz
<xref linkend="usb-keyboard-config"/>).
</phrase>

</para><para arch="i386">

Znovu vás odkazujeme na <ulink url="&url-hardware-howto;">Linux
Hardware Compatibility HOWTO</ulink>, kde zjistíte, zda pro
va¹e zaøízení existuje linuxový ovladaè.

</para><para arch="s390">

Instalace balíkù z XPRAM a z pásky není tímto systémem podporována.
V¹echny balíky, které chcete instalovat, musí být dostupné na DASD
nebo pøes sí» na NFS, HTTP nebo FTP.

</para><para arch="mips">

Deska Broadcom BCM91250A nabízí standardní 3.3v 32 bitové i 64 bitové
PCI sloty a USB konektory.

</para><para arch="mipsel">

Deska Broadcom BCM91250A nabízí standardní 3.3v 32 bitové i 64 bitové
PCI sloty a USB konektory. Cobalt RaQ bohu¾el nemá ¾ádnou podporu pro
pøídavná zaøízení, Qube má jeden PCI slot.

</para>
</sect1>

 <sect1 arch="not-s390"><title>Hardware urèený pro GNU/Linux</title>

<para>

V souèasnosti ji¾ nìkteøí prodejci dodávají poèítaèe s <ulink
url="&url-pre-installed;">nainstalovaným</ulink> Debianem, pøípadnì
jinou distribucí GNU/Linuxu. Patrnì si za tuto výhodu nìco pøiplatíte,
ale zbavíte se starostí, ponìvad¾ máte jistotu, ¾e hardware poèítaèe
je se systémem GNU/Linux plnì kompatibilní.

</para><para arch="m68k">

Bohu¾el je dnes tì¾ké najít obchodníka prodávajícího vùbec nìjaké
novìj¹í modely &arch-title;.

</para><para arch="i386">

Budete-li nuceni zakoupit poèítaè se systémem Windows, pøeètìte si
pozornì jejich licenci, jestli mù¾ete software odmítnout a zda vám
budou vráceny peníze. Více najdete na   
<ulink url="&url-windows-refund;"></ulink>.

</para><para>

A» u¾ zakoupíte poèítaè s instalací GNU/Linuxu nebo bez ní, je
dùle¾ité se pøesvìdèit, ¾e je hardware podporován jádrem operaèního
systému. Zkontrolujte si, jestli jsou v¹echna zaøízení v poèítaèi
uvedena ve vý¹e zmínìných odkazech jako podporovaná. Pøi nákupu se
netajte tím, ¾e kupujete poèítaè, na kterém pobì¾í Linux.
Dejte pøednost zbo¾í, jeho¾ výrobci Linux podporují.

</para>

  <sect2><title>Vyvarujte se uzavøených technologií</title>
<para>

Nìkteøí výrobci hardwaru nám neposkytují informace potøebné k napsání
ovladaèù pro Linux, pøípadnì po¾adují podepsat smlouvu o uchování
tìchto informací v tajnosti pøed tøetími osobami, co¾ znemo¾òuje
uveøejnìní zdrojového kódu pro takový ovladaè.

</para><para arch="m68k">

Dal¹ím pøíkladem je proprietární hardware ve star¹ích Macintoshích.
Ve skuteènosti vlastnì nikdy nebyly uvolnìny specifikace nebo
dokumentace k libovolnému macintoshímu hardwaru. Za v¹echny 
jmenujme napøíklad øadiè ADB, pou¾ívaný klávesnicí a my¹í, øadiè
disketové mechaniky a ve¹kerá akcelerace a CLUT manipulace grafiky
(i kdy¾ nyní ji¾ podporujeme CLUT manipulaci na témìø v¹ech grafických
èipech). To jednodu¹e vysvìtluje zaostávání macintoshího portu Linuxu
za ostatními architekturami.

</para><para>

Z dùvodu nedostupnosti dokumentace pro nì neexistují ovladaèe pro
Linux. Mù¾ete výrobce po¾ádat o uvolnìní dokumentace a pokud se na nìj
obrátí více lidí, uvìdomí si, ¾e komunita okolo svobodného softwaru
pøedstavuje dùle¾itou skupinu zákazníkù.

</para>
</sect2>


  <sect2 arch="i386"><title>Zaøízení urèená speciálnì pro Windows</title>
<para>

Znepokojivým trendem je roz¹íøení modemù a tiskáren urèených pouze pro
Windows. Takové periferie byly konstruovány speciálnì pro pou¾ívání
s operaèním systémem Microsoft Windows a nesou oznaèení WinModem nebo
<quote>Vyrobeno pro systémy s Windows</quote>. Obvykle tato zaøízení
postrádají vlastní procesor a jsou obsluhována ovladaèem
zamìstnávajícím hlavní procesor poèítaèe.  Díky této strategii je
jejich výroba levnìj¹í, ale tato úspora se <emphasis>nemusí</emphasis>
projevit v koncové cenì zaøízení, které mù¾e být dokonce dra¾¹í ne¾
obdobné øe¹ení s vlastním procesorem.

</para><para>

Doporuèujeme vyvarovat se tìchto zaøízení <quote>vyrobených pro
Windows</quote> z následujících dùvodù. Za prvé jejich výrobci
zpravidla neposkytují informace pro napsání ovladaèe pro Linux -
obecnì hardware i software pro tato zaøízení je vlastnictvím výrobce
a dokumentace není dostupná bez uzavøení dohody o jejím nezveøejnìní,
pokud tedy vùbec dostupná je. Takový pøístup k dokumentaci je
nesluèitelný s vytvoøením volnì ¹iøitelného ovladaèe, ponìvad¾ jeho
autor dává k dispozici zdrojový kód. Dal¹ím dùvodem je, ¾e práci
chybìjícího vlo¾eného procesoru musí odvádìt operaèní systém èasto
s <emphasis>real-time</emphasis> prioritou a na úkor bìhu va¹ich
programù, kdy¾ se vìnuje obsluze tìchto zaøízení. Jeliko¾ se ve
Windows na rozdíl od Linuxu bì¾nì nespou¹tí více soubì¾ných procesù,
výrobci tìchto zaøízení doufají, ¾e si u¾ivatelé nev¹imnou, jakou
zátì¾ klade jejich hardware na systém.  To nic nemìní na faktu, ¾e
kdy¾ výrobce o¹idí výkon periferií, je tím výkon libovolného
víceúlohového operaèního systému (vèetnì Windows 2000 a XP)
degradován.

</para><para>

V takovém pøípadì mù¾ete pomoci pobídnout výrobce k uvolnìní
potøebných materiálù, abychom mohli pro jejich zaøízení napsat
ovladaèe. Nejlep¹í v¹ak je vyhnout se hardwaru, který
není uveden jako funkèní v
<ulink url="&url-hardware-howto;">Linux Hardware Compatibility HOWTO</ulink>.

</para>
</sect2>


  <sect2 id="Parity-RAM"><title>Fale¹ná paritní pamì»</title>
<para>

Pod oznaèením paritní pamì» se vìt¹inou prodávají tzv.
<emphasis>virtuálnì</emphasis> paritní pamì»ové moduly. Moduly SIMM s
virtuální paritou se dají èasto (ale ne v¾dy) rozpoznat tak, ¾e oproti
neparitním pamìtem mají navíc pouze jeden èip. (Ten je pak men¹í ne¾
zbývající èipy.)
Pamìti s virtuální paritou pracují stejnì jako neparitní pamì» a
na rozdíl od skuteènì paritních modulù SIMM na uzpùsobených základních
deskách nedoká¾í rozpoznat jednobitovou pamì»ovou chybu.
Za virtuálnì paritní moduly SIMM nemá cenu platit víc ne¾ za obyèejné
neparitní. Skuteènì paritní moduly SIMM jsou dra¾¹í, nebo» na ka¾dých
8 bitù je potøeba jeden navíc.

</para><para>

Pokud vy¾adujete vyèerpávající informace o pamìtech pro &arch-title;
a chcete doporuèení, jakou pamì» si koupit, podívejte se na
<ulink url="&url-pc-hw-faq;">PC Hardware FAQ</ulink>.

</para><para arch="alpha">

Vìt¹ina, pokud ne v¹echny, Alpha systémy po¾adují opravdovou
paritní RAM.

</para>

  </sect2>

 </sect1>
