<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22229 -->

 <sect1 id="installation-media">
 <title>Mídia de Instalação</title>

<para>

Esta seção lhe ajudará a determinar que diferentes tipos de mídia de instalação
poderá usar para instalar a Debian. Por exemplo, se tiver uma unidade de disquetes
em sua máquina, ela poderá ser usada par instalar a Debian. Existe um capítulo 
completo sobre mídias de instalação em <xref linkend="install-methods"/>, que 
lista as vantagens e desvantagens de cada tipo de mídia. Você pode voltar a esta
página assim que terminar a leitura daquela seção.

</para>

  <sect2 condition="supports-floppy-boot"><title>Floppies</title>


<para>
Em alguns casos, você terá que dar seu primeiro boot a partir de 
disquetes, usando o disquete de recuperação. Geralmente, tudo que
irá precisar é de um disquete de alta densidade (1440 kb) de 3.5 
polegadas.

</para><para arch="powerpc">

Para CHRP, o suporte a disquetes não funciona atualmente.

</para>
</sect2>

  <sect2><title>CD-ROM/DVD-ROM</title>

<note><para>

Onde quer que veja <quote>CD-ROM</quote> neste manual, entenda como
CD-ROM ou DVD-ROM, porque ambas as tecnologias são a 
mesma coisa do ponto de vista do sistema operacional. (Exceto por alguns
padrões bastante antigos de unidades de CD-ROM que não são nem SCSI ou 
IDE/ATAPI).

</para></note><para>

A instalação baseada em CD-ROM é suportada por algumas arquiteturas.
Em máquinas que suportam a inicialização através de CD-ROMs, você 
deverá ser capaz de fazer uma instalação
<phrase arch="not-s390">sem disquetes</phrase>
<phrase arch="s390">sem tapes</phrase>. Até mesmo se o seu 
sistema não suportar a inicialização através de um CD-ROM, 
você poderá usar um CD-ROM em conjunto com as 
outras técnicas de instalação em seu sistema, uma vez que 
inicializou por outras formas; veja <xref linkend="boot-installer"/>.

</para><para arch="i386"> 

Ambos os CD-ROMs SCSI e IDE/ATAPI são suportados. Em adição, 
todas as interfaces de CD não padrões suportadas pelo Linux
são oferecidas pelos discos de inicialização (como unidades
Mitsui e Matsushita). No entanto, este modelos requerem 
parâmetros especiais de inicialização ou outras mensagens 
para funcionarem e é improvável a inicialização sem o uso destas 
interfaces. O <ulink url="&url-cd-howto;">Linux CD-ROM HOWTO</ulink>
contém dados atualizados de como utilizar CD-ROMs com o Linux.

</para><para arch="i386"> 

Unidades de CD-ROM USB também são suportado, como são dispositivos 
FireWare pois são suportados pelos dispositivos ohci1394 e sbp2.

</para><para arch="arm"> 

CD-ROMs IDE/ATAPI são suportados por todas as máquinas ARM.
Em RiscPCs, unidades de CD-ROMs SCSI também são suportadas.

</para><para arch="mips">

Em máquinas SGI, é possível inicializar através de um CD e existem imagens
disponíveis. Para iniciar a instalação, simplesmente selecione <quote>Instalação
do Sistema</quote> na firmware. A BCM1250 suporta dispositivos que seguem o padrão
IDE, incluindo unidades de CD-ROM, mas não são fornecidas imagens de CD para esta 
plataforma porque a firmware não reconhece unidades de CD.

</para><para arch="mipsel"> 

Em DECstations, a inicialização através de CD-ROM requer uma 
unidade de CD-ROM SCSI capaz de trabalhar com um tamanho 
lógico de bloco de 512 bytes. Muitas das unidades de CD-ROM 
SCSI vendidas vem sem esta possibilidade. Se a sua unidade de 
CD-ROM tem um jumper chamado "Unix/PC" ou 
"512/2048", coloque-a na posição "Unix" ou "512".

</para><para arch="mipsel">

O CD1 contém o programa de instalação para as sub-arquiteturas
r3k-kn02 (as DECstations baseadas no R3000, 5000/1xx e 5000/240 
também como os modelos DECStation personal baseados no R3000), o 
CD 2 contém o programa de instalação para a sub-arquitetura r4k-kn04 
(as DECstations baseadas no R4x00-based, 5000/150 e 5000/260 assim
como o DECstation Personal 5000/50).

</para><para arch="mipsel">

Para inicializar a partir de um CD, digite o comando <userinput>boot
<replaceable>#</replaceable>/rz<replaceable>id</replaceable></userinput>
no aviso da firmware, onde <replaceable>#</replaceable> é o número
do dispositivo TurboChannel de onde será inicializado (3 na maioria das
DECstations) e <replaceable>id</replaceable> é a ID SCSI da unidade
de CD-ROM. Se precisa passar argumentos adicionais, eles poderão ser 
opcionalmente adicionados com a seguinte sintaxe:

</para><para arch="mipsel">

<userinput>boot
<replaceable>#</replaceable>/rz<replaceable>id</replaceable>
param1=valor1 param2=valor2 ...</userinput>

</para>
  </sect2>
  <sect2><title>Disco Rígido</title>
<para>

A inicialização do sistema de instalação diretamente através do disco rígido é
outra opção para muitas arquiteturas. Esta opção requer que outro sistema 
operacional esteja instalado para carregar o programa de instalação a partir
do disco rígido.

</para><para arch="m68k">

De fato, a instalação do seu disco rígido local é a técnica 
preferida de instalação para a maioria das máquinas da 
arquitetura &architecture;.

</para><para arch="sparc">

A &arch-title; não permite a inicialização a partir do 
SunOS (Solaris), você poderá instalar a partir de uma partição 
SunOS (partes do UFS).

</para>
  </sect2>
  <sect2 condition="bootable-usb"><title>Memória Stick USB</title>
<para>

Muitas máquinas que rodam Debian precisam de suas unidades de CD-ROM 
somente para configurar o sistema para propósitos de recuperação. Se 
você administra alguns servidores, você preferencialmente evitará 
estes métodos e usará uma memory stick USB para a instalação e 
(caso preciso) a recuperação do seu sistema. Isto é também útil para 
sistemas de pequeno porte que não tem espaço para controladores 
desnecessários.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Rede</title>

<para condition="supports-tftp">

Também é possível inicializar seu sistema através de uma rede. 
<phrase arch="mips">Esta é a técnica preferida para a arquitetura Mips.</phrase>

</para><para condition="supports-nfsroot">

A instalação sem discos, usando a inicialização via rede a partir
de uma rede de área local e montagem NFS de todos os sistemas de arquivos
locais é outra opção.

</para><para>

Após instalar o kernel do sistema operacional, você poderá instalar
o resto do seu sistema via qualquer tipo de conexão de rede 
(incluindo o PPP após a instalação do sistema básico), via FTP ou 
HTTP.

</para>
</sect2>

  <sect2><title>Sistema GNU ou *ix</title>
<para>

Se estiver executando um outro sistema no estilo Unix, será permitido 
usa-lo para instalar a &debian; sem usar o &d-i; descrito no resto do 
manual. Este tipo de instalação poderá ser útil para usuários possuem
hardwares não suportados ou de máquinas que não podem tomar downtimes. 
Se estiver interessado nesta técnica, vá até <xref linkend="linux-upgrade"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2><title>Sistemas de Armazenamento Suportados</title>

<para>

O disquete de inicialização da Debian contém um kernel que é 
construído para maximizar o número de sistemas em que ele poderá
ser executado. Infelizmente, isto cria um kernel grande, que contém
muitos controladores que não serão usados em sua máquina (veja 
<xref linkend="kernel-baking"/> para aprender como construir seu 
próprio kernel). O suporte para a maior faixa de dispositivos possíveis
é considerável em geral, para se assegurar que o Debian poderá ser 
instalado na maior quantidade de hardwares.

</para><para arch="i386">


Geralmente, o sistema de instalação da Debian inclui suporte para disquetes, 
controladoras IDE, disquetes IDE, dispositivos IDE de porta paralela, controladores
e unidades SCSI, USB e FireWire. Entre os sistemas de arquivos suportados, incluem
o FAT, extensões FAT para Win32 (VFAT), NTFS, entre outros.

</para><para arch="i386">

As interfaces de disco que emulam a interface de disco rígido 
"AT" que é freqüentemente chamada MFM, RLL, IDE ou ATA são 
suportados. Controladores de disco rígido muito antigas de 8 
bits usados em computadores IBM XT são suportados somente como 
módulos. Controladores de discos SCSI de muitos fabricantes 
diferentes são suportados. Veja
<ulink url="&url-hardware-howto;">Linux Hardware Compatibility HOWTO</ulink> 
para mais detalhes.

</para><para arch="m68k">

Praticamente todos os sistemas de armazenamento suportados pelo
kernel do Linux são suportados pelo sistema de instalação da Debian.
Note que o kernel atual do Linux não tem suporte total a disquetes
no Macintosh, e a instalação do sistema Debian não suporte disquetes
em sistemas Amiga. O sistema de arquivos HFS do Macintosh também é 
suportado no Atari, e o AFFS como módulo. Os Macs suportam o sistema
de arquivos Atari (FAT). Os sistemas Amiga suportam o sistema de 
arquivos FAT e HFS como um módulo.

</para><para arch="sparc"> 

Qualquer sistema de armazenamento suportado pelo kernel do Linux
também é suportado pelo sistema de inicialização. Os seguintes 
controladores SCSI são suportados pelo kernel padrão:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Sparc ESP

</para></listitem>
<listitem><para>

PTI Qlogic,ISP

</para></listitem>
<listitem><para>

Adaptec AIC7xxx

</para></listitem>
<listitem><para>

NCR and Symbios 53C8XX

</para></listitem>
</itemizedlist>

Sistemas IDE (tal como o UltraSPARC 5) também são suportados. Veja a 
<ulink url="&url-sparc-linux-faq;">FAQ do Linux para processadores SPARC</ulink> 
para mais informações sobre hardwares SPARC suportados pelo kernel do Linux.

</para><para arch="alpha">

Qualquer sistema de armazenamento suportado pelo kernel do Linux
também é suportado pelo sistema de inicialização. Os seguintes
controladores SCSI estão suportados no kernel padrão:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Qlogic ISP

</para></listitem>
<listitem><para>

NCR e Symbios 53c8xx

</para></listitem>
<listitem><para>

Adaptec AIC7xxx

</para></listitem>
</itemizedlist>

Os discos IDE também são suportados. Note, no entanto, que em 
muitos sistemas, o console SRM é incapaz de inicializar a partir
de discos IDE e o Jensen é incapaz de inicializar a partir de 
disquetes.  (veja
<ulink url="&url-jensen-howto;"></ulink> 
para mais detalhes de como inicializar no Jensen)

</para><para arch="powerpc"> 

Qualquer sistema de armazenamento suportado pelo kernel do Linux 
é também suportado pelo sistema de inicialização. Note que o kernel
do Linux atual não suporta totalmente disquetes em sistemas CHRP.

</para><para arch="hppa">

Qualquer sistema de armazenamento suportado pelo kernel do Linux 
é também suportado pelo sistema de inicialização. Note que o 
kernel padrão do Linux não suporta a unidade de disquete.

</para><para arch="mips">

Qualquer sistema de armazenamento suportado pelo kernel do Linux
é também suportado pelo sistema de inicialização.

</para><para arch="s390">

Qualquer sistema de armazenamento suportado pelo kernel do Linux 
é também suportado pelo sistema de inicialização. Isto significa 
que o FBA e ECKD DASDs são suportados pelo antigo layout de disco
do Linux (ldl) e o novo layout de disco padrão do S/390 (cdl).

</para>

  </sect2>

 </sect1>
