<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 26574 -->

 <sect1 id="network-cards">
 <title>Placas de rede</title>

<para arch="i386">

<!-- last updated for kernel-image_2.0.36-2 -->

A maioria das placas PCI e ISA antigas são suportadas. Algumas placas de 
interface der rede não são suportados pela maioria dos discos de instalação da 
Debian, tais como placas AX.25 e protocolos; 
placas NI16510 EtherBlaster; Schneider &amp; placas Koch G16;
e Zenith Z-Note com placa de rede embutida. Placas de rede Microchannel (MCA) não
são suportadas pelos discos de instalação padrão, mas veja
<ulink url="&url-linux-mca;">Linux no MCA</ulink> que contém algumas (antigas)
instruções. As redes FDDI também não são suportadas pelos discos de 
instalação, ambas placas e protocolos. 

<!-- missing-doc FIXME Você poderá criar um kernel personalizado com o suporte a uma
uma placa não suportada e então substituir
no sistema de instalação (veja
<xref linkend="rescue-replace-kernel"/>). -->

</para><para arch="i386">

Como no ISDN, o protocolo D-channel para a (antiga) Alemã 1TR6 
não é suportada; as placas Spellcaster BRI ISDN também não é 
suportada pelo
&d-i;.
</para>

<para arch="m68k">

Qualquer placa de rede (NIC) suportada pelo kernel do Linux
deverá ser também suportada pelos discos de instalação. 
Você poderá precisar carregar seu controlador de rede como
módulo. Novamente, veja
<ulink url="&url-m68k-faq;"></ulink> para detalhes completos. 

</para>

<para arch="sparc">

As seguintes placas de rede (NICs) são suportadas para inicialização 
direta pelo kernel:

<itemizedlist>
 <listitem><para>

Sun LANCE
 

</para></listitem>
 <listitem><para>

Sun Happy Meal
 

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="sparc">

As seguintes placas de rede (NICs) são suportadas como módulos. 
Elas podem ser ativadas assim que os controladores estiverem 
instalados. No entanto, devido a mágica do OpenPROM, você ainda
poderá ser capaz de iniciar a partir destes dispositivos:

<itemizedlist>
 <listitem><para>

Sun BigMAC
 

</para></listitem>
 <listitem><para>

Sun QuadEthernet

</para></listitem>
 <listitem><para>

MyriCOM Gigabit Ethernet

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="alpha">

Qualquer placa de rede (NIC) suportada pelo kernel do Linux
deverá também ser suportada pelos discos de instalação. Você 
pode precisar ter que carregar seu controlador de rede 
como um módulo.

</para><para arch="powerpc"> 

Qualquer placa de rede (NIC) suportada pelo kernel do Linux 
deverá também ser suportada pelos discos de inicialização. 
Você poderá precisar carregar seu controladora de rede como 
um módulo.

</para><para arch="hppa">

Qualquer placa de rede (NIC) suportada pelo kernel do Linux 
deverá também ser suportada pelo discos de instalação. Você 
precisará carregar seu controlador de rede como um módulo.

</para><para arch="ia64">

Qualquer placa de rede (NIC) suportada pelo kernel do Linux 
deverá também ser suportada pelo discos de instalação. Você 
precisará carregar seu controlador de rede como um módulo.

</para><para arch="mips">

Qualquer placa de  rede (NIC) suportada pelo kernel do Linux 
dever também ser suportada pelos discos de inicialização. 
Você pode precisar carregar seu controlador de rede como um 
módulo.

</para><para arch="mipsel">

Devido a limitações do kernel, somente placas de rede on-board 
em DECstations são suportadas, as placas de rede opcionais 
TurboChannel atualmente não são suportadas.

</para><para arch="s390">

Qualquer placa de rede (NIC) suportada pelo kernel do Linux 
são também suportadas pelos discos de instalação. Todos os 
controladores de rede são compilados como módulos, assim você 
precisará carregar um no momento da configuração inicial da 
rede. A lista de dispositivos de rede suportados é:

<itemizedlist>
 <listitem><para>

Canal para Canal (CTC) e conexão ESCON (real ou emulada)
 

</para></listitem>
 <listitem><para>

OSA-2 Token Ring/Ethernet e OSA-Express Fast Ethernet
          (não-QDIO)

</para></listitem>
<listitem><para>

Inter-User Communication Vehicle (IUCV) &mdash; disponível somente para guests VM

</para></listitem>
<listitem><para>


OSA-Express em modo QDIO / HiperSockets

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>

<para arch="arm">

As seguintes placas de rede são suportadas diretamente pelos 
disquetes de inicialização em máquinas NetWinder e CATS:

<itemizedlist>
 <listitem><para>

    PCI-based NE2000
 

</para></listitem>
 <listitem><para>

    DECchip Tulip

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="arm">

As seguintes placas de redes são suportadas diretamente pelos 
discos de instalação em RiscPCs:

<itemizedlist>
 <listitem><para>

    Ether1

</para></listitem>
 <listitem><para>

    Ether3

</para></listitem>
 <listitem><para>

    EtherH

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="arm">

Caso sua placa foi mencionada na lista acima, a instalação completa 
será guiada via rede sem a necessidade de CD-ROMs ou disquetes.

</para><para arch="arm">

Qualquer outra placa de rede (NIC) suportada pelo kernel do Linux
também deverá ser suportada pelos discos de instalação. Pode 
ser necessário que você carregue o controlador de rede como módulo; 
isto significa que terá que instalar o kernel do sistema operacional
e módulos usando alguma outra mídia.

</para>

 </sect1>
