<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22225 -->

 <sect1 id="supported-peripherals">
 <title>Periféricos e Outros Hardwares</title>
<para>

O Linux suporta uma larga variedade de dispositivos de hardware 
como mouses, impressoras, scanners, PCMCIA e dispositivos USB. No 
entanto, a maioria destes dispositivos não são requeridos durante a 
instalação do sistema.

</para><para arch="i386">
O hardware USB geralmente funciona bem,
somente teclados USB podem requerer configurações adicionais
(veja <xref linkend="usb-keyboard-config"/>).

</para><para arch="i386">

Novamente, veja o <ulink url="&url-hardware-howto;">Linux Hardware Compatibility HOWTO</ulink>
para determinar se seu hardware específico é suportado ou não
pelo Linux.

</para><para arch="s390">

A instalação de pacotes do XPRAM e tape não são suportados por este 
sistema. Todos os pacotes que você deseja instalar precisam estar 
disponíveis no DASD ou através de uma rede usando o NFS, HTTP ou FTP.

</para><para arch="mips">

A placa de avaliação Broadcom BCM1250 oferece slots PCI padrões de 3.3v de 32 e 64
bits, assim como conectores USB.

</para><para arch="mipsel">

A placa de avaliação Broadcom BCM1250 oferece slots PCI padrões de 3.3v de 32 e 64
bits, assim como conectores USB. O Cobalt RaQ não tem suporte para dispositivos
adicionais mas o Qube tem um slot PCI.

</para>
</sect1>

 <sect1 arch="not-s390"><title>Comprando Hardwares específicos para GNU/Linux</title>

<para>

Existem muitos vendedores, que vendem sistemas com Debian ou 
outras distribuições de GNU/Linux <ulink url="&url-pre-installed;">pré-instaladas
</ulink>. Você pode ter que pagar mais pelo privilégio, mas isto não compra o nível 
de paz de mente que isto traz, pois você poderá ter certeza que o hardware
é bem suportado pelo GNU/Linux.

</para><para arch="m68k"> 

Infelizmente, é muito raro encontrar qualquer vendedor vendendo
máquinas &arch-title; novas.

</para><para arch="i386"> 

Se tiver que comprar uma máquina com o Windows instalado, 
leia cuidadosamente a licença do software que vem com o 
Windows; você pode rejeita a licença e obter um desconto 
do seu vendedor. Veja 
<ulink url="&url-windows-refund;"></ulink> para detalhes completos.

</para><para>

Caso esteja ou não comprando um sistema com o Linux incluído, ou 
até mesmo um sistema usado, é ainda importante verificar se seu 
hardware é suportado pelo kernel do Linux. Verifique se o seu 
hardware está listado nas referências encontradas acima. Deixe seu 
vendedor (se tiver) saber que está comprando para um sistema 
Linux. Apóie os vendedores que são amigos de hardwares compatíveis
com o Linux.

</para>

  <sect2><title>Evite Hardwares Proprietários ou Fechados</title>
<para>

Alguns fabricantes de hardwares simplesmente não nos dizem como 
escrever controladores para seus hardwares. Outros não nos permitem 
acessar a documentação sem antes assinar uma causa de não revelação
que nos impediriam de lançar o código fonte no Linux.

</para><para arch="m68k"> 

Outro exemplo é o hardware proprietário na antiga linha de 
Macintosh. De fato, nenhuma especificação ou documentação 
foi lançada para qualquer hardware da Macintosh, mais notavelmente
a controladora ADB (usada pelo mouse e teclado), o controlador de 
disquetes, e todas as acelerações e manipulações CLUT do hardware 
de video (nós pensamos agora ter incluídos suporte a manipulação
CLUT dentro de todos os chips e videos internos). Em resumo, 
isto explica porque o porte do Linux para Macintosh demora tanto
em comparação a outros portes.

</para><para>

Como não tivemos acesso garantido a documentação destes 
dispositivos, eles simplesmente não funcionam sob o Linux. 
Você poderá ajudar perguntando os fabricantes de tais 
hardwares par alcançarem a documentação. Se pessoas suficientes 
perguntarem, eles verão que a comunidade de software livre é um 
mercado importante.

</para>
</sect2>


  <sect2 arch="i386"><title>Hardwares específicos para Windows</title>
<para>

Uma tendência que incomoda é a proliferação de modens e 
impressoras específicos para Windows. Em alguns casos, estes são 
especialmente desenvolvidos para funcionarem com o sistema 
operacional Microsoft Windows e vem com a legenda "WinModem" ou 
"Feito especialmente para computadores baseados em Windows". Isto é 
geralmente feito removendo-se os processadores embutidos do 
hardware e deixando o trabalho deles serem feitos por um 
driver do windows que é executado pela CPU principal do micro. Esta 
estratégia torna o hardware menos caro, mas o que é salvo quase 
<emphasis>nunca</emphasis> é passado para o usuário e este hardware pode 
até se tornar mais caro que um dispositivo equivalente que contém 
sua inteligência embutida.

</para><para>

Você deve evitar hardwares específicos para Windows por duas 
razões. A primeira é que os fabricantes normalmente não tornam 
disponível os recursos para escrever um driver para Linux.
Geralmente, o hardware e a interface de software do dispositivo
é proprietária, e a documentação não é liberada sem um acordo 
de não revelação, se ele também estiver disponível. Isto impede
que que ele seja usado por softwares livres, pois pessoas que 
escrevem software livre distribuem o código fonte em seus programas.
A segunda razão é que quando dispositivos como estes tem seus 
processadores embutidos removidos, o sistema operacional deve 
fazer o trabalho destes processadores embutidos, 
normalmente em prioridade <emphasis>tempo real</emphasis>, e 
assim a CPU não estará disponível para executar seus programas 
enquanto estiver controlando estes dispositivos. Até mesmo 
um típico usuário de Windows não obtém um multi-processamento tão
intensivo quanto um usuário Linux, os fabricantes esperam que 
o usuário do Windows simplesmente não note a carga que estes 
hardwares colocam em sua CPU. No entanto, qualquer sistema operacional
multi-processamento, até mesmo o Windows 95 ou NT, tem a performance
prejudicada quando fabricantes de periféricos colocam a carga
de processamento de seus hardwares na CPU.

</para><para>

Você poderá ajudar a reverter esta situação encorajando estes 
fabricantes a lançarem a documentação e outros recursos necessários
por nós para programar seus hardwares, mas a melhor estratégia é 
simplesmente evitar este tipo de hardware até que ele pareça estar 
funcionando em
<ulink url="&url-hardware-howto;">Linux Hardware Compatibility HOWTO</ulink>.

</para>
</sect2>

  <sect2 id="Parity-RAM">
  <title>Memória RAM com Paridade <quote>Virtual</quote></title>
<para>

Se você perguntar pela paridade de RAM em uma loja de computador, 
você provavelmente conseguirá módulos de memória com 
<emphasis>paridade virtual</emphasis> ao invés de 
módulos com <emphasis>paridade verdadeira</emphasis>. Memória 
de paridade virtual SIMMs podem freqüentemente (mas nem sempre)
ser distinguidas porque elas tem um chip a mais que as memórias
SIMM sem paridade equivalentes, e este chip extra é 
menor que todos os outros. SIMMs com paridade virtual funcionam 
exatamente como memórias sem paridade. Elas não podem lhe dizer 
quando ocorre um erro de bit simples na RAM da forma que as 
memórias SIMM com paridade real fazem em uma placa mãe que 
implementam paridade. Nunca pague mais por uma memória SIMM
com paridade virtual do que uma memória sem paridade. Espere 
pagar mais por uma memória SIMM com paridade verdadeira, porque 
estará comprando um bit extra de memória para cada 8 bits.

</para><para>

Se deseja detalhes completos sobre assuntos relacionados com a memória 
RAM em &arch-title;, e qual é a melhor memória RAM para comprar, veja 
a <ulink url="&url-pc-hw-faq;">FAQ do Hardware do PC</ulink>.

</para><para arch="alpha"> 

A maioria, caso não sejam todos, dos sistemas Alpha requerem memória
RAM com paridade real.

</para>

  </sect2>

 </sect1>
