<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23681 -->
<!-- revisado por Steve Langasek -->

  <sect2 arch="alpha"><title>Particionado en Tru64 UNIX</title>
<para>

Tru64 UNIX, anteriormente conocido como Digital UNIX, que a su vez
fue conocido en su como OSF/1, usa el esquema de particionado similar
al las etiquetas de disco («disk label», N. del T.) de BSD. Este sistema
permite hasta ocho particiones por unidad de disco.
Las particiones se numeran desde «1» hasta «8» en Linux y
se nombran desde la «a» hasta la «h» en UNIX. A partir de la versión 2.2
del núcleo de Linux siempre se asocia el número «1» a la letra «a», el «2» a
la  «b» y así sucesivamente.
Por ejemplo, la unidad llamada en UNIX Tru64 <filename>rz0e</filename> 
es muy probable que se llame <filename>sda5</filename> en Linux.

</para><para>

Las particiones en una etiqueta de disco de Tru64 se pueden solapar.
Es más, si el disco se va utilizar en Tru64, es necesario una
partición «c» que albergue el disco entero (solapándose con 
las demás particiones no vacías). Para Linux esto
hace que <filename>sda3</filename> sea idéntico a <filename>sda</filename>
(si existe, <filename>sdb3</filename> será igual a
<filename>sdb</filename>, y así sucesivamente).
La herramienta de particionado «partman» que utiliza &d-i;, sin
embargo, no puede gestionar actualmente particiones
solapadas. Consecuentemente, no es recomendable compartir discos entre
Tru64 y Debian. Sí se pueden montar particiones disponibles en discos
Tru64 en Debian una vez se haya finalizado con la instalación.

</para><para>

Otro requisito habitual es que la partición «a» debe empezar
en el principio del disco, de modo que siempre incluya el bloque de
arranque con la etiqueta del disco. Si pretende arrancar Debian desde
este disco, necesita definirlo con un tamaño de por lo menos 2 MB para
que pueda caber «aboot» y tal vez un núcleo. Tenga en cuenta que esta 
partición sólo es necesaria por razones de compatibilidad, no debe
crear ningún sistema de ficheros en ésta o perderá datos.

</para><para>

Es posible, y de hecho razonable, compartir una partición de intercambio
entre UNIX y Linux. En este caso deberá ejecutar
<command>mkswap</command> en esta partición cada vez que se reinicie el
sistema de UNIX a Linux, puesto que UNIX dañará la firma de la partición de
intercambio. Seguramente querrá ejecutar el programa
<command>mkswap</command> en los guiones de arranque de Linux antes
de añadir espacio de intercambio con <command>swapon -a</command>.

</para><para>

Tenga en cuenta, si desea montar particiones UNIX bajo Linux, que Digital UNIX
puede usar dos tipos de sistemas de ficheros, UFS y AdvFS. Linux sólo
entiende el sistema de ficheros UFS.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="alpha"><title>Particionado en Windows NT</title>

<para>

Windows NT usa el estilo de tabla de particiones PC. 
Se recomienda que use las herramientas nativas de Windows NT si está
manipulando particiones FAT o NTFS. También 
puede reparticionar su disco desde el menú de configuración de
AlphaBIOS. Si no va a hacer esto, no es necesario particionar desde Windows,
las herramientas de particionado de Linux generalmente harán un mejor
trabajo. Tenga en cuenta que cuando ejecute NT, el Administrador de disco puede
ofrecerle escribir una «firma inocua» en discos no Windows si tiene
alguno. <emphasis>Nunca</emphasis> permita que lo haga, puesto
que esta firma destruirá la información de la partición.

</para><para>

Si planea arrancar Linux desde una consola ARC/AlphaBIOS/ARCSBIOS,
necesitará una (pequeña) partición FAT para MILO. Será suficiente con
5 MB para esta partición. Puede utilizar la partición de arranque de 
6 MB de Windows NT para este propósito, si lo tiene instalado.
No es posible instalar MILO con Debian &releasename;. Sin embargo,
si ya ha instalado MILO en su sistema, o puede instalarlo de alguna otra
forma, podrá arrancar Debian desde ARC.

</para>
  </sect2>
