<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22664 -->
<!-- revisado por nahoo, 23 octubre 2004 -->


  <sect2 arch="i386"><title>Particionado desde DOS o Windows</title>
<para>

Es recomendable que use o bien el esquema mostrado a continuación o
bien las herramientas nativas de Windows o DOS si está manipulando
particiones FAT o NTFS pre-existentes. No es necesario particionar
desde DOS o Windows si no tiene estas particionaes, generalmente las
herramientas de particionado de Linux generalmente harán esta tarea
mejor.

</para><para>

Debe ubicar su partición de arranque del sistema Debian cuidadosamente
si tiene un disco IDE grande y no está usando ya sea direccionamiento
LBA, controladores sobrepuestos (n.t «overlay») (a veces proporcionados por
fabricantes de discos duros) o una BIOS nueva (fabricada después de 1998) que
soporta acceso a extensiones de discos grandes. En
este caso tendrá que ubicar la partición de arranque dentro de los
primeros 1024 cilindros de su disco duro (usualmente cerca de los 524 
megabytes, sin traducción de la BIOS). Esto puede hacer necesario
que mueva una partición FAT o NTFS existente.

</para>

   <sect3 id="lossless">
   <title>Reparticionado sin pérdidas cuando se inicia desde DOS, Win-32 u OS/2
   </title>

<para>

Una de las instalaciones más comunes es la que se produce en sistemas que ya
tienen DOS (incluyendo Windows 3.1), Win32 (como Windows 95, 98, Me,
NT, 2000, XP) o OS/2 y en los que desea instalar Debian en el mismo disco sin
destruir el sistema anterior. Tenga en cuenta que el instalador es capaz de
redimensionar sistemas de ficheros FAT y NTFS usados por DOS y Windows, y en la
mayoría de los casos no necesita usar el método descrito a continuación, a menos
que necesite mover el inicio de la partición.

</para><para>

Antes de proseguir, deberá decidir cómo dividir el
disco. El método de esta sección solamente dividirá la partición en
dos. Una contendrá el sistema operativo original y Debian utilizará
la otra. Durante la instalación de Debian, se le
dará la oportunidad de usar la parte del disco correspondiente a
Debian como mejor le parezca, esto es, como partición de intercambio
o como sistema de ficheros.

</para><para>

La idea es mover toda la información de la partición al inicio
antes de cambiar la información de la partición, de modo que nada
se perderá. Es importante que haga lo menos posible entre el
movimiento de la información y el reparticionado, de forma que se minimicen las
posibilidades de escribir un fichero cerca del final de la 
partición, ya que esto reduciría la cantidad de espacio
de la partición que podría utilizar.

</para><para>

Lo primero que se necesita es una copia de <command>fips</command>,
disponible en el directorio <filename>tools/</filename>
dentro del espejo de Debian más cercano. Desempaquete el archivo y
copie los ficheros <filename>RESTORRB.EXE</filename>, 
<filename>FIPS.EXE</filename> y <filename>ERRORS.TXT</filename> a un
disquete arrancable. Puede crear un disquete arrancable usando la
orden <filename>sys a:</filename> en DOS. <command>fips</command> 
viene acompañado de una documentación muy buena que debería leer. Definitivamente
necesitará leer la documentación si usa compresión de disco o un
gestor de disco. Cree el disco y lea la documentación 
<emphasis>antes</emphasis> de defragmentar el disco.

</para><para>

A continuación necesitará mover todos los datos al inicio de la
partición. Puede realizar el comando fácilmente con el programa <command>defrag</command>, que viene incluido con DOS 6.0 y
versiones posteriores. Vea la documentación de 
<command>fips</command> para una lista de otros programas que puedan ayudarlo.
Note que si tiene Windows 9x, debe ejecutar <command>defrag</command> 
desde éste, puesto que DOS no reconoce el sistema de ficheros VFAT,
necesario para el soporte de ficheros con nombres largos, y que utiliza
Windows 95 y versiones posteriores.

</para><para>

Una vez haya ejecutado el defragmentador (su tarea puede tomar un cierto
tiempo en un disco grande), debe reiniciar con el disquete que creó para
<command>fips</command>. Simplemente escriba
<filename>a:\fips</filename> y siga las instrucciones.

</para><para>

Tenga en cuenta que existen muchos otros gestores de particiones, en caso de que
<command>fips</command> no pueda ayudarlo.

</para>
   </sect3>

   <sect3 id="partitioning-for-dos"><title>Particionado para DOS</title>

<para>

Si está particionando para discos DOS, o modificando el tamaño de
las particiones DOS, con herramientas de Linux, sepa que muchas personas
experimentan problemas al trabajar con las particiones FAT resultantes.
De hecho, algunos han informado de bajo rendimiento, problemas de consistencia
con <command>scandisk</command> u otros fallos extraños en DOS o Windows.

</para><para>

Aparentemente, cada vez que cree o modifique una partición para
uso de DOS es una buena idea llenar los primeros sectores con ceros.
Haga esto antes de ejecutar la orden <command>format</command> de
DOS, puede ejecutar lo siguiente desde Linux:
<informalexample><screen>

dd if=/dev/zero of=/dev/hdXX bs=512 count=4

</screen></informalexample>

</para>
   </sect3>
  </sect2>
