<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->
<!-- revisado jfs, 3 noviembre 2004 -->

  <sect2 arch="m68k"><title>Particionado en AmigaOS</title>
<para>

Si está ejecutando AmigaOS, puede usar el programa
<command>HDToolBox</command> para ajustar sus particiones nativas
antes de la instalación.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Particionado en Atari TOS</title>
<para>

Los identificadores («IDs», N. del T.) de partición en Atari tienen tres caracteres. 
Debe usar los siguientes identificadores: «LNX» para
datos y «SWP» para particiones de intercambio. 
Necesita también una pequeña partición Minix (de cerca de 2MB)
si usa el método de instalación para máquinas con poca memoria, 
el identificador para esta partición deberá ser «MNX».
Si comete un fallo al definir en la definición de los identificadores
de partición no sólo impedirá que la instalación de Debian reconozca 
las particiones, sino también puede hacer que el sistema operativo
TOS intente usar las particiones de Linux, lo cual confunde al controlador
del disco duro y hace que todo el disco duro quede inaccesible.

</para><para>

Existe un multitud de herramientas de particionado de otros
disponible (la herramienta <command>harddisk</command> de Atari no
permite cambiar los identificadores de las particiones). No se puede
dar una descripción detallada para todos estas herramientas en este
manual. La descripción mostrada a continuación trata de
<command>SCSITool</command> (de Hard+Soft GmBH).

<orderedlist>
<listitem><para>

Inicie <command>SCSITool</command> y elija el disco que desea particionar.
(menú <guimenu>Disk</guimenu>, opción <guimenuitem>select</guimenuitem>).

</para></listitem>
<listitem><para>

Desde el menú <guimenu>Partition</guimenu>, elija ya sea 
<guimenuitem>New</guimenuitem> para añadir nuevas particiones
o cambiar el tamaño de las existentes, o <guimenuitem>Change</guimenuitem>
para cambiar una partición en concreto. 
Probablemente <guimenuitem>New</guimenuitem> sea la mejor opción
a no ser que  ya haya creado  las particiones con los tamaños correctos y 
solamente quiera cambiar el identificador de la partición.

</para></listitem>
<listitem><para>

Para la opción <guimenuitem>New</guimenuitem>, elija a continuación
<guilabel>existing</guilabel> en la caja que diálogo que solicita la
configuración inicial.  La ventana siguiente muestra una lista de las
particiones existentes que puede ajustar usando los botones de
desplazamiento, o pulsando en las barras con el ratón.  La primera
columna en la lista de particiones es el tipo de partición,
simplemente pulse en el campo de texto para editarlo. Guarde los
valores actuales cuando haya terminado de cambiar la configuración de
particiones, pulsando el botón <guibutton>OK</guibutton> para salir de
la ventana.

</para></listitem>
<listitem><para>

Para la opción <guimenuitem>Change</guimenuitem>, elija la
partición a cambiar en la lista mostrada y elija <guilabel>other
systems</guilabel> en la caja de diálogo. La siguiente ventana le mostrará
información detallada sobre la ubicación de la partición y también le permite
cambiar el identificador de ésta partición. Guarde los cambios
pulsando el botón <guibutton>OK</guibutton> para salir de la ventana.

</para></listitem>
<listitem><para>

Escriba en un papel los nombres de las particiones que haya creado o
modificadoy que vaya a utilizar con Linux &mdash; vea <xref
linkend="device-names"/>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Cierre <command>SCSITool</command> usando la opción 
<guimenuitem>Quit</guimenuitem> desde el menú <guimenu>File</guimenu>.
Su ordenador se reiniciará para asegurarse de que TOS utiliza la tabla de particiones
modificada. Si cambió cualquier partición TOS/GEM,
estas serán invalidadas y tendrán que ser reinstaladas (le advertimos
que tenía que hacer copias de seguridad ¿verdad?).

</para></listitem>
</orderedlist>

</para><para>

El sistema de instalación dispone de una herramienta de particionado para Linux/m68k llamada
<command>atari-fdisk</command>, pero por
ahora le recomendamos particionar su disco usando el editor de particiones
de TOS o alguna herramienta de disco. Si su editor de particiones no tiene
una opción para editar el tipo de partición, puede efectuar este
paso crucial más adelante (desde un disco de instalación usando RAMdisk).
<command>SCSITool</command> es sólo uno de los editores de partición
que conocemos, que soporta la selección arbitraria de tipos de partición.
Puede haber otros, por eso le recomendamos que 
elija la herramienta que mejor se adapte a sus necesidades.

</para>
</sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Particionado en MacOS</title>
<para>

Se han probado las siguientes herramientas de particionado para Macintosh:
<command>pdisk</command>, <command>HD SC Setup</command> 7.3.5 (Apple), 
<command>HDT</command> 1.8 (FWB), <command>SilverLining</command> (LaCie)
y <command>DiskTool</command> (Tim Endres, GPL). 
Es necesario utilizar las versiones con todas las funcionalidades en el caso
de  <command>HDT</command> y 
<command>SilverLining</command>. La herramienta de Apple requiere un
parche para que pueda reconocer discos de terceros (puede encontrar
una descripción de como aplicar el parche a <command>HD SC Setup</command> en
<ulink url="http://www.euronet.nl/users/ernstoud/patch.html"></ulink>).

</para><para>

Tendrá que usar <command>Apple Driver Setup</command> en sistemas
Macintosh basados en IDE para crear el espacio libre para las
particiones Linux y completar el particionado en Linux.
También puede utilizar la versión de «pdisk» disponible para MacOS
del servidor de FTP de MkLinux.

</para>
</sect2>

