<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->
<!-- revisado jfs, 3 noviembre 2004 -->

  <sect2 arch="powerpc"><title>Particionado en MacOS/OSX</title>

<para>

Puede encontrar la aplicación <application>Apple Drive Setup</application> 
en el directorio <filename>Utilities</filename> del CD de MacOS.
Este programa no ajustará las particiones existentes, está limitado a
particionar el disco entero a la vez. No se muestran l
as particiones del controlador del disco en <application>Drive Setup</application>.

</para><para>

Recuerde crear una partición provisional para GNU/Linux, preferiblemente
ubicada en primer lugar en la estructura del disco. No importa de qué tipo sea,
será borrada y reemplazada después por el instalador de &debian;.

</para><para>

Es mejor crear particiones separadas para OS 9 y OS X
Si planea instalar tanto MacOS 9 com OS X.
Debe usar <application>Startup Disk</application> (y reiniciar)
para elegir entre ambos si éstos están instalados en la misma
partición. No podrá seleccionar uno de los dos sistemas 
en el momento del arranque. Aparecerán
opciones separadas para OS 9 y OS X al mantener presionada la tecla 
<keycap>option</keycap> en el momento del arranque si dispone
de particiones separadas. También podrá instalar distintas opciones
en el menú de arranque de 
<application>yaboot</application>. Además, «Statup Disk» puede desmarcar todas
las otras particiones, lo que puede afectar el arranque de GNU/Linux.  
Las particiones de OS 9 y OS X serán accesibles tanto desde OS 9 como
desde OS X.

</para><para>

GNU/Linux no es capaz de acceder a la información en particiones HFS+ (también
conocida como MacOS Extendida) o UFS. OS X exige uno de
estos dos tipos para su partición de arranque. Puede instalar 
MacOS 9 tanto en HFS (también conocida como MacOS Estándar) como en
HFS+. Generalmente s útil disponer de una partición intermedia con la que poder
intercambiar información entre los sistemas MacOS y GNU/Linux
una partición para intercambio. Tanto MacOS como Linux puede acceder a
particiones HFS y MS-DOS FAT.

</para>
  </sect2>
