<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 26483 -->

   <sect3 id="kbd-chooser">
   <title>Selecionando um teclado</title>
<para>

Selecione um teclado que esteja de acordo com o layout usado em seu
idioma nacional ou selecione algo parecido caso o padrão de teclado 
não esteja na lista. Uma vez que a instalação estiver completada você 
poderá selecionar o padrão de teclado de uma grande lista de escolhas 
(execute o comando <command>kbdconfig</command> como root quando 
estiver completado a instalação).

</para><para>

Mova a barra de seleção de teclado ate o melo que deseja e pressione
&enterkey;. Use as setas de teclado para destacar &mdash; elas 
estão no mesmo lugar em todos os padrões de teclados de língua nacional,
assim elas são independentes da configuração de teclado. Um teclado
estendido é aquele com as teclas de função extendidas na parte superiora 
de <keycap>F1</keycap> até <keycap>F10</keycap>.

</para><para arch="mipsel">

Nas DECstations não existem mapas de teclados disponíveis,
desta forma, você deverá pular o passo de seleção de teclado e 
manter o mapa de teclados padrão do kernel (LK201 US). Isto pode
mudar no futuro, como depende do desenvolvimento do kernel
do Linux/MIPS.

</para><para arch="powerpc">

Existem dois padrões de mapas de teclado para teclados US; o padrão 
qwerty/mac-usb-us (Apple USB) que coloca a função Alt na tecla
<keycap>Command/Apple</keycap> (na posição de teclado próxima a tecla
<keycap>espaço</keycap> de forma parecida com a tecla <keycap>Alt</keycap> nos
teclados do PC), enquanto o padrão qwerty/us (Standard) colocará a tecla
de função ALT na tecla <keycap>Option</keycap> (identificada com 'alt' na 
maioria dos teclados do Mac). Em outras comparações, os dois padrões de teclados
são idênticos.

</para>

<note arch="sparc"><para>

Se estiver instalando em um sistema que tem um teclado USB da Sun e
inicializou o sistema de instalação com o kernel 2.4 padrão da Debian, 
o teclado não será identificado corretamente pelo sistema de instalacao.
O programa de instalação te mostrará uma lista de mapas de teclados do tipo
Sun para seleção, mas note que a seleção de um destes mapas 
de teclados resultará em um teclado inoperante. Se estiver instalando
com um kernel 2.6, não há problemas.

</para><para>

Para obter um teclado funcionar, você deverá iniciar o programa de 
instalação com o parâmetro
<userinput>debconf/priority=medium</userinput>. Então terá acesso a seleção
de teclado<footnote>

<para>
Se estiver instalando a partir da prioridade padrão, deverá usar o botão
<userinput>Voltar</userinput> para retornar ao menu de instalação, então será
mostrada a lista de mapas de teclados do tipo Sun.
</para>

</footnote>, escolha <quote>Sem configuração de teclado</quote> se tiver
um teclado com o padrão Americano (US) ou selecione <quote>teclado USB</quote>
se tiver um teclado com as teclas adaptadas para seu local. Caso selecione 
<quote>Sem configuração de teclado</quote>, será mantido o mapa de teclados
padrão do kernel, que é o correto para teclados padrão americano.

</para></note>

   </sect3>
