<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25496 -->

   <sect3 id="lvmcfg">
   <title>Configurando o Gerenciador de Volumes Lógicos (LVM)</title>
<para>

Se estiver trabalhando com computadores sob o nível de administrador do 
sistema ou usuário <quote>avançado</quote>, já deve ter se deparado com 
a situação onde alguma partição de disco (normalmente a mais importante) 
estava com pouco espaço, enquanto outra partição estava esbanjando espaço
inutilizado e você teve que contornar esta situação movendo arquivos 
para outros locais, fazendo links simbólicos, etc.

</para><para>

Para evitar a situação descrita, você poderá usar o Gerenciador de 
Volumes Lógicos (LVM). Simplesmente dizendo, com o LVM você poderá
combinar suas partições (<firstterm>volumes físicos</firstterm> em um grupo do LVM) 
na forma de um disco virtual (chamado de <firstterm>grupo de volume</firstterm>), 
que pode ser dividido em partições virtuais (<firstterm>volumes lógicos
</firstterm>). O ponto é que volumes lógicos (e é claro implicitamente os
grupos de volume) podem ser divididos entre diversos discos físicos.

</para><para>

Agora quando achar que precisa de mais espaço para sua partição 
<filename>/home</filename> antiga de 160GB, você pode simplesmente
adicionar um novo disco de 300GB em seu computador, junta-lo ao grupo
de volumes existentes e então alterar o tamanho do volume lógico 
que contém seu sistema de arquivos <filename>/home</filename> e
voila &mdash; seus usuários terão algum espaço novamente em 
sua partição de 460GB renovada. Este exemplo, é claro, bastante
simplificado. Caso ainda não tenha lido, você deverá consultar o 
<ulink url="&url-lvm-howto;">LVM HOWTO</ulink>.

</para><para>

A configuração do LVM no &d-i; é bem simples. Primeiramente, você deverá 
marcar suas partições que serão usadas como volumes físicos para o LVM. 
Isto é feito no <command>partman</command> no menu <guimenu>Configurações
da Partição</guimenu> onde você deverá selecionar <menuchoice>
<guimenu>Usar como:</guimenu> <guimenuitem>volume físico para o 
LVM</guimenuitem> </menuchoice>.) Então inicie o módulo
<command>lvmcfg</command> (ou diretamente através do 
<command>partman</command> ou a partir do menu principal do &d-i;) e combine
os volumes físicos ao grupo de volume sob o ítem de menu <guimenuitem>Modificar
Grupos de Volume (VG)</guimenuitem>. Após isto, você deverá novamente criar 
volumes lógicos no tipo do grupo de volume a partir do menu
<guimenuitem>Modificar volumes lógicos (LV)</guimenuitem>.

<note arch="powerpc"><para> 

Não existe um padrão aceitavel globalmente para identificar partições
contendo dados LVM em um hardware Apple Power Macintosh. Neste hardware
em particular, o procedimento acima para a criação de volumes físicos 
e grupos de volume não funcionará. Existe uma bom modo de contornar 
esta limitação desde que esteja familiarizado com a base de ferramentas 
do LVM.

</para><para>

Para fazer a instalação usando volumes lógicos no hardware do 
Power Macintosh, você deverá criar todas as partições de disco
para seus volumes lógicos como sempre fez. No menu 
<guimenu>Configurações da Partição</guimenu> você deverá 
selecionar <menuchoice><guimenu>Usada como:</guimenu> <guimenuitem>
Não utilizar</guimenuitem></menuchoice> para estas partições (você 
não verá a opção de utilizar a partição como um volume físico). Quando
terminar a criação das partições, você deverá iniciar o gerenciador
de volumes lógicos como sempre fez. No entanto, como não foram criados
volumes físicos você deverá acessar o interpretador de comandos disponível
no segundo terminal virtual (veja <xref linkend="shell"/>) e cria-las
manualmente.

</para><para>

Use o comando <command>pvcreate</command> para criar o volume físico de 
cada uma de suas partições escolhidas. Então use o comando
<command>vgcreate</command> para criar cada grupo de volume que 
desejar. Você pode seguramente ignorar quaisquer erros sobre 
a área de metadados, checksum de cabeçalhos e falhas de fsync enquanto
esta tarefa estiver sendo feita. Quando terminar a criação do seu 
grupo de volumes, vocÊ deverá voltar para o primeiro terminal virtual e 
ir diretamente até o item de menu <command>lvmcfg</command> para 
iniciar o gerenciamento de volume lógico. Você verá seus grupos de volume
e poderá criar os volumes lógicos a partir daqui.

</para></note>

</para><para>

Após retornar do <command>lvmcfg</command> de volta ao 
<command>partman</command> você deverá ver os volumes lógicos criados da 
mesma forma que partições normais (e você deverá trata-las como tais).

</para>
   </sect3>
