<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22784 -->

   <sect3 id="mdcfg">
   <title>Configurando o Dispositivo Multi-Discos (RAID via Software)</title>
<para>

Caso tenha mais de um disco rígido<footnote><para>

Para ser honesto, você pode contruir dispositivos MD até mesmo dentro de 
partições residindo dentro de uma unidade física simples, mas não lhe trará 
nada útil.

</para></footnote> em seu computador, você poderá usar o 
<command>mdcfg</command> para configurar suas unidades para 
aumentar a performance e/ou melhorar a confiabilidade em seus dados. O 
resultado é chamado <firstterm>Dispositivo Muldi-Discos</firstterm> (ou 
após isto, sua variante mais famosa: <firstterm>RAID via software</firstterm>).

</para><para>

Um dispositivo MD é basicamente um grupo de partições localizados em 
diferentes discos e combinadas para formar um dispositivo <emphasis>lógico</emphasis>.
Este dispositivo pode então ser usado como uma partição ordinária  (i.e. você 
poderá formata-la no <command>partman</command>, especificar um ponto de montagem, 
etc.).

</para><para>

Os benefícios que ganhará dependem do tipo de dispositivo MD que está criando. 
Os tipos suportados atualmente são:

<variablelist>
<varlistentry>

<term>RAID0</term><listitem><para>

Tem como objetivo principal a performance. O RAID0 divide todos os dados
de entrada em <firstterm>stripes</firstterm> e os distribui igualmente através
de cada disco do conjunto. Isto aumenta a performance das operações de 
leitura/gravação, mas quando um dos discos falham, você perderá 
<emphasis>TUDO</emphasis> (parte da informação ainda está no
disco saudável e a outra parte <emphasis>estava</emphasis> no disco que ocorreu
a falha).

</para><para>

Um uso tópico de uso para o RAID0 é uma partição para edição de vídeos.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>RAID1</term><listitem><para>

É recomendável para configurações aonde a confiança é o objetivo
principal. Ele consiste em diversas partições (geralmente duas) onde
cada partição contém exatamente os mesmos dados. Isto essencialmente
significa duas coisas. Primeiro, se um dos seus discos falham, você ainda
terá os dados armazenado nos discos restantes. Segundo, você poderá 
usa somente uma fração da capacidade disponível (mais precisamente, ele 
será o tamanho da menor partição da RAID). Terceiro, o processo de 
leitura utiliza somente um disco, e se este disco estiver realmente 
ocupado, o sistema utilizará o outro disco (o disco livre) para obter os dados
(enquanto o outro disco termina seu trabalho de leitura). Isto resulta em mais
performance em servidores que utilizam mais operações de leitura que gravação
(e.g. como um servidor de arquivos).

</para><para>

Opcionalmente você pode ter um disco spare na array que tomará o lugar do 
disco problemático em caso de falha.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

Para configurar:

<informaltable>
<tgroup cols="5">
<thead>
<row>
  <entry>Tipo</entry>
  <entry>Dispositivos Mínimos</entry>
  <entry>Dispositivo Spare</entry>
  <entry>Sobrevive a falha de disco?</entry>
  <entry>Espaço Disponível</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>RAID0</entry>
  <entry>2</entry>
  <entry>não</entry>
  <entry>não</entry>
  <entry>Tamanho da partição mais pequena multiplicada pelo número de dispositivos na RAID</entry>
</row>

<row>
  <entry>RAID1</entry>
  <entry>2</entry>
  <entry>opcional</entry>
  <entry>sim</entry>
  <entry>Tamanho da partição mais pequena dentro da RAID</entry>
</row>

</tbody></tgroup></informaltable>

</para><para>

Se você quiser saber toda a verdade sobre o RAID via software, de uma 
olhada no <ulink url="&url-software-raid-howto;">Software RAID HOWTO</ulink>.

</para><para>

Para criar um dispositivo MD, você precisará ter as partições especificadas
marcadas para serem usadas como dispositivos RAID. (Isto é feito no 
<command>partman</command> no ítem de menu <guimenu>Configurações da 
Partição</guimenu> onde deverá selecionar <menuchoice>
<guimenu>Usada como:</guimenu> <guimenuitem>Utilizar a partição como dispositivo 
RAID</guimenuitem> </menuchoice>.)

</para><warning><para>

O suporte a MD é uma adição relativamente nova ao 
programa de instalação. Você pode ter problemas em alguns
níveis de RAID e em combinação com alguns gerenciadores de 
partida se tentar usar o MD como sistema de arquivos
(<filename>/</filename>). Para usuários experientes, é possível
contornar estes problemas executando alguns passos de instalação
ou configurações manualmente através do interpretador de comandos.

</para></warning><para>

Como próximo passo, você deverá selecionar <guimenuitem>Configurar o RAID via 
software</guimenuitem> através do menu principal do <command>partman</command>.
Na primeira tela do <command>mdcfg</command> selecione o item 
<guimenuitem>Criar um dispositivo MD</guimenuitem>. Você será presenteado com
uma lista de tipos suportados de dispositivos MD, no qual poderá escolher um 
(e.g. RAID1). O que segue, depende do tipo de MD que selecionou.
</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>

O RAID0 é simples &mdash; você será perguntado pela lista de partições RAID 
disponíveis e sua única tarefa será selecionar as partições que formarão o MD.

</para></listitem>
<listitem><para>

O RAID1 é um pouco mais detalhista. Primeiro, o sistema lhe perguntará
para entrar com o número de dispositivos ativos e o número de dispositivos
spare que formarão o MD. Após isto, você precisará selecionar através de uma 
lista de dispositivos RAID as que se tornarão ativas e então escolher as que 
serão spare. O número de partições selecionadas deverá ser igual ao número
especificado anteriormente. Não se preocupe se cometer algum erro e 
selecionar um número de partições diferente, o &d-i; não lhe permitirá continuar
até que corrija o problema.

</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>

É perfeitamente possível ter diversos tipos de MD de uma só vez. Por 
exemplo se tiver três discos rígidos de 200GB dedicados ao MD, cada 
contendo duas partições de 100GB, você poderá combinar as primeiras
partições em todos os três discos no RAID0 (uma partição rápida
de 300GB para edição de vídeos) e usar as outras três partições 
(2 ativas e 1 spare) para o RAID1 (uma partição mais confiável de 
100GB para armazenar o sistema de arquivos <filename>/home</filename>).

</para><para>

Após configurar os dispositivos MD conforme suas necessidades, você poderá
selecionar <guimenuitem>Finalizar</guimenuitem> <command>mdcfg</command> para
retornar ao <command>partman</command> e criar sistemas de arquivos em seus 
novos dispositivos MD e especificar opções como pontos desmontagem.

</para>
   </sect3>
