<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 21579 -->

   <sect3 id="partman">
   <title>Particionando seus Discos</title>

<para>

Agora é hora de particionar seus discos. Se não estiver confortável 
com o particionamento ou apenas quer saber mais detalhes, veja <xref
linkend="partitioning"/>.

</para><para>

Primeiro de tudo você terá a oportunidade de particionar automaticamente
toda a unidade de discos ou o espaço livre na unidade. Isto também é 
chamado partição <quote>guiada</quote>. Se não quiser o particionamento
automático, selecione <guimenuitem>Editar Manualmente a Tabela de 
Partição</guimenuitem> através do menu.

</para><para>

Se escolher particionamento guiado, você será capaz de selecionar a 
partir dos esquemas listados na tabela abaixo. Todos os esquemas tem
seus prós e contras, alguns dos quais são discutidos em 
<xref linkend="partitioning"/>. Se não estiver certo, selecione o 
primeiro. Tenha em mente que o particionamento guiado precisa de uma 
quantidade mínima de espaço livre para operar. Se não tiver pelo menos
1GB de espaço (dependendo do esquema escolhido), o particionamento guiado
falhará.

</para>

<informaltable>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry>Esquema de Particionamento</entry>
  <entry>Espaço Mínimo</entry>
  <entry>Partições criadas</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Todos os arquivos em uma partição</entry>
  <entry>600MB</entry>
  <entry><filename>/</filename>, swap</entry>
</row><row>
  <entry>Máquina Desktop</entry>
  <entry>500MB</entry>
  <entry>
    <filename>/</filename>, <filename>/home</filename>, swap
  </entry>
</row><row>
  <entry>Estação de trabalho multi-usuário</entry>
  <entry>1GB</entry>
  <entry>
    <filename>/</filename>, <filename>/home</filename>,
    <filename>/usr</filename>, <filename>/var</filename>,
    <filename>/tmp</filename>, swap
  </entry>
</row>

</tbody></tgroup></informaltable>

<para arch="ia64">

Se selecionar um particionamento automático para seu sistema IA64, 
existirá uma partição adicional, formatada com um sistema de 
arquivos FAT16 inicializável que receberá o gerenciador de partida
EFI. Também existirá um item de menu adicional no menu de 
formatação para configurar uma partição manualmente como uma partição
de inicialização EFI.

</para><para>

Após selecionar um esquema, a próxima tela mostrará sua nova tabela
de partição, incluindo informações de onde e como suas partições 
serão formatadas e aonde elas serão montadas.

</para><para>

A lista de partições deve se parecer com isto:

<!-- TODO: mostre-me algumas opçòes aqui (lightning, skull, smiley) -->
<informalexample><screen>
  IDE1 master (hda) - 6.4 GB WDC AC36400L
        #1 primary   16.4 MB     ext2       /boot
        #2 primary  551.0 MB     swap       swap
        #3 primary    5.8 GB     ntfs
           pri/log    8.2 MB     FREE SPACE

  IDE1 slave (hdb) - 80.0 GB ST380021A
        #1 primary   15.9 MB     ext3
        #2 primary  996.0 MB     fat16
        #3 primary    3.9 GB     xfs        /home
        #5 logical    6.0 GB     ext3       /
        #6 logical    1.0 GB     ext3       /var
        #7 logical  498.8 GB     ext3
        #8 logical  551.5 GB     swap       swap
        #9 logical   65.8 GB     ext2
</screen></informalexample>

Este exemplo mostra duas unidades de disco rígido IDE divididas em 
diversas partições; o primeiro disco tem algum espaço livre. Cada 
linha de partição consiste no número da partição, seu tipo, tamanho, 
opções opcionais, sistema de arquivos e ponto de montagem (se tiver).

</para><para>

Isto conclui o particionamento guiado. Se estiver satisfeito com 
a tabela de partição gerada, você poderá escolher <guimenuitem>Finalizar
o particionamento e gravar modificações para o disco</guimenuitem> a 
partir do menu para implementar a nova tabela de partição (como descrito
no final desta seção). Se não estiver contente, você poderá escolher 
<guimenuitem>Desfazer mudanças nas partições</guimenuitem> para executar 
o particionamento guia novamente ou modificar as alterações propostas
como descrito abaixo para fazer o particionamento manual.

</para><para>

Uma tela parecida a mostrada acima será mostrada caso selecione
o particionamento manual exceto caso sua tabela de partição 
seja mostrada com e sem pontos de montagem. O método de configurar 
manualmente sua tabela de partição e uso de partições pelo sistema 
Debian será coberto durante o resto desta seção.

</para><para>

Caso selecionar um disco pristine que não tem ou partições ou 
espaço em disco, você será perguntado se deseja criar uma 
nova tabela de partição (isto é necessário, assim você poderá 
criar novas partições). Após isto, uma linha com o título 
<quote>ESPAÇO LIVRE</quote> deverá aparecer sob o disco selecionado.

</para><para>

Caso selecionar algum espaço livre, você terá a chance de criar uma 
nova partição. Você terá que responder uma série de perguntas rápidas
sobre seu tamanho, tipo (primária ou lógica) localização (inicio ou 
fim do espaço livre). Após isto, lhe será mostrado uma visão detalhada de 
sua nova partição. Existem opções como ponto de montagem, 
opções de montagem, opção de inicialização ou método de uso. Se não quiser 
usar os padrões, sinta-se livre para altera-la para o que quiser. Selecionando
o item de menu <guimenuitem>Usar como:</guimenuitem>, você poderá 
selecionar um sistema de arquivos diferente para esta partição, 
incluindo a possibilidade de usar a partição como swap, 
RAID via software, LVM ou não usa-la. Outras belas características é 
a possibilidade de copiar dados de uma partição existente para esta.
Quando estiver satisfeito com sua nova partição, selecione
<guimenuitem>Finalizar esta Partição</guimenuitem> e você voltará para 
a tela principal do <command>partman</command>.

</para><para>

Se decidir alterar algo sobre su partição, simplesmente selecione-a 
que o menu de configuração da partição será aberto. Porque esta é a 
mesma tela de criação de uma nova partição, você terá a oportunidade
de alterar as mesmas opções. Uma coisa que pode não parecer muito óbvia
em um primeiro momento é que você pode alterar o tamanho da partição
selecionando o item mostrando o tamanho da partição. Sistemas de arquivos
que trabalham corretamente com esta opção incluem fat16, fat32, ext2,
ext3 e swap. Este menu também lhe permite apagar uma partição.

</para><para>

Tenha certeza de criar pelo menos duas partição: uma para o sistema
de arquivos <emphasis>root</emphasis> (que deve ser montada como
<filename>/</filename>) e uma para <emphasis>swap</emphasis>. Se tiver 
esquecido de montar o sistema de arquivos raíz, o <command>partman</command> 
não lhe permitirá continuar até que corrija isto.

</para><para arch="ia64">

Caso tenha esquecido de selecionar e formatar uma partição
de inicialização EFI, o <command>partman</command> detectará isto e não lhe
permitirá continuar até que isto esteja resolvido.

</para><para>

As capacidades do <command>partman</command> podem ser extendidas com os módulos
do programa de instalação, mas dependem da arquitetura do seu sistema. Assim, 
se você não pode ver todas as opções prometidas, verifique se carregou todos
os módulos requeridos (e.g. <filename>partman-ext3</filename>, 
<filename>partman-xfs</filename> ou <filename>partman-lvm</filename>).

</para><para>

Após se sentir satisfeito com o particionamento, seleciona a opção 
<guimenuitem>Finalizar o particionamento e salvar as alterações para o disco
</guimenuitem> através do menu particionamento. Lhe será mostrado um resumo de 
modificações feitas para o fiscos e perguntando pela confirmação de que sistemas
de arquivos criou como pedido.

</para>
   </sect3>
