<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 25152 -->

 <sect1 id="kernel-baking"><title>Einen neuen Kernel kompilieren</title>
<para>

Warum sollte jemand einen neuen Kernel kompilieren wollen?
Es ist oft nicht nötig, da der Standardkernel in Debian die meisten
Konfigurationen bedient. Allerdings kann es unter folgenden Umständen nützlich
sein, einen neuen Kernel zu kompilieren:

<itemizedlist>
<listitem><para>

spezielle Hardwareanforderungen bewältigen oder Hardwarekonflikte mit den
vorkompilierten Kernels

</para></listitem>
<listitem><para>

Hardware oder zusätzliche Optionen unterstützen, die im Standardkernel nicht
enthalten sind, wie z.B. APM oder SMP

</para></listitem>
<listitem><para>

den Kernel optimieren durch Entfernen von nicht benötigten Treibern,
um die Bootzeit zu verkürzen

</para></listitem>
<listitem><para>

Optionen des Kernels nutzen, die vom Standardkernel nicht unterstützt werden,
wie z.B. Unterstützung für viel Arbeitsspeicher (high memory support)

</para></listitem>
<listitem><para>

einen aktualisierten oder Entwicklungskernel verwenden

</para></listitem>
<listitem><para>

seine Freunde beeindrucken, neue Sachen ausprobieren

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>

  <sect2><title>Kernel-Image-Verwaltung</title>
<para>

Sie brauchen keine Angst davor zu haben, auszuprobieren, einen eigenen Kernel
zu kompilieren. Es macht Spaß und lohnt sich.

</para><para>

Um auf die debiansche Art einen Kernel zu kompilieren, benötigen
Sie ein paar Pakete: <classname>kernel-package</classname>,
<classname>kernel-source-&kernelversion;</classname> (dies war die neueste Version
zum Zeitpunkt, als dies geschrieben wurde), <classname>fakeroot</classname>
und ein paar weitere, die vielleicht schon installiert sind
(<filename>/usr/share/doc/kernel-package/README.gz</filename> enthält die
komplette Liste).

</para><para>

Diese Methode erstellt ein .deb-Paket aus den Kernelquellen und, falls
Sie Nicht-Standard-Module verwenden, auch ein synchrones .deb für diese
Module. Es ist ein besserer Weg, um die Kernel-Images zu verwalten
(verglichen mit der Nicht-Debian-Methode, einen Kernel zu erzeugen);
<filename>/boot</filename> enthält den Kernel, die dazugehörige
System.map und ein Log der aktiven Konfigurationsdatei für den Bau des
Kernels.

</para><para>

Beachten Sie, dass Sie Ihren Kernel nicht auf <quote>Debian-Art</quote> kompilieren
<emphasis>müssen</emphasis>, aber wir meinen, dass es erheblich sicherer
und einfacher ist, das Paketsystem zur Verwaltung der Kernel zu verwenden.
Sie können auch Ihre Kernelquellen direkt von Linus beziehen statt aus
dem <classname>kernel-source-&kernelversion;</classname>-Paket, aber
trotzdem die <classname>kernel-package</classname>-Methode zum
Kompilieren nutzen.

</para><para>

Sie finden eine komplette Dokumentation zur Nutzung von
<classname>kernel-package</classname> unter
<filename>/usr/share/doc/kernel-package</filename>. Dieses Kapitel gibt
nur eine kurze Einführung.

</para><para>

Wir gehen hier davon aus, dass Sie freien Zugriff auf Ihren Rechner haben
und die Kernelquellen irgendwo in Ihr Home-Verzeichnis entpacken werden<footnote>

<para>

Es gibt auch andere Verzeichnisse, in die Sie die Kernelquellen entpacken und
wo Sie Ihren eigenen Kernel bauen können, aber dieses ist der einfachste Weg,
da er keine speziellen Berechtigungen erfordert.

</para>

</footnote>. Ebenso gehen wird davon aus, dass die zu bauende Kernel-Version
&kernelversion; ist. Vergewissern Sie sich, dass Sie sich in dem Verzeichnis
befinden, in das Sie die Kernelquellen entpacken möchten und extrahieren Sie
sie mittels <userinput>tar xjf /usr/src/kernel-source-&kernelversion;.tar.bz2</userinput>.
Wechseln Sie in das Verzeichnis <filename>kernel-source-&kernelversion;</filename>,
das erzeugt wurde. 

</para><para>

Sie können jetzt Ihren Kernel konfigurieren. Führen Sie <userinput>make
xconfig</userinput> aus, wenn X11 installiert, konfiguriert und gestartet ist;
andernfalls nehmen Sie <userinput>make menuconfig</userinput> (hierzu muss
das Paket <classname>libncurses5-dev</classname>-Paket installiert sein). Nehmen Sie sich
die Zeit, die Onlinehilfe zu lesen, und wählen Sie sorgfältig die Optionen aus.
Wenn Sie Zweifel haben, ist es typischerweise besser, den zweifelhaften
Gerätetreiber mit in den Kernel zu integrieren (ein Gerätetreiber ist ein
Stück Software, das Hardware-Peripherie verwaltet, wie z.B. Ethernetkarten,
SCSI-Controller und so weiter). Seien Sie vorsichtig: andere Optionen, die nicht
zu einer bestimmten Hardwarekomponente gehören, sollten Sie auf dem Standardwert
belassen, wenn Sie sie nicht verstehen. Vergessen Sie nicht, den
<quote>Kernel module loader</quote> unter <quote>Loadable module support</quote>
zu aktivieren (diese Option ist standardmäßig nicht aktiv). Tun Sie dies nicht, wird
Ihr Debian-System Probleme machen.

 <quote>Kernel module loader</quote>

</para><para>

Säubern Sie den Kernelquellen-Baum und setzen Sie die
<classname>kernel-package</classname>-Parameter zurück. Dies erledigen Sie mit
<userinput>make-kpkg clean</userinput>.

</para><para>

Kompilieren Sie jetzt den Kernel mit:
<userinput>fakeroot make-kpkg --revision=custom.1.0 kernel_image</userinput>.
Die Versionsnummer <quote>1.0</quote> können Sie nach Belieben ändern. Sie wird nur
von Ihnen selbst verwendet, um Ihre verschiedenen Kernel zu verwalten.
Ebenso können Sie jedes andere Wort statt <quote>custom</quote> verwenden (z.B. den
Host-Namen des Rechners). Die Kernelkompilierung könnte eine Weile dauern,
abhängig von der Leistungsfähigkeit Ihres Rechners.

</para><para condition="supports-pcmcia">

Wenn Sie PCMCIA-Support benötigen, müssen Sie ebenfalls das
<classname>pcmcia-source</classname>-Paket installieren. Entpacken Sie die
gzip-tar-Datei als root in das Verzeichnis <filename>/usr/src</filename>
(es ist wichtig, dass die Module dort gefunden werden, wo sie gesucht werden,
nämlich in <filename>/usr/src/modules</filename>). Führen Sie dann als root
<userinput>make-kpkg modules_image</userinput> aus.

</para><para>

Sobald die Kompilierung beendet ist, können Sie Ihren eigenen Kernel wie
ein Paket installieren. Tippen Sie als root <userinput>dpkg -i
../kernel-image-&kernelversion;-<replaceable>subarchitecture</replaceable>_custom.1.0_&architecture;.deb</userinput>
ein. Der Teil <replaceable>subarchitecture</replaceable> im Dateinamen ist eine
optionale Unterarchitektur, <phrase arch="i386"> wie z.B. <quote>i586</quote>, </phrase>
abhängig davon, welche Kerneloptionen Sie gesetzt haben.
<userinput>dpkg -i kernel-image...</userinput> installiert den Kernel
zusammen mit ein paar anderen dazugehörigen Dateien. Zum Beispiel wird
die <filename>System.map</filename> korrekt installiert
(dies ist nützlich für die Fehlersuche bei Kernelproblemen) und
<filename>/boot/config-&kernelversion;</filename> wird installiert,
sie enthält Ihre aktuelle Konfiguration. Ihr neues
<classname>kernel-image-&kernelversion;</classname>-Paket ist ebenfalls
clever genug, automatisch eine Aktualisierung Ihres Bootloaders zu starten,
die es Ihnen erlaubt, den neuen Kernel zu booten, ohne den Bootloader
neu konfigurieren zu müssen. Wenn Sie auch ein Modul-Paket erzeugt
haben, weil Sie z.B. PCMCIA benötigen, müssen Sie auch dieses Paket noch
installieren.

</para><para>

Jetzt ist es Zeit, einen Systemneustart zu machen: lesen Sie aufmerksam
alle Warnungen, die die vorherigen Schritte unter Umständen erzeugt haben,
und tippen Sie dann <userinput>shutdown -r now</userinput> ein.

</para><para>

Mehr Informationen über <classname>kernel-package</classname> enthält
die tolle Dokumentation in <filename>/usr/share/doc/kernel-package</filename>.

</para>
  </sect2>
 </sect1>
