<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 16557 -->


 <sect1 id="debian-orientation"><title>Sich nach Debian orientieren</title>
<para>

Debian ist etwas anders als andere Distributionen. Auch wenn Sie sich mit
Linux in anderen Distributionen auskennen, gibt es einige Dinge, die Sie
über Debian wissen sollten, um Ihr System in einem guten, sauberen Zustand
zu halten. Dieses Kapitel enthält Material, das Ihnen helfen soll, sich
nach Debian zu orientieren; es soll keine Anleitung sein, wie man Debian
benutzt, sondern nur einen kurzen Einblick geben für alle, die es eilig haben.

</para>

  <sect2><title>Das Debian-Paketsystem</title>
<para>

Das wichtigste Konzept, das Sie verstehen sollten, ist das des Debian-Paketsystems.
Im Wesentlichen sollten große Teile des Systems unter der Kontrolle des
Paketsystems stehen, inklusive:

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>/usr</filename> (ausgenommen <filename>/usr/local</filename>)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/var</filename> (Sie könnten
<filename>/var/local</filename> erstellen, wo Sie auch unbehelligt vom Paketsystem sind)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/bin</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/sbin</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/lib</filename>

</para></listitem>
</itemizedlist>

Wenn Sie zum Beispiel die Datei <filename>/usr/bin/perl</filename>
durch eine andere Version ersetzen, wird dies funktionieren, aber wenn
dann einmal das <classname>perl</classname>-Paket aktualisiert wird,
wird Ihre Version überschrieben. Experten könnten dies aber vermeiden,
indem Sie das Paket in <command>aptitude</command> auf "hold" setzen.

</para><para>

APT ist eine der besten Installationsmethoden. Sie können die
Kommandozeilenversion <command>apt-get</command> benutzen oder die
Vollbild-Textversion <application>aptitude</application>. Beachten Sie,
dass apt es Ihnen gestattet, "main", "contrib" und "non-free" zu mischen,
so dass Sie sowohl export-eingeschränkte Pakete wie auch Standardpakete
gleichzeitig nutzen können.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Programmversions-Verwaltung</title>
<para>

Alternative Versionen von Programmen werden von update-alternatives
verwaltet. Wenn Sie mehrere verschiedene Versionen Ihrer Anwendungen
installiert haben, lesen Sie die Handbuchseite von update-alternatives.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Cron-Job-Management (zeitgesteuerte Aufgaben)</title>
<para>

Alle Aufgaben aus dem Bereich des Systemadministrators sollten unter
<filename>/etc</filename> liegen, da es Konfigurationsdateien sind.
Wenn Sie einen root-Cron-Job haben, der täglich, wöchentlich oder
monatlich läuft, legen Sie Ihn unter
<filename>/etc/cron.{daily,weekly,monthly}</filename> ab. Sie werden
dann von <filename>/etc/crontab</filename> gestartet und in
alphabetischer Reihenfolge abgearbeitet, also alle nacheinander.

</para><para>

Wenn sie auf der anderen Seite einen Cron-Job haben, der (a) unter
einem bestimmten Benutzernamen laufen muss oder (b) zu einer bestimmten
Zeit oder in einem bestimmten Takt, können Sie entweder
<filename>/etc/crontab</filename> verwenden oder besser
<filename>/etc/cron.d/whatever</filename>. Diese besonderen Dateien
haben ein zusätzliches Eingabefeld, das es erlaubt, den Benutzer festzulegen,
unter dessen Namen der Job läuft.

</para><para>

Auf jeden Fall brauchen Sie nur die Dateien zu editieren und cron wird
sie automatisch erkennen. Sie müssen keinen besonderen Befehl o.ä. ausführen.
Mehr Informationen finden Sie in cron(8), crontab(5) und
<filename>/usr/share/doc/cron/README.Debian</filename>.

</para>
  </sect2>
 </sect1>
