<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 27474 -->

  <sect2 arch="i386"><title>Inicializando o sistema através de um CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<!-- Nós comentaremos a seguinte seção até saber o tamanho exato do conjunto -->
<!-- 

O CD #1 do conjunto oficial de CD's da Debian para &arch-title; 
mostrará a linha <prompt>boot:</prompt> na maioria das máquinas. 
Pressione <keycap>F3</keycap> para ver a lista de opções do kernel
disponíveis que poderá usar na inicialização. Você pode apenas digitar
o nome do tipo de imagem (idepci, vanilla, compact, bf24) no
aviso de <prompt>boot:</prompt> seguido da tecla &enterkey;.

<para>

Caso seu hardware não suporte a inicialização através de múltiplas
imagens, coloque alguns dos outros CDs da Debian na unidade. Parece
que a maioria das unidades de CD-ROM SCSI não suportam a inicialização
através de múltiplas imagens do <command>isolinux</command>, desta forma
os usuários com seus CD-ROMs scsi deverão tentar o CD2 (vanilla) ou CD3 
(compact), ou o CD5 (bf2.4). 

</para><para>

Os CDs do 2 ao 5 inicializarão com um "sabor" diferente dependendo
de qual CD for inserido. Veja <xref linkend="kernel-choice"/> 
sobre uma discussão sobre os diferentes sabores. Aqui estão a 
lista de tipos de imagem que cada CD contém:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>CD 1</term><listitem><para>

Permite a seleção de imagens do kernel para inicialização (o tipo 
idepci é o padrão caso nenhuma seleção seja feita).

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 2</term><listitem><para>

Inicializa com o tipo "vanilla".

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 3</term><listitem><para>

Inicializa com o tipo "compact".

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 4</term><listitem><para>

Inicializa com o tipo "idepci".

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 5</term><listitem><para>

Inicializa com o tipo "bf2.4".

</para></listitem></varlistentry>

 </variablelist>

</para>
-->

  </sect2>

<!-- FIXME the documented procedure does not exactly work, commented out
     until fixes

  <sect2 arch="i386" id="install-from-dos">
  <title>Inicializando a partir de uma partição DOS</title>

&boot-installer-intro-hd.xml;

<para>

Inicializa no DOS (não no Windows) sem carregar qualquer controlador de
dispositivo. Para fazer isto, você terá que pressionar <keycap>F8
</keycap> no momento certo (e opcionalmente selecionar a opção "Somente
prompt de comando"). Entre com o subdiretório do tipo de seu sabor 
que escolheu., e.g.,

<informalexample><screen>
cd c:\install
</screen></informalexample>.  

Então, execute o comando <command>install.bat</command>.
O kernel irá carregar e iniciar o sistema de instalação.

</para><para>

Note que atualmente existe um problema com o loadlin (#142421) que
impede que o  <filename>install.bat</filename> seja usado com o 
tipo de imagem bf2.4. O sintoma deste problema é um erro
<computeroutput>invalid compressed format</computeroutput>.

</para>
  </sect2>

END FIXME -->

  <sect2 arch="i386" id="boot-initrd">
  <title>Inicializando através do linux usando o <command>LILO</command> ou 
  <command>GRUB</command></title>

<para>
Para iniciar o programa de instalação através do disco rígido, você primeiro 
deverá baixar e gravar os arquivos descritos em <xref linkend="boot-drive-files"/>.
</para>

<para>
Se tiver a intenção de usar um disco rígido somente para a 
inicialização e então baixar o resto através da rede, você deve
baixar o arquivo <filename>netboot/debian-installer/i386/initrd.gz</filename> e seu 
kernel correspondente.
Isto lhe permitirá reparticionar o disco rígido de onde iniciou a instalação, 
no entanto, você deverá fazer isto com cuidado.
</para>

<para>
Alternativamente, se tiver a intenção de manter uma partição existente
no disco rígido inalterada durante a instalação, você poderá baixar o arquivo
<filename>hd-media/initrd.gz</filename>
e seu kernel, assim como copiar um CD iso nesta unidade (tenha certeza que
o arquivo finaliza em ".iso"). O programa de instalação poderá então inicializar
a partir do disco e ser instalado através da imagem de CD, sem precisar da 
rede.
</para>

<para>
Para o <command>LILO</command>, você precisará configurar duas 
coisas essenciais no <filename>/etc/lilo.conf</filename>:

<itemizedlist>
<listitem><para>

para carregar o instalador <filename>initrd.gz</filename> durante a inicialização;

</para></listitem>
<listitem><para>

fazer o kernel <filename>vmlinuz</filename> usar este disco 
RAM como partição raíz.

</para></listitem>
</itemizedlist>

Aqui está um exemplo do <filename>/etc/lilo.conf</filename>:

</para><para>

<informalexample><screen>
image=/boot/newinstall/vmlinuz
       label=newinstall
       initrd=/boot/newinstall/initrd.gz
       root=/dev/ram0
       append="<phrase condition="sarge">devfs=mount,dall </phrase>ramdisk_size=12000"
</screen></informalexample>

Para mais detalhes, veja as páginas de manual do 
<citerefentry><refentrytitle>initrd</refentrytitle>
<manvolnum>4</manvolnum></citerefentry> e do
<citerefentry><refentrytitle>lilo.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum></citerefentry>. Agora
execute o <userinput>lilo</userinput> e reinicie.

</para><para>
O procedimento para fazer o mesmo com o <command>GRUB</command> é parecido. 
Localize o arquivo <filename>menu.lst</filename> no diretório <filename>/boot/grub/</filename> (algumas vezes em <filename>/boot/boot/grub/</filename>),
e adicione as seguintes linhas:

<informalexample><screen>
title  Nova Instalação
kernel (hd0,0)/boot/newinstall/vmlinuz root=/dev/ram devfs=mount,dall ramdisk_size=17000

initrd (hd0,0)/boot/newinstall/initrd.gz
</screen></informalexample>

e reinicie. <phrase condition="sarge">Caso a inicialização falhe, tente adicionar 
<userinput>devfs=mount,dall</userinput> a linha do <quote>kernel</quote>.
</phrase>

</para><para>

Pode ser necessário alterar o valor de <userinput>ramdisk_size</userinput>
para o tamanho da imagem do initrd.
De agora em diante, não deverá existir diferenças entre o <command>GRUB</command>
ou <command>LILO</command>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="usb-boot">
  <title>Inicialização através de uma memory stick USB</title>
<para>

Nós iremos assumir que preparou tudo de <xref
linkend="boot-dev-select"/> e <xref linkend="boot-usb-files"/>.  Agora
apenas ligue sua memory stick USB em algum conector USB livre e reinicie
o computador. O sistema deverá inicializar e você verá o aviso de 
<prompt>boot:</prompt>. Lá você poderá entrar com argumentos 
opcionais de partida ou apenas teclar &enterkey;.

</para><para>

Caso seu computador não suporte a inicialização através de dispositivos de 
memória USB, ainda será possível usar um disquete simples para a partida
inicial e então usar o USB. Inicialize seu sistema como descrito em 
<xref linkend="floppy-boot"/>; o kernel em seu disquete de partida deverá 
detectar sua memória USB stick automaticamente. Então quando perguntado 
pelo disquete raíz, simplesmente tecle &enterkey;. Você deverá ver o &d-i; 
iniciando.
</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="floppy-boot">
  <title>Inicialização através de disquetes</title>
  
<para>

Você terá que copiar as imagens de disquetes que precisa e as criadas
como é mostrado em <xref linkend="create-floppy"/>.
<!-- missing-doc FIXME Se precisar, você também pode alterar o disquete 
de partida, veja <xref linkend="rescue-replace-kernel"/>. -->

</para><para>

Para inicializar a partir de um disquete de instalação, coloque o 
disquete na unidade de disquetes primária, desligue o seu sistema
(da forma que deve ser feita) então ligue-o.

</para><para>

Para fazer a instalação a partir de uma unidade LS-120 (versão ATAPI), 
com um conjunto de disquetes, você precisará especificar uma 
localização virtual para o dispositivo de disquetes. Isto é feito com 
o argumento de inicialização <emphasis>root=</emphasis>, apontando
para o dispositivo ide que será mapeado. 
Por exemplo, se sua unidade LS-120 estiver conectada como primeiro dispositivo
IDE (master) no segundo cabo, você deverá entrar com
<userinput>linux root=/dev/hdc</userinput> no aviso de inicialização.
A instalação a partir do LS-120 é somente suportada por kernels da versão
2.4 e superiores.

</para><para>

Note que em algumas máquinas, as teclas <keycombo><keycap>Control</keycap>
<keycap>Alt</keycap> <keycap>Delete</keycap></keycombo> não reiniciam
de forma adequada sua máquina, desta forma é recomendável um 
"hard" reboot. Caso estiver instalando a partir de um sistema 
operacional existente (e.g. de um sistema DOS) você não terá 
escolha. Caso contrário, faça uma reinicialização rígida quando
inicializar o sistema (reset).

</para><para>

A unidade de disquetes será acessada, e você verá uma tela que 
é uma introdução ao disquete de recuperação e finaliza com a 
linha  <prompt>boot:</prompt>.

</para><para>

Assim que pressionar a tecla &enterkey;, você deverá ver a mensagem
<computeroutput>Loading...</computeroutput>, seguido de
<computeroutput>Uncompressing Linux...</computeroutput>, e
então uma tela cheia de informações sobre o hardware encontrado
em seu sistema. Mais informações sobre esta fase do processo
de inicialização pode ser encontrada mais abaixo em 
<xref linkend="kernel-msgs"/>.

</para><para>

Após inicializar a partir do disquete de inicialização, o disquete 
raíz será solicitado. Insira o disquete raíz e pressione
a tecla &enterkey;, e seu conteúdo será carregado para a memória. 
O programa de instalação <command>debian-installer</command> será 
automaticamente carregado.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="boot-tftp"><title>Inicialização usando o TFTP</title>
 
&boot-installer-intro-net.xml;
 
<para>
Existem vários métodos de inicializar através de TFTP na plataforma i386
</para>

<sect3><title>Placas de Rede ou Placas mãe que suportam o PXE</title>
<para>
É possível que sua placa de rede ou placa mãe tenha o recurso de inicialização
através do PXE.
Esta é uma reimplementação da <trademark class="trade">Intel</trademark> da
inicialização usando o protocolo TFTP. Se tiver, você poderá ser capaz de 
configurar sua BIOS para inicializar através da rede.

</para>
</sect3>

<sect3><title>Placa de Interface de Rede com o boot através da rede</title>
<para>
Pode ser que sua placa de rede tenha a funcionalidade de 
inicializar via TFTP.
</para><para condition="FIXME">
Conte-nos na <email>&email-debian-boot-list;</email> (em inglês) como fez para 
gerencia-lo. Leia este documento para mais informações.
</para>
</sect3>

<sect3><title>Etherboot</title>
<para>
O <ulink url="http://www.etherboot.org">projeto etherboot</ulink>
oferece disquete de partida e até mesmo ROMS de inicialização que
fornecem suporte de inicialização usando o protocolo TFTP.
</para>
</sect3>
</sect2>


  <sect2 arch="i386"><title>Parâmetros de inicialização</title>
<para>


Quando o programa de instalação for iniciado, você deverá ver uma amigável tela 
gráfica mostrando o logotipo da Debian e o aviso de comando boot:

<informalexample><screen>
Pressione F1 para ajuda ou ENTER para inicializar:
</screen></informalexample>

No aviso de comando você poderá simplesmente pressionar a tecla &enterkey; 
para inicializar com as opções padrões ou entrar com um método específico de
partida e, opcionalmente, parâmetros de inicialização.

</para><para>

Informações sobre os métodos disponíveis de inicialização e sobre parâmetros
de inicilaização qe podem ser úteis, pressionando-se as teclas de 
<keycap>F2</keycap> até <phrase condition="sarge"><keycap>F7</keycap></phrase><phrase
condition="etch"><keycap>F8</keycap></phrase>. Se adicionar quaisquer parâmetros 
a linha de comando de inicialização, tenha certeza de entrar com o método de 
partida (o padrão é <userinput>linux</userinput>) seguido de um espaço antes do 
primeiro parâmetro (e.g., <userinput>linux debconf/priority=medium</userinput>).

<note><para>

Se estiver instalando o sistema através de um dispositivo de gerenciamento
remoto que fornece informações de texto para consoles VGA, você pode não
ser capaz de ver a tela gráfica inicial durante o inicio do programa de 
instalação; você pode até mesmo não ver o aviso de inicialização. Exemplos
destes dispositivos incluem o console de texto da Compaq's <quote>integrated Lights Out</quote> (iLO) e do HP's <quote>Integrated Remote Assistant</quote> (IRA).
Você poderá navegar pressionando F1<footnote>

<para>

Em alguns casos, estes dispositivos precisarão de sequências especiais de 
escape para usar esta combinação de teclas, por exemplo, o IRA usa 
<keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>F</keycap> 
</keycombo>,&nbsp;<keycap>1</keycap>.
 
</para>

</footnote> para pular esta tela e ver o texto de ajuda. Assim que puldar
a tela de abertura e na tela de ajuda suas digitações serão mostradas no
aviso de comando como esperado. Para evitar que o programa de instalação
use o framebuffer durante o resto da instalação, você também desejará 
adicionar o parâmetro
<userinput>debian-installer/framebuffer=false</userinput> ao aviso de comando, 
como descrito no texto de ajuda.

</para></note>
</para>

  </sect2>
