<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25149 -->

  <sect2 arch="i386"><title>Inicializando através de um CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<!-- Nós comentaremos a seguinte seção até saber o tamanho exato do conjunto -->
<!-- 

O CD #1 do conjunto oficial de CD's da Debian para &arch-title; 
mostrará a linha <prompt>boot:</prompt> na maioria dos hardwares. 
Pressione <keycap>F3</keycap> para ver a lista de opções do kernel
disponíveis que poderá usar na inicialização. Você pode apenas digitar
o nome do tipo de imagem (idepci, vanilla, compact, bf24) no
aviso de <prompt>boot:</prompt> seguido da tecla &enterkey;.

<para>

Caso seu hardware não suporte a inicialização através de múltiplas
imagens, coloque alguns dos outros CDs da Debian na unidade. Parece
que a maioria das unidades de CD-ROM SCSI não suportam a inicialização
através de múltiplas imagens do <command>isolinux</command>, desta forma
os usuários com seus CD-ROMs scsi deverão tentar o CD2 (vanilla) ou CD3 
(compact), ou o CD5 (bf2.4). 

</para><para>

Os CDs do 2 ao 5 inicializarão com um "sabor" diferente dependendo
de qual CD for inserido. Veja <xref linkend="kernel-choice"/> 
sobre uma discussão sobre os diferentes sabores. Aqui estão a 
lista de tipos de imagem que cada CD contém:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>CD 1</term><listitem><para>

Permite a seleção de imagens do kernel para inicialização (o tipo 
idepci é o padrão caso nenhuma seleção seja feita).

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 2</term><listitem><para>

Inicializa com o tipo "vanilla".

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 3</term><listitem><para>

Inicializa com o tipo "compact".

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 4</term><listitem><para>

Inicializa com o tipo "idepci".

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 5</term><listitem><para>

Inicializa com o tipo "bf2.4".

</para></listitem></varlistentry>

 </variablelist>

</para>
-->

  </sect2>

<!-- FIXME the documented procedure does not exactly work, commented out
     until fixes

  <sect2 arch="i386" id="install-from-dos">
  <title>Inicializando a partir de uma partição DOS</title>

&boot-installer-intro-hd.xml;

<para>

Inicializa no DOS (não no Windows) sem qualquer controlador sendo 
carregado. Para fazer isto, você terá que pressionar <keycap>F8
</keycap> no momento certo (e opcionalmente selecionar a opção "Somente
prompt de comando"). Entre com o subdiretório do tipo de seu sabor 
que escolheu., e.g.,

<informalexample><screen>
cd c:\install
</screen></informalexample>.  

Então, execute o comando <command>install.bat</command>.
O kernel irá carregar e iniciar o sistema de instalação.

</para><para>

Note que atualmente existe um problema com o loadlin (#142421) que
impede que o  <filename>install.bat</filename> seja usado com o 
tipo de imagem bf2.4. O sintoma deste problema é um erro
<computeroutput>invalid compressed format</computeroutput>.

</para>
  </sect2>

END FIXME -->

  <sect2 arch="i386" id="boot-initrd">
  <title>Inicializando através do Linux usando o <command>LILO</command> ou 
  <command>GRUB</command></title>

<para>
Para iniciar o programa de instalação através do disco rígido, você primeiro 
deverá baixar e gravar os arquivos descritos em <xref linkend="boot-drive-files"/>.
</para>

<para>
Se tem a intenção e usar um disco rígido somente para a 
inicialização e então baixar o resto através da rede, você deve
baixar o arquivo <filename>netboot/debian-installer/i386/initrd.gz</filename> e seu 
kernel correspondente.
Isto lhe permitirá reparticionar o disco rígido de onde iniciou a instalação, 
no entanto, você deverá fazer isto com cuidado.
</para>

<para>
Alternativamente, se tiver a intenção de manter uma partição existente
no disco rígido inalterada durante a instalação, você poderá baixar o arquivo
<filename>hd-media/initrd.gz</filename>
e seu kernel, assim como copiar um CD iso nesta unidade (tenha certeza que
o arquivo finaliza em ".iso"). O programa de instalação poderá então inicializar
a partir do disco e ser instalado através da imagem de CD, sem precisar da 
rede.
</para>

<para>
Para o <command>LILO</command>, você precisará configurar duas 
coisas essenciais no <filename>/etc/lilo.conf</filename>:

<itemizedlist>
<listitem><para>

para carregar o instalador <filename>initrd.gz</filename> durante a inicialização;

</para></listitem>
<listitem><para>

fazer o kernel <filename>vmlinuz</filename> usar este disco 
RAM como partição raíz.

</para></listitem>
</itemizedlist>

Aqui está um exemplo do <filename>/etc/lilo.conf</filename>:

</para><para>

<informalexample><screen>
image=/boot/newinstall/vmlinuz
       label=newinstall
       initrd=/boot/newinstall/initrd.gz
       root=/dev/ram0
       append="devfs=mount,dall ramdisk_size=12000"
</screen></informalexample>

Para mais detalhes, veja as páginas de manual do 
<citerefentry><refentrytitle>initrd</refentrytitle>
<manvolnum>4</manvolnum></citerefentry> e do
<citerefentry><refentrytitle>lilo.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum></citerefentry>. Agora
execute o <userinput>lilo</userinput> e reinicie.

</para><para>
O procedimento para fazer o mesmo com o <command>GRUB</command> é parecido. 
Localize o arquivo <filename>menu.lst</filename> no diretório <filename>/boot/grub/</filename> (algumas vezes em <filename>/boot/boot/grub/</filename>),
e adicione as seguintes linhas:

<informalexample><screen>
title  Nova Instalação
kernel (hd0,0)/boot/newinstall/vmlinuz root=/dev/ram devfs=mount,dall ramdisk_size=17000

initrd (hd0,0)/boot/newinstall/initrd.gz
</screen></informalexample>

e reinicie. Caso a inicialização falhe, tente adicionar 
<userinput>devfs=mount,dall</userinput> a linha do <quote>kernel</quote>.

</para><para>

Note que o valor de <userinput>ramdisk_size</userinput>
pode precisa ser ajustado para o tamanho da imagem do initrd. 
De agora em diante, não deverá existir diferenças entre o <command>GRUB</command>
ou <command>LILO</command>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="usb-boot">
  <title>Inicialização Através da Memory Stick USB</title>
<para>

Nós iremos assumir que preparou tudo de <xref
linkend="boot-dev-select"/> e <xref linkend="boot-usb-files"/>.  Agora
apenas ligue sua memory stick USB em algum conector USB livre e reinicie
o computador. O sistema deverá inicializar e você verá o aviso de 
<prompt>boot:</prompt>. Lá você poderá entrar com argumentos 
opcionais de partida ou apenas teclar &enterkey;.

</para><para>

Caso seu computador não suporte a inicialização através de dispositivos de 
memória USB, ainda será possível usar um disquete simples para a partida
inicial e então usar o USB. Inicialize em seu sistema como descrito em 
<xref linkend="floppy-boot"/>; o kernel em seu disquete de partida deverá 
detectar sua memória USB stick automaticamente. Então quando perguntado 
pelo disquete raíz, simplesmente tecle &enterkey;. Você deverá ver o &d-i; 
iniciando.
</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="floppy-boot">
  <title>Inicialização Através de Disquetes</title>
  
<para>

Você terá que copiar as imagens de disquetes que precisa e as criadas
como é mostrado em <xref linkend="create-floppy"/>.
<!-- missing-doc FIXME Se precisar, você também pode alterar o disquete 
de partida, veja <xref linkend="rescue-replace-kernel"/>. -->

</para><para>

Para inicializar a partir de um disquete de instalação, coloque o 
disquete na unidade de disquetes primária, desligue o seu sistema
(da forma que deve ser feita) então ligue-o.

</para><para>

Para fazer a instalação a partir de uma unidade LS-120 (versão ATAPI), 
com um conjunto de disquetes, você precisará especificar uma 
localização virtual para o dispositivo de disquetes. Isto é feito com 
o argumento de inicialização <emphasis>root=</emphasis>, apontando
para o dispositivo ide que será mapeado. 
Por exemplo, se sua unidade LS-120 estiver conectada como primeiro dispositivo
IDE (master) no segundo cabo, você deverá entrar com
<userinput>linux root=/dev/hdc</userinput> no aviso de inicialização.
A instalação a partir do LS-120 é somente suportada por kernels da versão
2.4 e superiores.

</para><para>

Note que em algumas máquinas, as teclas <keycombo><keycap>Control</keycap>
<keycap>Alt</keycap> <keycap>Delete</keycap></keycombo> não reiniciam
de forma adequada sua máquina, desta forma é recomendável um 
"hard" reboot. Caso estiver instalando a partir de um sistema 
operacional existente (e.g. de um sistema DOS) você não terá 
escolha. Caso contrário, faça uma reinicialização rígida quando
inicializar (reset).

</para><para>

A unidade de disquetes será acessada, e você verá uma tela que 
é uma introdução ao disquete de recuperação e finaliza com a 
linha  <prompt>boot:</prompt>.

</para><para>

Assim que pressionar a tecla &enterkey;, você deverá ver a mensagem
<computeroutput>Loading...</computeroutput>, seguido de
<computeroutput>Uncompressing Linux...</computeroutput>, e
então uma tela cheia de informações sobre o hardware encontrado
em seu sistema. Mais informações sobre esta fase do processo
de inicialização pode ser encontrada mais abaixo em 
<xref linkend="kernel-msgs"/>.

</para><para>

Após inicializar a partir do disquete de inicialização, o disquete 
raíz será solicitado. Insira o disquete raíz e pressione
a tecla &enterkey;, e seu conteúdo será carregado para a memória. 
O programa de instalação <command>debian-installer</command> será 
automaticamente carregado.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="boot-tftp"><title>Inicialização com o TFTP</title>
 
&boot-installer-intro-net.xml;
 
<para>
Existem vários métodos de inicializar através de TFTP na plataforma i386
</para>

<sect3><title>Placas de Rede ou Placas mãe que suportam o PXE</title>
<para>
É possível que sua placa de rede ou placa mãe tenha o recurso de inicialização
através do PXE.
Esta é uma reimplementação da <trademark class="trade">Intel</trademark> da
inicialização usando o protocolo TFTP. Se tiver, você poderá ser capaz de 
configurar sua BIOS para inicializar através da rede.

</para>
</sect3>

<sect3><title>Placa de Interface de Rede com o boot através da rede</title>
<para>
Pode ser que sua placa de rede tenha a funcionalidade de 
inicializar via TFTP.
</para><para condition="FIXME">
Conte-nos na <email>&email-debian-boot-list;</email> (em inglês) como fez para 
gerencia-lo. Leia este documento para mais informações.
</para>
</sect3>

<sect3><title>Etherboot</title>
<para>
O <ulink url="http://www.etherboot.org">projeto etherboot</ulink>
oferece disquete de partida e até mesmo ROMS de inicialização que
fornecem suporte de inicialização usando o protocolo TFTP.
</para>
</sect3>
</sect2>


  <sect2 arch="i386"><title>Parâmetros de inicialização para i386</title>
<para>

Quando o programa de instalação foi iniciado, você verá o aviso de 
boot <prompt>boot:</prompt>. Você poderá fazer duas coisas no 
aviso de <prompt>boot:</prompt>: Pressionar as teclas de função de 
<keycap>F1</keycap> até <keycap>F10</keycap> para ver as páginas 
que contém informações úteis ou pressionar <keycap>Enter</keycap> 
para iniciar o sistema.


</para><para>

Informações sobre que parâmetros de inicialização podem ser úteis, são
encontradas pressionando-se as teclas <keycap>F3</keycap> até <keycap>F7</keycap>.  
Se adicionar qualquer parâmetro na linha de boot, tenha certeza de digitar o 
método de inicialização (o padrão é <userinput>linux</userinput>) e um espaço separando-o do segundo parâmetro (e.g.,<userinput>linux floppy=thinkpad</userinput>). 
Se simplesmente pressionar &enterkey;, é a mesma coisa que digitar 
<userinput>linux</userinput> sem qualquer parâmetro especial.

</para><para>


Alguns sistemas tem os disquetes com "DCLs invertidas". Caso 
obter erros de leitura a partir do disquete, até mesmo sabendo
que o disquete está em bom estado, tente o parâmetro 
<userinput>floppy=thinkpad</userinput>.

</para><para>

Em alguns sistemas, tal como o IBM PS/1 ou ValuePoint (que tem 
controladores de disco ST-506), a unidade IDE poderá não ser 
corretamente reconhecida. Novamente, tente primeiro a 
inicialização sem parâmetros e veja se a unidade IDE é 
reconhecida adequadamente. Caso não seja, determine a geometria
de sua unidade (cilindros, cabeças e setores), e use o parâmetro
<userinput>hd=<replaceable>cilindros</replaceable>,<replaceable>cabeças</replaceable>,<replaceable>setores</replaceable></userinput>.

</para><para>

Caso tenha uma máquina muito antiga e o kernel trava após mostrar
a mensagem <computeroutput>Checking 'hlt' instruction...</computeroutput>, então
você deverá tentar usar o argumento de inicialização <userinput>no-hlt</userinput>,
que desativa este teste.

</para><para>

Caso sua tela comece a mostrar uma foto distorcida enquanto o 
kernel inicia, eg. totalmente branca, totalmente preta ou 
alguma bagunça colorida, seu sistema poderá ter uma placa
de video problemática que não muda para o modo frame buffer de 
forma adequada. Então você poderá usar o argumento de inicialização
<userinput>debian-installer/framebuffer=false</userinput> ou
<userinput>video=vga16:off</userinput> para desativar o console
frame buffer. Somente o idioma inglês estará disponível devido a 
características limitadas do console. Veja <xref linkend="boot-parms"/> 
para detalhes.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="i386">
  <title>O sistema trava durante a fase de configuração do PCMCIA</title>

<para>

Alguns modelos de notebooks produzidos pela Dell são conhecidos por travar
quando a detecção de dispositivos PCMCIA tenta acessar algum endereço de 
hardware. Outros notebooks podem mostrar problemas parecidos. Se este
problema acontecer com você e não precisar do suporte a PCMCIA durante a 
instalação, você poderá desativar o PCMCIA usando o parâmetro de inicialização
<userinput>hw-detect/start_pcmcia=false</userinput>. Você pode então configurar 
o PCMCIA após a instalação ser completada e excluir a faixa de recursos que 
está causando o problema.
</para><para>

Alternativamente você pode iniciar o programa de instalação no modo
avançado. O programa de instalação lhe solicitará para entrar com as
opções de faixa de recursos de seu hardware. Por exemplo, se tiver um dos
modelos de notebooks Dell mencionados acima, você poderá entrar com o 
parâmetro <userinput>exclude port 0x800-0x8ff</userinput>. Existe uma lista
de opções de faixa no link <ulink
url="http://pcmcia-cs.sourceforge.net/ftp/doc/PCMCIA-HOWTO-1.html#ss1.12">System
resource settings section of the PCMCIA HOWTO</ulink>. Note que você terá que omitir
as vírgulas, se existirem, quando passar um valor para o programa de instalação.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386">
  <title>O sistema trava durante a carga dos módulos USB</title>
<para>

O kernel normalmente tenta instalar os módulos USB e o controlador de teclado
USB para suportar padrões USB não padrões. No entanto, existem alguns 
sistemas USB defeituosos onde o driver trava no momento que é carregado. 
Uma solução possível pode ser desativando o controlador USB no setup de sua 
placa mãe. Outra solução é passar o parâmetro 
<userinput>debian-installer/probe/usb=false</userinput> no aviso de boot, que 
impedirá que os módulos sejam carregados.


</para>
  </sect2>





