<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 24663 -->
<!-- Obs de Gleydson -  Seja quem for que está escrevendo sobre IA-64 no manual original, 
     precisa melhorar os textos. Estou fazendo o possível para tentar deixa-los 
     claros na tradução e depois corrigir erros no original -->

  <sect2 arch="ia64"><title>Inicializando através de um CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

  <note>
  <title>Conteúdo do CD</title>

<para>

Existem três variações básicas dos CDs de instalação da Debian.
O CD <emphasis>Cartão de Visita</emphasis> possui um conjunto mínimo
de instalação que caberá em uma pequena mídia de CD.
Este CD requer uma conexão de rede para instalar o resto do 
sistema básico e criar um sistema utilizável.
O CD <emphasis>Instalação via Rede</emphasis> tem todos os pacotes da 
instalação do sistema básico mas requer uma conexão de rede com um 
mirror da Debian para instalar pacotes extras que deseja para instalar
um sistema completo.
O conjunto de CDs da Debian pode instalar um sistema completo a partir de 
uma grande variedade de pacotes sem precisar acessar a rede.
</para>
  </note>

<para>

A arquitetura IA-64 utiliza a próxima geração da Interface de Firmware
Extensível (EFI) fabricada pela Intel.
Ao invés de saber um pouco sobre o dispositivo de inicialização assim 
como a BIOS x86 e um pouco sobre a tabela de partição e MBR (master boot 
record), o EFI pode ler e gravar arquivos para partições de discos
formatadas com o sistema FAT16 e FAT32.
Isto simplifica o processo de inicialização do sistema.
O gerenciador de partida do sistema e a firmware EFI que o 
suportam, tem um sistema de arquivos completo para armazenar os arquivos
necessários para a inicialização da máquina.
Isto significa que o sistema de discos em um sistema IA64 tem uma partição 
de discos dedicada ao EFI ao invés de um MBR ou bloco de inicialização simples
como o existente em sistemas convencionais.

</para><para>

O CD do Debian Installer contém uma partição EFI pequena onde estão localizados o 
gerenciador de partida <command>ELILO</command>, seu arquivo de configuração, o 
kernel de instalação e sistema de arquivos iniciais (initrd).

O sistema em execução também contém uma partição EFI aonde os arquivos necessários
para a inicialização do sistema residem. Estes arquivos são lidos a partir do 
interpretador de comandos EFI, como descrito abaixo.

</para><para>

A maioria dos detalhes sobre como o <command>ELILO</command> carrega e 
inicia o sistema são transparentes para o programa de instalação do sistema.
No entanto, o programa de instalação precisa configurar uma partição EFI antes
de instalar o sistema básico. Caso contrário, a instalação do <command>ELILO</command>
falhará, tornando o sistema não inicializável.
A partição EFI é alocada e formatada no passo de particionamento da instalação, 
antes de carregar quaisquer pacotes a partir do disco de sistema. A tarefa de 
particionamento também verifica se uma partição EFI está presente antes de 
permitir a continuidade do processo de instalação.

</para><para>

O gerenciador de partida EFI é mostrado como último passo da 
inicialização da firmware. Ele mostra uma lista de menus aonde o 
usuário pode selecionar uma opção. Dependendo do modelo do sistema
e de que outros softwares foram carregados, este menu poderá ser 
diferente de um sistema para outro. 
Devem existir pelo menos dois ítens de menu sendo mostrados,
<command>Boot Option Maintenance Menu</command> e
<command>EFI Shell (Built-in)</command>.
O uso da primeira opção é o método preferido, no entanto, se esta opção
não estiver disponível ou o CD não puder inicializar através dela, use 
a segunda opção.

</para>

  <warning>
  <title>IMPORTANTE</title>
<para>
O gerenciador de partida EFI selecionará uma ação padrão de 
inicialização, típicamente a primeira escolha do menu, dentro de um
número de segundos pré-configurado. Isto é indicado pela contagem 
regressiva no rodapé da tela. Assim que a contagem regressiva terminar 
e o sistema iniciar a ação padrão, você pode ter que reiniciar sua 
máquina para continuar a instalação. Caso a ação padrão seja o 
"EFI shell", você poderá retornar para o gerenciador de partida 
digitando <command>exit</command> no aviso de comandos do interpretador
de comandos.
</para>
  </warning>

  <sect3 arch="ia64" id="bootable-cd">
  <title>Opção 1: Booting from the Boot Option Maintenance Menu</title>
<para>

</para>

<itemizedlist>

<listitem><para>
Insira o CD na unidade de CD/DVD e reinicie a máquina. A 
firmware mostrará a página do gerenciador de partida EFI e 
o menu após completar sua inicialização do sistema.
</para></listitem>

<listitem><para>
Selecione <command>Boot Maintenance Menu</command> a partir do 
menu com as setas e pressione <command>ENTER</command>.
Isto mostrará um novo menu.
</para></listitem>

<listitem><para>
Selecione <command>Boot From a File</command> a partir do menu
com as setas do teclado e pressione <command>ENTER</command>.
Isto mostrará uma lista de dispositivos detectados pela firmware.
Você deverá ver duas linhas contendo ou o volume
<command>Debian Inst [Acpi ...</command> ou
<command>Removable Media Boot</command>.
Se examinar o resto da linha de menu, você verá que o dispositivo e 
informações sobre a controladora deverão ser os mesmos.
</para></listitem>

<listitem><para>
Você pode escolher ambas das entradas que se referem a unidade 
de CD/DVD.
Selecione a opção com as setas de teclado e pressione 
<command>ENTER</command>.
Se escolher <command>Removable Media Boot</command> a máquina
irá inicializar imediatamente a seqüência de pesquisa de inicialização.
Se escolher <command>Debian Inst [Acpi ...</command>, ele mostrará uma 
listagem de diretório da porção inicializável do CD, requerendo que 
vá para o próximo passo (adicional).
</para></listitem>

<listitem><para>
Você somente precisará fazer este passo se 
escolher
<command>Debian Inst [Acpi ...</command>.
A listagem de diretório também mostrará
<command>[Treat like Removable Media Boot]</command> próximo a última 
linha.
Selecione esta linha com as setas do teclado e pressione <command>ENTER</command>.
Isto iniciará a seqüência de inicialização.
</para></listitem>

</itemizedlist>

<para>

Estes passos iniciam o gerenciador de partida da Debian que irá 
mostrar uma página de menu aonde poderá selecionar um kernel de 
inicialização e suas opções. Vá até o passo onde pode selecionar
o kernel de inicialização e opções.

</para>
  </sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="boot-with-efi">
  <title>Option 2: Booting from the EFI Shell</title>
<para>

Se, por alguma razão, a opção 1 não for completada com sucesso, 
reinicie a máquina e quando a tela do gerenciador de partida EFI
aparecer, deverá ser mostrada uma opção chamada 
<command>EFI Shell [Built-in]</command>(interpretador de comandos
EFI [embutido]). Inicialize a partir do CD de instalação da Debian
com os seguintes passos:

</para>

<itemizedlist>

<listitem><para>
Insira o CD na unidade de CD/DVD e reinicie a máquina. A 
firmware mostrará uma página do gerenciador de partida EFI 
e um menu após completar a inicialização do sistema.
</para></listitem>

<listitem><para>
Selecione <command>EFI Shell</command> a partir do menu com as 
setas de teclado e pressione <command>ENTER</command>.
O interpretador de comandos EFI procurará em todos os dispositivos inicializáveis
e os mostrará na console antes de mostrar seu aviso de comandos. As partições 
de inicializações reconhecidas nos dispositivos mostrarão um nome de dispositivo
de <filename>fs<replaceable>n</replaceable>:</filename>.
Todas as outras partições reconhecidas terão o nome
<filename>blk<replaceable>n</replaceable>:</filename>.
Caso inserir um CD antes de entrar na shell, levará alguns segundos até que possa
inicializar a unidade de CD.
</para>
</listitem>

<listitem><para>
Examine a saída a partir do interpretador de comandos procurando 
por uma unidade de CD-ROM. É mais provável que seja detectada como 
<filename>fs0:</filename> entretanto outros dispositivos com partições
inicializáveis também serão mostrados como
<filename>fs<replaceable>n</replaceable></filename>.
</para></listitem>

<listitem><para>
Entre com o parâmetro <command>fs<replaceable>n</replaceable>:</command> e pressione
<command>ENTER</command> para selecionar o dispositivo, onde <replaceable>n</replaceable> 
é o número da partição do CDROM. O interpretador de comandos mostrará agora o 
número da partição como seu aviso de comandos.
</para></listitem>

<listitem><para>
Digite <command>elilo</command> e pressione <command>ENTER</command>.
Isto iniciará a seqüência de partida.
</para></listitem>

</itemizedlist>

<para> 

Assim como a opção 1, estes passos iniciarão o gerenciador de partida 
da Debian que mostrará uma página de menu onde possa selecionar um 
kernel para inicialização e suas opções. Você também poderá entrar 
com o comando
<command>fs<replaceable>n</replaceable>:elilo</command> no interpretador de 
comandos. Continue para selecionar o kernel de inicialização e suas opções.

</para>

  </sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="serial-console">
  <title>Instalação usando um Console Serial</title>

<para>

Você pode optar por fazer a instalação usando um monitor e teclado ou 
usando uma conexão serial. Para usar a configuração de monitor/teclado, 
seleciona uma opção contendo a string [VGA console]. Para instalar
através de uma conexão serial, selecione uma opção contendo a 
string [<replaceable>BAUD</replaceable> baud serial console], aonde
<replaceable>BAUD</replaceable> é a velocidade de sua console serial. Os 
ítens de menus para as configurações de taxa baud mais típicas em 
ttyS0 estão pré-definidas.

</para><para>

Na maioria das circunstâncias, você precisará fazer com que o programa
de instalação utilize a mesma taxa baud de sua conexão com a console EFI.
Se não estiver seguro de qual é a configuração, você pode obtê-la usando
o comando <command>baud</command> no interpretador de comandos do EFI.

</para><para>

Caso não exista uma opção disponível que esteja configurada para o 
dispositivo serial ou taxa baud que deseja usar, você pode substituir
a configuração de console por uma das opções de menu existentes. Por 
exemplo, para usar uma taxa de console de 57600 através de um dispositivo
ttyS1, enter com o parâmetro
<command>console=ttyS1,57600n8</command> na janela de texto 
<classname>Boot:</classname>.

</para>

<note><para>
A maioria das máquinas IA-64 vem com uma configuração padrão de console baud de 
9600. Esta configuração é bem lenta, e o processo normal de instalação levará um 
tempo significativo para desenhar cada tela. Você deverá considerar ou 
aumentar a taxa baud usada para fazer a instalação ou realizar uma 
instalação usando o modo texto. Veja o menu de ajuda <classname>Params</classname>
por instruções de como iniciar o programa de instalação em modo texto.
</para></note>

<warning><para>
Caso selecionar um tipo de console incorreto, você será capaz de 
selecionar o e kernel e entrar com parâmetros, mas ambas a tela e 
sua entrada padrão irão desaparecer assim que o kernel for iniciado, 
será necessário que reinicie antes de começar a instalação.
</para></warning>
  </sect3>
 
  <sect3 arch="ia64" id="kernel-option-menu">
  <title>Selecionando o Kernel de Inicialização e Opções</title>

<para>

O gerenciador de partida mostrará um formulário com uma lista
de opções de menu e uma janela de textos com o aviso 
<classname>Boot:</classname>.
As setas de teclado selecionam um ítem do menu e qualquer 
texto digitado no teclado aparecerá na janela de textos. Também
existem telas de ajdua que podem ser mostradas pressionando-se 
a tecla de função apropriada. A tela de ajuda <classname>General</classname> 
explica as escolhas de menu e a tela <classname>Params</classname> 
as opções comuns de linha de comando.

</para><para>

Consulte a tela de ajuda <classname>General</classname> para obter uma 
descrição dos kernels e modos de instalação mais apropriados para sua 
instalação.
Você também deverá consultar <xref linkend="boot-parms"/> abaixo para 
qualquer parâmetro adicional que deseja usar na janela de texto 
<classname>Boot:</classname>.

A versão do kernel que escolher seleciona a versão do kernel que será usada 
para ambos o processo de instalação e após o sistema instalado. Caso encontrar problemas
relacionados com o kernel durante a instalação, você pode também ter o mesmo problema
com o sistema recém instalado. Os seguintes dois passos selecionarão e iniciarão a 
instalação:

</para>

<itemizedlist>

<listitem><para>
Selecione a versão do kernel e modo de instalação mais
apropriados a suas necessidades com as setas.
</para></listitem>

<listitem><para>

Entre com qualquer parâmetro de inicialização digitando no teclado.
O texto será mostrado diretamente na janela de texto. Este é o lugar aonde 
os parâmetros do kernel (tal como configurações de console serial) são 
especificados.
</para></listitem>

<listitem><para>
Pressione <command>ENTER</command>. Isto carregará e iniciará o kernel.
O kernel irá mostrar suas mensagens de inicialização padrões seguidas 
pela primeira tela do programa de instalação da Debian.
</para></listitem> 

</itemizedlist>

<para>

Vá até o próximo capítulo para continuar a instalação a partir do passo
aonde configura a localização de idioma, rede e partições de disco.

</para>

  </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="ia64" id="boot-tftp"><title>Inicialização através do TFTP</title>

<para>
A inicialização de um sistema IA64 através da rede é parecido 
com o usado pelo CD. A única diferença e de como o kernel da 
instalação é carregado. O gerenciador de partida EFI pode carregar e 
iniciar programas a partir de um servidor da rede. Assim que o kernel
for carregado e iniciar, a instalação do sistema prosseguirá através
dos mesmos passos usados na instalação através do CD com a 
exceção de que os pacotes da instalação do sistema básico serão 
carregados através da rede ao invés da unidade de CD.

</para>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

A inicialização através da rede em sistemas ia64 requerem duas ações 
específicas de arquitetura. Uma no servidor de inicialização, o DHCP e 
TFTP devem ser configurados para entregar o <command>elilo</command>.
Nos clientes, uma opção de inicialização nova deve ser definida no gerenciador
de partida EFI para permitir a inicialização através da rede.

</para>

  <sect3 arch="ia64" id="boot-tftp-server">
  <title>Configurando o Servidor</title>
<para>

Uma entrada TFTP recomendada para a inicialização de um sistema ia64 via 
rede se parece com esta:

<informalexample><screen>
host mcmuffin {
        hardware ethernet 00:30:6e:1e:0e:83;
        fixed-address 10.0.0.21;
        filename "debian-installer/ia64/elilo.efi";
}

</screen></informalexample>

Note que o objetivo é ter o <command>elilo.efi</command> sendo executado no 
cliente.

</para><para>

Descompacte o arquivo <filename>netboot.tar.gz</filename> no diretório usado
como sistema de arquivos raíz do seu servidor tftp. Diretórios tftp raíz 
típicos incluem o <filename>/var/lib/tftp</filename> e <filename>/tftpboot</filename>.
Isto criará uma árvore de diretórios do <filename>debian-installer</filename> 
contendo os arquivos de inicialização para um sistema IA-64.

</para><para>

<informalexample><screen>
# cd /var/lib/tftp
# tar xvfz /home/user/netboot.tar.gz
./
./debian-installer/
./debian-installer/ia64/
[...]
</screen></informalexample>

O arquivo <filename>netboot.tar.gz</filename> contém um arquivo
<filename>elilo.conf</filename> que deve funcionar para a maioria das configurações.
No entanto, você precisará fazer modificações neste arquivo, sendo encontrado dentro
do diretório <filename>debian-installer/ia64/</filename>.

É possível ter diferentes arquivos de configuração para clientes diferentes
usando o endereço IP do cliente como prefixo em hexadecimal com a extensão
<filename>.conf</filename> ao invés de <filename>elilo.conf</filename>.
Veja a documentação que acompanha o pacote <classname>elilo</classname> para 
detalhes

</para>
  </sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="boot-tftp-client">
  <title>Configurando o Cliente</title>
<para>

Para configurar o suporte a inicialização TFTP no cliente, entre no 
EFI e entre no ítem de menu <guimenu>Boot Option Maintenance Menu</guimenu>.

<itemizedlist>
<listitem><para>

Add a boot option (Adicionar uma opção de partida).

</para></listitem>
<listitem><para>

Você deverá ver uma ou mais linhas com o texto
<guimenuitem>Load File [Acpi()/.../Mac()]</guimenuitem>.  Se mais 
de uma destas linhas existem, escolha uma que contém o endereço MAC
da interface de onde estará inicializando. Use as setas de teclado
para destacar sua escolha, então pressione enter.

</para></listitem>
<listitem><para>

De o nome <userinput>Netboot</userinput> ou algo parecido, salve e 
retorne para o menu de opções de inicialização.  

</para></listitem>
</itemizedlist>

Você deverá ver a nova opção de inicialização que criou e selecionando-a
deverá iniciar as requisições DHCP, fazendo com que o TFTP carregue o 
arquivo <filename>elilo.efi</filename> a partir do servidor.

</para><para>

O gerenciador de partida mostrará seu interpretador de comandos após
baixar e processar seu arquivo de configuração. Neste ponto, a instalação
seguirá com os mesmos passos do que a instalação via CD. Selecione uma opção
de partida como mostrado acima e quando o kernel se instalar através da 
rede, ele iniciará o programa de instalação da Debian.

</para><para>

Vá até o próximo capítulo para continuar a instalação aonde configurou 
o locale do idioma, rede e partições de disco.

</para>
  </sect3>
  </sect2>
