<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 1.7 -->

  <sect2 arch="m68k"><title>Inicializando através de um Disco Rígido</title>

&boot-installer-intro-hd.xml;

  </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Inicializando através do AmigaOS</title>
<para>

No <command>Workbench</command>, inicie a instalação do Linux 
dando um clique duplo no ícone <guiicon>StartInstall</guiicon> do 
diretório <filename>debian</filename>.

</para><para>

Você poderá precisar pressionar a tecla &enterkey; duas vezes após
o programa Amiga Installer mostrar algumas mensagens de depuração em 
uma janela. Após isto, a tela se tornará cinza, então se passarão 
alguns segundos de espera. Após isto, uma tela preta com um 
texto branco será mostrada, mostrando as mensagens de depuração
do kernel. Estas mensagem podem rolar muito rápido para poder lê-las, 
mas isso é normal. Após alguns segundos, o programa de instalação 
deverá iniciar automaticamente, assim você poderá continuar em 
<xref linkend="init-config"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k"><title>Inicializando através do Atari TOS</title>
<para>

No desktop GEM, inicie o processo de instalação do Linux dando
um clique duplo no ícone <guiicon>bootstra.prg</guiicon> do diretório
<filename>debian</filename> e clicando em <guibutton>Ok</guibutton> 
na caixa opções da caixa de diálogo program.

</para><para>

Você poderá precisar pressionar a tecla &enterkey; após o programa
de inicialização do Atari mostrar algumas mensagens de depuração na 
janela. Após isto, a tela se tornará cinza e uma demora de alguns 
segundos. Após isso, uma tela preta com texto branco será mostrada,
mostrando as mensagens de depuração do kernel. É normal se estas mensagens
rolem rapidamente na tela. Após alguns segundos, o programa de instalação
deverá iniciar automaticamente, você então poderá continuar seguindo os
passos em <xref linkend="init-config"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k"><title>Inicializando através do MacOS 68k</title>
<para>

No desktop MacOS, inicie o processo de instalação do Linux
dando um clique duplo no ícone <guiicon>Penguin Prefs</guiicon> do
diretório <filename>debian</filename>. O programa de inicialização
<command>Penguin</command> será mostrado. Vá até o item
<guimenuitem>Settings</guimenuitem> do menu
<guimenu>File</guimenu>, clique na tab
<guilabel>Kernel</guilabel>. Selecione o kernel
(<filename>linux.bin</filename>) e a imagem de disco raíz
(<filename>root.bin</filename>) do diretório
<filename>debian</filename> clicando nos botões correspondentes
no lado superior direito e navegando pelos diálogos e selecionando os 
arquivos. Feche o diálogo <guilabel>Settings</guilabel>, salve as 
configurações e inicie o programa de partida usando o item
<guimenuitem>Boot Now</guimenuitem> do menu
<guimenu>File</guimenu>.

</para><para>

O inicializador <command>Penguin</command> mostrará algumas mensagens
de depuração na janela. Após isto, a tela se tornará cinza, isso levará
alguns segundos. Após isto, uma tela preta aparecerá com texto 
branco com todas as mensagens de depuração do kernel. Estas mensagens
poderão rolar rápidas demais para poder lê-las, não se preocupe. Após
alguns segundos, o programa de instalação iniciará automaticamente, então
poderá continuar seguindo os passos de <xref linkend="init-config"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k"><title>Inicialização através de um CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<para>

Atualmente, a única sub-arquitetura &arch-title; que suporta a 
inicialização através de CD-ROM é o BVME6000. O caminho mais fácil
é usar o <ulink url="&url-debian-cd-vendors;">conjunto de CDs da Debian</ulink>. 
Por favor insira seu CD, reinicie e prossiga até o próximo capítulo.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="boot-tftp"><title>Inicializando através do TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

Após inicializar nos sistemas VMEbus você será presenteado com o 
aviso de comando <prompt>Boot:</prompt>. Neste aviso de comando
entre com um dos seguintes comandos para iniciar o Linux e 
começar a instalação propriamente dita da Debian usando a emulação
de terminal vt102:

<!-- Por causa das definições &enterkey; usam <keycap>,    -->
<!-- nós usamos <screen> ao invés de <userinput> nesta lista -->

<itemizedlist>
<listitem><para>

digite <screen>i6000 &enterkey;</screen> para instalar em um BVME4000/6000

</para></listitem>
<listitem><para>

digite <screen>i162 &enterkey;</screen> para instalar em um MVME162

</para></listitem>
<listitem><para>

digite <screen>i167 &enterkey;</screen> para instalar em um MVME166/167

</para></listitem>
    </itemizedlist>

</para><para>

Você adicionalmente poderá adicionar esta string
<screen>TERM=vt100</screen> para usar a emulação de terminal vt100,
e.g., <screen>i6000 TERM=vt100 &enterkey;</screen>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="boot-from-floppies">
  <title>Inicializando através de Disquetes</title>
<para>

Para a maioria das arquiteturas m68k, a inicialização através de um 
sistema de arquivos locais é o método recomendado.

</para><para>

A inicialização através do disquete de partida é somente suportada para Atari e
VME (com um disquete SCSI no VME) atualmente. 

</para>
 </sect2>


  <sect2 arch="m68k"><title>Limitações do Macintosh</title>
<para>

No caso do Macintosh, você deverá manter o sistema Mac original e 
inicializar através dele. É <emphasis>essencial</emphasis> que, durante
a inicialização do MacOS em preparação do Penguin linux loader, você 
deverá pressionar a tecla <keycap>shift</keycap> pressionada para 
evitar que as extensões sejam carregadas. Se não usar o MacOS exceto
para carregar o Linux, você poderá fazer a mesma coisa removendo todas
as extensões e painéis de controle da pasta de sistema do Mac. 
Caso contrário, as extensões podem continuar funcionando e causar
problemas aleatórios com o kernel do linux em execução.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k"><title>Parâmetros de Inicialização do Penguin</title>
<para>

No programa de inicialização Penguin, escolha <guimenu>File</guimenu> -&gt;
<guimenuitem>Settings...</guimenuitem>, então mude para a tab
<guilabel>Options</guilabel>. Os parâmetros de inicialização podem ser digitados
na próxima área de texto. Caso sempre deseje usar estas configurações, 
selecione <guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Save Settings as
Default</guimenuitem>.

</para>
  </sect2>
