<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 19278 -->

  <sect2 arch="m68k"><title>Inicializando através de um Disco Rígido</title>

&boot-installer-intro-hd.xml;
<para>

O único método de isntalaçõa para &arch-title; amiga e mac é através do 
disco rígido. Esta também é uma opçõa para atari &arch-title;. <emphasis>Em 
outras palavras o cdrom não é inicializável.</emphasis> Estas subarquiteturas
tem a opção de três diferentes discos na memória ram: <filename>cdrom</filename> 
(<filename>root.bin</filename> em um cdrom), 
<filename>hd-media</filename>, e
<filename>nativehd</filename>. Estas imagens de discos ram se diferem apenas pela
fonte de arquivos usaa na instalação de pacotes. O ramdisk 
<filename>cdrom</filename> usa um cdrom para obter pacotes do debian-installer. O 
disco ram <filename>hd-media</filename> usa um arquivo de imagem iso de um 
cdrom a partir de um disco rígido. Finalmente, o <filename>nativehd</filename> 
usa a rede para instalar pacotes.

</para><para>

Algumas subarquiteturas &arch-title; tem a opção de inicialização para ambos os 
kernels do Linux 2.4.x ou 2.2.x e discos ram associados. Quando tal escolha 
está disponível, tente primeiro o kernel 2.4.x e o disco ram associado. Os M68k
não possui um kernel 2.4.x funcional.

</para><para>

Tenha certeza que <userinput>root=/dev/ram</userinput> é um de seus parâmetros
do kernel. O amiga e atari atualmente não funcionam com o bogl, assim se 
você estiver vendo erros no bogl, você precisará adicionar o parâmetro
de inicialização do kernel <userinput>debian-installer/framebuffer=false</userinput>.
</para><para>

Se estiver usando um kernel do linux 2.2.x, então você deverá se assegurar que 
está usando um disco ram construído para acomoda-lo, veja 
<ulink url="&disturl;/main/installer-&architecture;/current/images/MANIFEST">MANIFESTO</ulink>. Você também precisará do parâmetro do kernel &ramdisksize;.

</para><para>

Se estive tenod problemas, veja 
<ulink url="&url-m68k-cts-faq;">cts's &arch-title; debian-installer FAQ</ulink>.

</para>


  </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Inicializando através do AmigaOS</title>
<para>

No <command>Workbench</command>, inicie a instalação do Linux 
dando um clique duplo no ícone <guiicon>StartInstall</guiicon> do 
diretório <filename>debian</filename>.

</para><para>

Você poderá precisar pressionar a tecla &enterkey; duas vezes após
o programa Amiga Installer mostrar algumas mensagens de depuração em 
uma janela. Após isto, a tela se tornará cinza, então se passarão 
alguns segundos de espera. Após isto, uma tela preta com um 
texto branco será mostrada, mostrando as mensagens de depuração
do kernel. Estas mensagem podem rolar muito rápido para poder lê-las, 
mas isso é normal. Após alguns segundos, o programa de instalação 
deverá iniciar automaticamente, assim você poderá continuar em 
<xref linkend="d-i-intro"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k"><title>Inicializando através do Atari TOS</title>
<para>

No desktop GEM, inicie o processo de instalação do Linux dando
um clique duplo no ícone <guiicon>bootstra.prg</guiicon> do diretório
<filename>debian</filename> e clicando em <guibutton>Ok</guibutton> 
na caixa opções da caixa de diálogo program.

</para><para>

Você poderá precisar pressionar a tecla &enterkey; após o programa
de inicialização do Atari mostrar algumas mensagens de depuração na 
janela. Após isto, a tela se tornará cinza e uma demora de alguns 
segundos. Após isso, uma tela preta com texto branco será mostrada,
mostrando as mensagens de depuração do kernel. É normal se estas mensagens
rolem rapidamente na tela. Após alguns segundos, o programa de instalação
deverá iniciar automaticamente, você então poderá continuar seguindo os
passos em <xref linkend="d-i-intro"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k"><title>Inicializando através do MacOS 68k</title>
<para>

Os Macs requerem o gerenciador de partida <command>Penguin</command>. 
Se não souber trabalhar com um arquivo <command>Stuffit</command>, o 
&penguin19.hfs; é uma imagem de disco com o <command>Penguin</command> 
descompactado. 
<xref linkend="create-floppy"/> descreve como realizar a cópia desta
imagem para um disquete.

</para><para>


No desktop MacOS, inicie o processo de instalação do Linux
dando um clique duplo no ícone <guiicon>Penguin Prefs</guiicon> do
diretório <filename>Penguin</filename>. O programa de inicialização
<command>Penguin</command> será mostrado. Vá até o item
<guimenuitem>Settings</guimenuitem> do menu
<guimenu>File</guimenu>, clique na tab
<guilabel>Kernel</guilabel>. Selecione o kernel
(<filename>vmlunuz</filename>) e a imagem de disco raíz
(<filename>initrd.gz</filename>) do diretório
<filename>install</filename> clicando nos botões correspondentes
no lado superior direito e navegando pelos diálogos e selecionando os 
arquivos. Feche o diálogo <guilabel>Settings</guilabel>, salve as 
configurações e inicie o programa de partida usando o item
<guimenuitem>Boot Now</guimenuitem> do menu
<guimenu>File</guimenu>.

</para><para>

O inicializador <command>Penguin</command> mostrará algumas mensagens
de depuração na janela. Após isto, a tela se tornará cinza, isso levará
alguns segundos. Após isto, uma tela preta aparecerá com texto 
branco com todas as mensagens de depuração do kernel. Estas mensagens
poderão rolar rápidas demais para poder lê-las, não se preocupe. Após
alguns segundos, o programa de instalação iniciará automaticamente, então
poderá continuar seguindo os passos de <xref linkend="d-i-intro"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k"><title>Parâmetros de inicialização do Penguin</title>
<para>
No programa de inicialização Pengun, selecione <guimenu>File</guimenu> -&gt;
<guimenuitem>Settings...</guimenuitem>, então vá até a tab
<guilabel>Options</guilabel>. Os parâmetros de inicialização podem ser digitados
na área de entrada de textos. Se sempre deseja usar estas configurações, 
selecione <guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Save Settings as
Default</guimenuitem>.

</para>
  </sect2>
 
  <sect2 arch="m68k"><title>Limitações do Macintosh</title>

<para>
No caso do Macintosh, você deverá manter o sistema Mac original e 
inicializar através dele. É <emphasis>essêncial</emphasis> que, 
durante a inicialização do MacOS para preparar o gerenciador de 
partida Penguin, você mantenha pressionada a tecla <keycap>shift</keycap> 
para prevenir que as extensões sejam carregadas. Se você não vai usar o 
MacOS, exceto para carregar o linux, você pode fazer a mesma coisa removendo
as extensões e painéis de controle da pasta de sistemas do Mac. Caso contrário
as extensões podem ser deixadas rodando e causar probleas aleatórios com o kernel
do Linux que estiver sendo executado.

</para>
&boot-installer-intro-cd.xml;
  </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Booting from a CD-ROM</title>
<para>


Atualmente, a única sub-arquitetura &arch-title; que suporta a 
a inicialização através do CD-ROM é o BVME6000. 

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="boot-tftp"><title>Inicializando através do TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

Após inicializar nos sistemas VMEbus você será presenteado com o 
aviso de comando <prompt>Boot:</prompt>. Neste aviso de comando
entre com um dos seguintes comandos para iniciar o Linux e 
começar a instalação propriamente dita da Debian usando a emulação
de terminal vt102:

<!-- Por causa das definições &enterkey; usam <keycap>,    -->
<!-- nós usamos <screen> ao invés de <userinput> nesta lista -->

<itemizedlist>
<listitem><para>

digite <screen>i6000 &enterkey;</screen> para instalar em um BVME4000/6000

</para></listitem>
<listitem><para>

digite <screen>i162 &enterkey;</screen> para instalar em um MVME162

</para></listitem>
<listitem><para>

digite <screen>i167 &enterkey;</screen> para instalar em um MVME166/167

</para></listitem>
    </itemizedlist>

</para><para>

Você adicionalmente poderá adicionar esta string
<screen>TERM=vt100</screen> para usar a emulação de terminal vt100,
e.g., <screen>i6000 TERM=vt100 &enterkey;</screen>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="boot-from-floppies">
  <title>Inicializando através de Disquetes</title>
<para>

Para a maioria das arquiteturas &arch-title;, a inicialização através de um 
sistema de arquivos locais é o método recomendado.

</para><para>

A inicialização através do disquete de partida é somente suportada para Atari e
VME (com um disquete SCSI no VME) atualmente. 

</para>
 </sect2>

