<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 20629 -->

  <sect2 arch="m68k"><title>Selecionando um Método de Instalação</title>
<para>

Algumas sub-arquiteturas &arch-title; tem a opção de fazer a inicialização ou 
usando um kernel do Linux 2.4.x ou 2.2.x. Quando tal escolha existe, tente o 
kernel do Linux 2.4.x. O programa de instalação também requer pouca memória quando 
utiliza o kernel 2.4.x pois o suporte ao kernel 2.2.x requer um disco ram de 
tamanho fixo enquanto o 2.4.x usa o tmpfs.

</para><para>

Se estiver usando um kernel do Linux versão 2.2.x, então se assegura de usar um 
disco ram com tamanho suficiente para acomoda-lo, veja <ulink url="&disturl;/main/installer-&architecture;/current/images/MANIFEST">MANIFEST</ulink>. Você também 
precisará do parâmetro do kernel &ramdisksize;.

</para><para>

Tenha certeza de que o parâmetro <userinput>root=/dev/ram</userinput> está entre os
parâmetros de seu kernel.

</para><para>

Se estiver tendo problemas, verifique o link
<ulink url="&url-m68k-cts-faq;">cts's &arch-title; debian-installer FAQ</ulink>.

</para>

<itemizedlist>
	<listitem><xref linkend="m68k-boot-amiga"/></listitem>
	<listitem><xref linkend="m68k-boot-atari"/></listitem>
	<listitem><xref linkend="m68k-boot-bvme6000"/></listitem>
	<listitem><xref linkend="m68k-boot-mac"/></listitem>
	<listitem><xref linkend="m68k-boot-mvme"/></listitem>
	<listitem><xref linkend="m68k-boot-q40"/></listitem>
</itemizedlist>


    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-amiga"><title>Amiga</title>
<para>

O único método disponível de instalação para o amiga é a partir do disco
rígido
(veja <xref linkend="m68k-boot-hd"/>).  
<emphasis>Em outras palavras, não é possível iniciar a partir do CD-ROM.</emphasis> 

</para><para>

O Amiga atualmente não funciona com o bogl, assim se estiver vendo
erros no bogl, você precisará adicionar o parâmetro
de inicialização do kernel <userinput>debian-installer/framebuffer=false</userinput>.

</para>
    </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-atari"><title>Atari</title>
<para>

O programa de instalação para o atari pode ser iniciado ou 
a partir da unidade de discos (veja <xref linkend="m68k-boot-hd"/>) ou através
de disquetes (veja <xref linkend="boot-from-floppies"/>).
<emphasis>Em outras palavras, não é possível inicializar a partir de um CD-ROM.</emphasis> 

</para><para>

O Atari atualmente não funciona com o bogl, se estiver vendo erros no bogl, você
precisará incluir um parâmetro do kernel
<userinput>debian-installer/framebuffer=false</userinput>.
	
</para>
    </sect3>
 
    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-bvme6000"><title>BVME6000</title>
<para>

O programa de instalação para o BVME6000 pode ser iniciado a partir de um CD-ROM
(veja <xref linkend="m68k-boot-cdrom"/>), disquete
(veja <xref linkend="boot-from-floppies"/>) ou através da rede
(veja <xref linkend="boot-tftp"/>).

</para>

    </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-mac"><title>Macintosh</title>
<para>

O único método de instalação disponível para o mac é 
através de um disco rígido (veja <xref linkend="m68k-boot-hd"/>).
<emphasis>Em outras palavras, não é possível fazer a inicialização
através de um CDROM.</emphasis> Os Macs também não tem um kernel 
2.4 funcional.

</para>
    </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-mvme"><title>MVME147 e MVME16x</title>
<para>

O programa de instalação para o MVEM147 e MVEM16x podem ser iniciados ou a 
partir de disquetes (veja <xref linkend="boot-from-floppies"/>) ou 
através da rede (veja <xref linkend="boot-tftp"/>).  
<emphasis>Em outras palavras, não é possível dar a partida através de um CD-ROM.</emphasis> 

</para>
    </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-q40"><title>Q40/Q60</title>
<para>

O único método de instalação disponível para o Q40/Q60 é 
através do disco rígido (veja <xref linkend="m68k-boot-hd"/>).
<emphasis>Em outras palavras, não é possível dar a partida através do CD-ROM.</emphasis> 

</para>
    </sect3>
 </sect2>



  <sect2 arch="m68k" id="m68k-boot-hd"><title>Inicializando através de um Disco Rígido</title>

&boot-installer-intro-hd.xml;

<para>
Pelo menos seis diferentes discos ram podem ser usados para inicialização
através do disco rígido, três tipos cada com e sem o suporte ao kernel 
do Linux 2.2.x (veja <ulink url="&disturl;/main/installer-&architecture;/current/images/MANIFEST">MANIFEST</ulink> para detalhes).

</para><para>

Os três tipos diferentes de discos ram são <filename>cdrom</filename>,
<filename>hd-media</filename> e <filename>nativehd</filename>. Estes 
discos ram se diferem somente com relação a origem de instalação
dos pacotes. O disco ram <filename>cdrom</filename> usa uma unidade de 
cdrom para obter os pacotes do debian-installer. O disco ram
<filename>hd-media</filename> usa um arquivo de imagem iso de CD 
que foi copiado para o disco rígido. Finalmente o disco ram 
<filename>nativehd</filename> usa a rede para instalar os pacotes.

</para>

<itemizedlist>
	<listitem><xref linkend="m68k-boothd-amiga"/></listitem>
	<listitem><xref linkend="m68k-boothd-atari"/></listitem>
	<listitem><xref linkend="m68k-boothd-mac"/></listitem>
	<listitem><xref linkend="m68k-boothd-q40"/></listitem>
</itemizedlist>


    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boothd-amiga"><title>Inicialização através do AmigaOS</title>
<para>

No <command>Workbench</command>, inicie a instalação do Linux 
dando um clique duplo no ícone <guiicon>StartInstall</guiicon> do 
diretório <filename>debian</filename>.

</para><para>

Você poderá precisar pressionar a tecla &enterkey; duas vezes após
o programa Amiga Installer mostrar algumas mensagens de depuração em 
uma janela. Após isto, a tela se tornará cinza, então se passarão 
alguns segundos de espera. Após isto, uma tela preta com um 
texto branco será mostrada, mostrando as mensagens de depuração
do kernel. Estas mensagem podem rolar muito rápido para poder lê-las, 
mas isso é normal. Após alguns segundos, o programa de instalação 
deverá iniciar automaticamente, assim você poderá continuar em 
<xref linkend="d-i-intro"/>.

</para>
  </sect3>


  <sect3 arch="m68k" id="m68k-boothd-atari"><title>Inicializando através do Atari TOS</title>
<para>

No desktop GEM, inicie o processo de instalação do Linux dando
um clique duplo no ícone <guiicon>bootstra.prg</guiicon> do diretório
<filename>debian</filename> e clicando em <guibutton>Ok</guibutton> 
na caixa opções da caixa de diálogo program.

</para><para>

Você poderá precisar pressionar a tecla &enterkey; após o programa
de inicialização do Atari mostrar algumas mensagens de depuração na 
janela. Após isto, a tela se tornará cinza e uma demora de alguns 
segundos. Após isso, uma tela preta com texto branco será mostrada,
mostrando as mensagens de depuração do kernel. É normal se estas mensagens
rolem rapidamente na tela. Após alguns segundos, o programa de instalação
deverá iniciar automaticamente, você então poderá continuar seguindo os
passos em <xref linkend="d-i-intro"/>.

</para>
  </sect3>


  <sect3 arch="m68k" id="m68k-boothd-mac"><title>Inicializando através do MacOS 68k</title>
<para>
Você deverá manter o sistema Mac original e inicializar através dele. 
Será <emphasis>essencial</emphasis> que, quando estiver 
inicializando o MacOS para preparar o gerenciador de partida
Penguim, você mantenha pressionada a tecla <keycap>shift</keycap> para 
evitar que a extensões sejam carregadas. Se não usar o MacOS exceto
para carregar o linux, você pode fazer a mesma coisa removendo todas
as extensões e painéis de controle da pasta de sistema do Mac. Caso
contrário, as extensões podem continuar rodando e causa problemas 
aleatórios durante a execução do kernel do Linux.

</para><para>


Os Macs requerem o gerenciador de partida <command>Penguin</command>. 
Se não tiver ferramentas para trabalhar com um arquivo <command>Stuffit</command>, 
o &penguin19.hfs; é uma imagem de disco com o <command>Penguin</command> 
descompactado. 
<xref linkend="create-floppy"/> descreve como realizar a cópia desta
imagem para um disquete.

</para><para>


No desktop MacOS, inicie o processo de instalação do Linux
dando um clique duplo no ícone <guiicon>Penguin Prefs</guiicon> do
diretório <filename>Penguin</filename>. O programa de inicialização
<command>Penguin</command> será mostrado. Vá até o item
<guimenuitem>Settings</guimenuitem> do menu
<guimenu>File</guimenu>, clique na tab
<guilabel>Kernel</guilabel>. Selecione o kernel
(<filename>vmlinuz</filename>) e a imagem de disco raíz
(<filename>initrd.gz</filename>) do diretório
<filename>install</filename> clicando nos botões correspondentes
no lado superior direito e navegando pelos diálogos e selecionando os 
arquivos. 

</para><para>

Para definir parâmetros de inicialização no Penguin, selecione 
<guimenu>File</guimenu> -&gt;
<guimenuitem>Settings...</guimenuitem> então vá até a tab
<guilabel>Options</guilabel>. Os parâmetros de partida podem ser digitados
na área de textos. Se deseja ter sempre estas opções disponíveis, selecione 
<guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Save Settings as
Default</guimenuitem>.

</para><para>

Feche o diálogo <guilabel>Settings</guilabel>, salve as 
configurações e inicie o programa de partida usando o item
<guimenuitem>Boot Now</guimenuitem> do menu
<guimenu>File</guimenu>.

</para><para>

O inicializador <command>Penguin</command> mostrará algumas mensagens
de depuração na janela. Após isto, a tela se tornará cinza, isso levará
alguns segundos. Após isto, uma tela preta aparecerá com texto 
branco com todas as mensagens de depuração do kernel. Estas mensagens
poderão rolar rápidas demais para poder lê-las, não se preocupe. Após
alguns segundos, o programa de instalação iniciará automaticamente, então
poderá continuar seguindo os passos de <xref linkend="d-i-intro"/>.

</para>
    </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boothd-q40"><title>Inicialização através do Q40/Q60</title>
<para>
FIXME

</para><para>
O programa de instalação deverá iniciar automaticamente, e poderá 
continuar seguindo os passos descritos em <xref linkend="d-i-intro"/>.
</para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="m68k" id="m68k-boot-cdrom"><title>Inicialização através de CD-ROM</title>
<para>


Atualmente, a única sub-arquitetura &arch-title; que suporta a 
a inicialização através do CD-ROM é o BVME6000. 

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="boot-tftp"><title>Inicializando através do TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

Após inicializar nos sistemas VMEbus você será presenteado com o 
aviso de comando <prompt>Boot:</prompt>. Neste aviso de comando
entre com um dos seguintes comandos para iniciar o Linux e 
começar a instalação propriamente dita da Debian usando a emulação
de terminal vt102:

<!-- Por causa das definições &enterkey; usam <keycap>,    -->
<!-- nós usamos <screen> ao invés de <userinput> nesta lista -->

<itemizedlist>
<listitem><para>

digite <screen>i6000 &enterkey;</screen> para instalar em um BVME4000/6000

</para></listitem>
<listitem><para>

digite <screen>i162 &enterkey;</screen> para instalar em um MVME162

</para></listitem>
<listitem><para>

digite <screen>i167 &enterkey;</screen> para instalar em um MVME166/167

</para></listitem>
    </itemizedlist>

</para><para>

Você adicionalmente poderá adicionar esta string
<screen>TERM=vt100</screen> para usar a emulação de terminal vt100,
e.g., <screen>i6000 TERM=vt100 &enterkey;</screen>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="boot-from-floppies">
  <title>Inicializando através de Disquetes</title>
<para>

Para a maioria das arquiteturas &arch-title;, a inicialização através de um 
sistema de arquivos locais é o método recomendado.

</para><para>

A inicialização através do disquete de partida é somente suportada para Atari e
VME (com um disquete SCSI no VME) atualmente. 

</para>
 </sect2>

