<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 24663 -->

  <sect2 arch="mips" id="boot-tftp"><title>Inicialização através de TFTP</title>

   <sect3>
   <title>Inicialização através de TFTP na SGI Indys</title>

<para>

Após entrar no monitor de comando use
<informalexample><screen>
bootp():
</screen></informalexample>

para inicializar o Linux nas Indys SGI e iniciar a instalação do 
sistema Debian. Para fazer isso funcionar, você pode ter que 
retirar a variável de ambiente <envar>netaddr</envar>. Digite
<informalexample><screen>
unsetenv netaddr
</screen></informalexample>
no monitor de comandos para fazer isto.

</para>
  </sect3>

   <sect3>
   <title>Inicialização através de TFTP no Broadcom BCM91250A</title>
<para>

Na placa de avaliação Broadcom BCM91250A, será necessário carregar o gerenciador
de partida SiByl através do TFTP que então carregará e iniciará o Debian Installer. 
Na maioria dos casos, você primeiramente obterá um endereço IP através do DHCP, mas
também é possível configurar um endereço fixo. Para usar um endereço DHCP, você 
deverá digitar o seguinte comando na linha de comando do CFE:

<informalexample><screen>
ifconfig eth0 -auto
</screen></informalexample>

Assim que obter um endereço IP, você poderá carregar o SiByl com o seguinte
comando:

<informalexample><screen>
boot 192.168.1.1:/boot/sibyl
</screen></informalexample>

Substitua o endereço IP listado neste exemplo pelo nome ou endereço IP 
do seu servidor TFTP. Assim que executar este comando o programa de 
instalação será automaticamente carregado.

</para>
</sect3>

  </sect2>


  <sect2 arch="mips"><title>Parâmetros de Inicialização</title>

   <sect3>
   <title>Inicialização através de TFTP na Indys SGI</title>
<para>

Nos Indys SGI você poderá adicionar parâmetros de 
inicialização ao comando
<command>bootp():</command> no monitor de comando.

</para><para>

Seguindo o comando <command>bootp():</command> você poderá fornecer o caminho
e o nome do arquivo de partida caso não fizer isso explicitamente 
usando o servidor bootp/dhcp server - Exemplo:

<informalexample><screen>
bootp():/boot/tftpboot.img
</screen></informalexample>

Parâmetros de kernel adicionais podem ser passados via <command>append</command>:

<informalexample><screen>
bootp(): append="root=/dev/sda1"
</screen></informalexample>

</para>
  </sect3>

   <sect3>
   <title>Inicialização através de TFTP na Broadcom BCM91250A</title>
<para>

Você não poderá passar qualquer parâmetro de inicialização diretamente através
da linha de comando do CFE. Ao invés disso, poderá editar o arquivo 
<filename>/boot/sibyl.conf</filename> no servidor TFTP e adicionar 
seus parâmetros de inicialização na variável <replaceable>extra_args</replaceable>.

</para>
  </sect3>


  </sect2>
