<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22236 -->

 <sect1 id="boot-parms"><title>Parâmetros de Inicialização</title>
<para>

Os parâmetros de inicialização são parâmetros passados ao kernel do
Linux que são geralmente usados para fazer que os periféricos funcionem
adequadamente. Para a maior parte, o kernel poderá auto-detectar 
informações sobre seus periféricos. No entanto, em alguns casos 
você terá que ajudar um pouco o kernel.

</para><para>

Se esta for a primeira vez que iniciou o sistema, tente os parâmetros
padrões de inicialização (i.e., não passe parâmetros) e veja se o 
sistema funciona corretamente. Ele provavelmente funcionará. Caso
não seja esse o caso, reinicie mais tarde e descubra qualquer 
parâmetro especial que precisa informar ao sistema sobre seu hardware.

</para><para>

Informações sobre muitos parâmetros de inicialização poderão
ser encontrados no <ulink url="http://www.tldp.org/HOWTO/BootPrompt-HOWTO.html">Linux
BootPrompt HOWTO</ulink>, o que inclui dicas para hardwares obscuros. Esta seção
contém somente um resumo para os parâmetros mais usados. Algumas dicas 
comuns estão incluídas abaixo em
<xref linkend="boot-troubleshooting"/>.

</para><para>

Quando o kernel inicia, uma mensagem

<informalexample><screen>

Memory:<replaceable>avail</replaceable>k/<replaceable>total</replaceable>k available 

</screen></informalexample>

deverá ser mostrada durante o processo.
<replaceable>total</replaceable> deverá conferir com a quantidade 
total de memória RAM, em kilobytes. Caso não conferir com a 
quantidade total de memória RAM que tem instalado, você precisará usar
o parâmetro <userinput>mem=<replaceable>ram</replaceable></userinput>,
onde <replaceable>ram</replaceable> será ajustado para a quantidade de 
memória, seguindo os sufixos "k" para kilobytes, ou "m" para megabytes.
<userinput>mem=64m</userinput> significa 64MB de RAM.


</para><para condition="supports-serial-console">

Caso estiver inicializando a partir de um console serial, 
o kernel geralmente auto-detectará isto
<phrase arch="mipsel">(embora isto não ocorra em DECstations)</phrase>
Caso tenha uma placa de video (framebuffer) e um teclado também 
conectados ao computador que deseje inicializar via console serial, 
você poderá ter que passar o argumento
<userinput>console=<replaceable>device</replaceable></userinput>
ao kernel, onde <replaceable>device</replaceable> é 
seu dispositivo serial, que normalmente é algo como
<filename>ttyS0</filename>.

</para><para arch="sparc">

Para a &arch-title; os dispositivos seriais são <filename>ttya</filename> ou
<filename>ttyb</filename>.
Alternativamente, ajuste as variáveis do OpenPROM <envar>input-device</envar> e
<envar>output-device</envar> apontando para
<filename>ttya</filename>.

</para>


  <sect2 id="installer-args"><title>Parâmetros do Debian Installer</title>
<para>

O sistema de instalação reconhece alguns parâmetros adicionais de inicialização
que podem ser úteis.

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>debconf/priority</term>
<listitem><para>

Este parâmetro definirá qual o a prioridade mais alta de mensagens que 
serão exibidas.


</para><para>


A instalação padrão usa <userinput>debconf/priority=high</userinput>.
Isto significa que ambas mensagens com prioridade "high" (alta) e 
"critical" (crítica) serão mostradas, mas não as de prioridade média e baixa.
Caso encontre problemas, o programa de instalação ajustará a prioridade conforme
necessário.

</para><para>


Se adicionar <userinput>debconf/priority=medium</userinput> com parâmetro de 
inicialização, lhe será mostrado um menu de instalação e ganhará mais controle
através da instalação
Quando <userinput>debconf/priority=low</userinput> for usado, todas as mensagens
são mostradas
(esta opção é equivalente ao método de inicialização <emphasis>expert</emphasis>).
Com <userinput>debconf/priority=critical</userinput> o sistema de instalação 
mostrará somente mensagens críticas e tentará fazer a coisa certa sem bagunça.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>DEBIAN_FRONTEND</term>
<listitem><para>

Este parâmetro de inicialização controla o tipo da interface de usuário
usada para o programa de instalação. Os parâmetros possíveis são:

<itemizedlist>
<listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=noninteractive</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=text</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=newt</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=slang</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=ncurses</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=bogl</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=gtk</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=corba</userinput></para>
</listitem>
</itemizedlist>

A interface padrão é <userinput>DEBIAN_FRONTEND=newt</userinput>.
<userinput>debconf/frontend=text</userinput> pode ser preferível para 
a instalação através de console serial. Geralmente somente a interface 
com o usuário <userinput>newt</userinput> está disponível na mídia padrão
de instalação, assim a seleção desta opção não é tão útil por agora.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>BOOT_DEBUG</term>
<listitem><para>

A passagem deste parâmetro de inicialização fará a inicialização ser 
registrada com mais detalhes.

<variablelist>
<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=0</userinput></term>
<listitem><para>Este é o padrão.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=1</userinput></term>
<listitem><para>Mais detalhes que o normal.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=2</userinput></term>
<listitem><para>Diversas informações de depuração.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=3</userinput></term>
<listitem><para>

Interpretadores de comandos são executados em vários pontos do 
processo de inicialização para permitir depuração detalhada. Saia do 
interpretador de comandos para continuar a inicialização do sistema.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term>INSTALL_MEDIA_DEV</term>
<listitem><para>

O valor do parâmetro é o caminho para o dispositivo que carregará o 
Debian installer. Por exemplo,
<userinput>INSTALL_MEDIA_DEV=/dev/floppy/0</userinput>

</para><para>

Para inicializar via disquete, que normalmente procura por disquetes e 
dispositivos de armazenamento USB onde pode encontrar o disquete raíz, 
pode ser alterado com este parâmetro para procurar somente em um 
dispositivo específico.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>debian-installer/framebuffer</term>
<listitem><para>

Algumas arquiteturas utilizam o framebuffer do kernel para fornecer a 
instalação em um grande número de idiomas. Caso o framebuffer cause um 
problema em seu sistema, a opção <userinput>debian-installer/framebuffer</userinput>
deverá ser usada para desativar este recurso. Sintomas do problema são mensagens 
de erro sobre o bterm ou bogl, uma tela preta ou travamento depois de alguns 
minutos após iniciar a instalação.

</para><para arch="i386">

O argumento <userinput>video=vga16:off</userinput> também pode ser usado para
desativar o framebuffer. Tais problemas foram reportados em uma 
Dell Inspiron com uma placa Radeon móvel.

</para><para arch="m68k">

Tais problemas foram relatados no Amiga 1200 e SE/30.

</para><para arch="hppa">

Tais problemas foram relatados no hppa.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>debian-installer/probe/usb</term>
<listitem><para>

Ajuste o valor desta opção para <userinput>false</userinput> para evitar a 
detecção de hardwares USB na inicialização do sistema, caso esteja dando 
problemas.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>netcfg/disable_dhcp</term>
<listitem><para>

Por padrão, o &d-i; automaticamente detecta a configuração de rede 
através do DHCP. Caso a detecção seja realizada, você não terá a chance de 
revisar e alterar as configurações obtidas. Você verá somente a 
configuração manual de rede caso a detecção do DHCP falhe.

</para><para>

Se tiver um servidor DHCP em sua rede local, mas deseja evita-lo por 
algum motivo (e.g. ele envia respostas incorretas), você pode usar o 
parâmetro <userinput>netcfg/disable_dhcp=true</userinput> para evitar
a configuração da rede via DHCP e entrar com os dados manualmente.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>hw-detect/start_pcmcia</term>
<listitem><para>

Ajuste seu valor para <userinput>false</userinput> evitando que o sistema
inicie os serviços PCMCIA, caso lhe tragam problemas. Alguns modelos de 
notebooks tem problemas com isto.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>ramdisk_size</term>
<listitem><para>

Se estiver usando um kernel da série 2.2.x, você pode precisa ajustar &ramdisksize;.

</para></listitem>
</varlistentry>


</variablelist>
  </sect2>
 </sect1>

