<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 1.4 -->

  <sect2 arch="sparc"><title>Inicializando através do NFS</title>
<para>

Para instalar o sistema vis NFS, simplesmente selecione
<userinput>NFS</userinput> para a localização das imagens e arquivos
e siga as instruções fornecidas. Você será perguntado pelo
<filename>servidor:/diretório</filename> onde as imagens estão localizadas.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="sparc" id="boot-tftp"><title>Inicializando a partir do TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

Em máquinas com o OpenBoot, simplesmente entre no monitor de 
inicialização da máquina que esta sendo instalada (veja
<xref linkend="invoking-openboot"/>).
Use o comando <userinput>boot net</userinput> para inicializar através de 
um servidor TFTP e RARP ou <userinput>boot net:dhcp</userinput> para usar
um servidor TFTP e DHCP. Algumas revisões OpenBoot mais antigas requerem
o uso do nome do dispositivo, tal como <userinput>boot le()</userinput>; 
estes provavelmente não suportam DHCP.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="sparc"><title>Inicializando através de um CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<para>

A maioria das versões do OpenBoot suportam o comando <userinput>boot cdrom</userinput>
que é simplesmente um alias para inicializar através de um dispositivo
SCSI na ID 6(ou principal secundário para sistemas baseados em IDE). Você 
poderá ter que usar o nome de dispositivo atual para versões antigas
do OpenBoot que não suportam este comando especial. Note que o mesmo 
problema foi reportado na Sun4m (e.g., Sparc 10s e Sparc 20s) 
durante a inicialização via CD-ROM.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="sparc">
  <title>Inicializando através de Disquetes</title>
<para>

Para inicializar através de disquetes na Sparc ,use
<informalexample><screen>

Stop-A -> OpenBoot: "boot floppy"

</screen></informalexample>
</para><para>

Esteja alerta que novas arquiteturas Sun4u (ultra) não suportam a 
inicialização via disquetes. Uma mensagem de erro típica é 
<computeroutput>Bad magic number in disk label - Can't open disk label 
package</computeroutput>.
Ainda mais, um grande número de modelos (tal como o IPX) não suporta
as imagens compactadas encontradas no discos, assim também não são
suportadas.

</para><para>

Diversas Sparcs (e.g. Ultra 10) tem um bug OBP que impede
que elas iniciem (ao invés de não suportar totalmente a inicialização). 
A atualização apropriada do OBP pode ser baixada como produto com ID 106121 
através do link <ulink url="http://sunsolve.sun.com"></ulink>.

</para><para>

Se estiver inicializando através de disquetes e ver mensagens como
<informalexample><screen>

Fatal error: Cannot read partition
Illegal or malformed device name

</screen></informalexample>
é possível que a inicialização via disquetes não seja suportada
em sua máquina.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc"><title>Mensagens do IDPROM</title>
<para>

Caso não puder inicializar porque você está recebendo mensagens 
sobre um problema com a "IDPROM", então é possível que sua bateria
NVRAM, que armazena a informação de configuração de sua firmware, 
esteja esgotada. Veja <ulink url="&url-sun-nvram-faq;">Sun NVRAM FAQ</ulink> 
para mais detalhes.

</para>
  </sect2>