<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 1.6 -->

 <sect1 id="boot-troubleshooting">
 <title>Problemas e Processo de Instalação</title>
<para>
</para>

  <sect2 id="unreliable-floppies">
  <title>Confiança em Disquetes</title>

<para>

O maior problema que as pessoas que estão instalando a Debian 
pela primária vez passam está relacionado com a confiança nos 
disquetes.

</para><para>

O disquete de inicialização é o disquete que mais tem problemas, 
porque ele é lido diretamente pelo hardware, antes da 
inicialização do Linux. Freqüentemente, o hardware não 
le de forma tão confiante como o controlador de disquetes do 
linux e pode parar de ler sem mostrar nenhuma mensagem de 
erro caso leia dados incorretos. Também podem existir 
falhas nas unidades de disquetes quando mostram mensagens
de erros de I/O na tela.
</para><para>

Se estiver tendo problemas com a instalação com um disquete 
em particular, a primeira coisa que deve tentar é copiar novamente
a imagem de disquetes e grava-la para um disquete 
<emphasis>diferente</emphasis>. A simples reformatação do 
antigo disquete pode não ser suficiente, até mesmo se ele 
mostrar que foi gravado sem nenhum erro. Em último caso, é 
útil gravar o disquete em outro sistema.

</para><para>

Um usuário relatou que teve que gravar as imagens para o 
disquete <emphasis>três</emphasis> vezes até funcionar e então
tudo correu bem com o terceiro disquete.

</para><para>

Outros usuários relataram que simplesmente reiniciaram algumas vezes
com o mesmo disquete na unidade de disquetes até que ele inicializou
com sucesso. Isso é devido a hardwares problemáticos e firmware da 
unidade de disquetes.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Configuração de Partida</title>

<para>

Se tiver problemas e o kernel travar durante o processo
de partida, não reconhecer periféricos que você possui 
ou os controladores não são reconhecidos corretamente, a primeira 
coisa é verificar os parâmetros de inicialização, como 
discutidos em <xref linkend="boot-parms"/>.

</para><para>

Se estiver inicializando com seu próprio kernel ao invés de um 
fornecido com o programa de instalação, tenha certeza que 
<userinput>CONFIG_DEVFS</userinput> não está ativado em seu
kernel. O programa de instalação não é compatível com 
<userinput>CONFIG_DEVFS</userinput>.

</para><para>

Alguns problemas podem ser resolvidos com freqüência removendo 
coisas adicionais e periféricos e então tentando novamente 
iniciar. <phrase arch="i386">Modens internos, placas de som 
e dispositivos Plug-n-Play podem ser especialmente problemáticos.</phrase>

</para><para>

Existe, no entanto, algumas limitações em seu conjunto de disquetes
de inicialização com respeito a hardwares suportados. Algumas
plataformas suportadas pelo Linux podem não ser suportadas diretamente
pelos nossos disquetes de inicialização. Se este é o caso, você 
terá que criar um disquete de partida personalizado (veja
<xref linkend="rescue-replace-kernel"/>) ou investigar as 
instalações da rede.

</para><para>

Se tiver uma larga quantidade de memória instalada em sua máquina, 
mais que 512M, e o programa de instalação trava quando o kernel
inicia, você poderá precisar adicionar o argumento d e inicialização
para limitar a quantidade de memória que o kernel reconhece, tal
como  <userinput>mem=512m</userinput>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="kernel-msgs">
  <title>Interpretando as Mensagens de Inicialização do Kernel</title>

<para>

Durante a seqüência de inicialização, você poderá ver algumas 
mensagens na forma
<computeroutput>can't find <replaceable>something</replaceable></computeroutput>, ou
<computeroutput><replaceable>something</replaceable> not present</computeroutput>,
<computeroutput>can't initialize <replaceable>something</replaceable></computeroutput>, 
ou até mesmo <computeroutput>this driver release depends on <replaceable>something</replaceable></computeroutput>.
Muitas destas mensagens são ignoráveis. Você as vê porque o kernel
construído para a instalação é feito para rodar na quantidade mais
variada de dispositivos e periféricos. Obviamente, nenhum computador
possui cada dispositivo de periférico possível, assim o sistema
operacional mostrará algumas mensagens enquanto procura por dispositivos
que você não possui. Você também poderá ver o sistema pausar por 
um instante. Isto acontece quando está aguardando por uma resposta do 
periférico e este dispositivo não está presente em seu sistema. 
Se nota que o tempo que o sistema demora para iniciar é inaceitavelmente
longo, você poderá criar um kernel personalizado depois (veja 
<xref linkend="kernel-baking"/>).

</para>
  </sect2>


  <sect2 id="problem-report">
  <title>Relatador de Falhas</title>
<para>

Caso tenha passado da fase inicial de inicialização mas não pode
completar a instalação, a opção do menu "relatar falha" será 
útil. Ela copia os logs de erros do sistema e informações
de configuração para um disquete fornecido para o usuário.
Esta informação poderá oferecer dicas sobre o que ocorreu de 
errado e como corrigi-la. Se estiver enviando um relatório de 
falha, será importante anexar estes detalhes ao seu relatório.
Este relatório deverá ser enviado em idioma Inglês.

</para><para>

Outras mensagens e instalação importantes podem ser encontradas
em <filename>/target/var/log/debian-installer/</filename> durante
a instalação e <filename>/var/log/debian-installer/</filename>
após o computador inicializar no sistema de instalação.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="submit-bug">
  <title>Enviando Relatórios de Falhas</title>
<para>

Caso ainda tiver problemas, por favor envia um relatório de falha. 
Envie um e-mail para  <email>submit@bugs.debian.org</email>. Você
<emphasis>deve</emphasis> incluir o seguinte como primeiras 
linhas do e-mail:

<informalexample><screen>

Package: install
Version: <replaceable>versão</replaceable>

</screen></informalexample>

Tenha certeza de preencher <replaceable>versão</replaceable> com a 
versão do debian-installer que você usou. Caso não saiba o 
número de versão, preencha com a data que baixou a imagem de CD e 
inclua a localização de onde o encontrou ou diga a origem do CD 
que adquiriu.

</para><para>

Você deverá incluir as seguintes informações em seu relatório 
de falha. Caso use o programa <command>reportbug</command> para
enviar seu relatório, esta informação será incluída automaticamente.

<informalexample><screen>

<phrase arch="i386">
flavor:        <replaceable>tipo da imagem que está usando</replaceable>
</phrase>
architecture:  &architecture; 
model:         <replaceable>o nome do fabricante do seu hardware e modelo</replaceable>
memory:        <replaceable>quantidade de memória RAM</replaceable>
scsi:          <replaceable>placa adaptadora SCSI, se tiver</replaceable>
cd-rom:        <replaceable>modelo da unidade de CD-ROM e tipo da interface, e.g., ATAPI</replaceable>
network card:  <replaceable>placa de rede, se tiver</replaceable>
pcmcia:        <replaceable>detalhes de qualquer dispositivo PCMCIA</replaceable>

</screen></informalexample>

</para><para>

Dependendo da natureza da falha, pode também ser útil relatar 
se está instalando para discos IDE ou SCSI, outros periféricos como
audio, capacidade de disco e modelo da placa de vídeo.

</para><para>

Neste relatório de falha, descreva qual é o seu problema incluindo
pelo menos as mensagens visíveis do kernel no evento do travamento
do kernel. Descreva os passos que realizou até o estado defeituoso
do sistema.

</para>

  </sect2>

 </sect1>
