<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 27474 -->

 <sect1 id="boot-troubleshooting">
 <title>Problemas e Processo de Instalação</title>
<para>
</para>

  <sect2 condition="supports-floppy-boot" id="unreliable-floppies">
  <title>Confiança em Disquetes</title>

<para>

O maior problema que as pessoas que estão instalando a Debian 
passam está relacionado com a confiança nos disquetes.

</para><para>

O disquete de inicialização é o disquete que mais tem problemas, 
porque ele é lido diretamente pelo hardware, antes da 
inicialização do Linux. Freqüentemente, o hardware não 
lê de forma tão confiante como o controlador de disquetes do 
Linux e pode parar de ler sem mostrar nenhuma mensagem de 
erro caso leia dados incorretos. Também podem existir 
falhas nas unidades de disquetes quando mostram mensagens
de erros de I/O na tela.
</para><para>

Se estiver tendo problemas com a instalação com um disquete 
em particular, a primeira coisa que deve tentar é copiar novamente
a imagem de disquetes e grava-la para um disquete 
<emphasis>diferente</emphasis>. A simples reformatação do 
antigo disquete pode não ser suficiente, até mesmo se ele 
mostrar que foi gravado sem nenhum erro. Em último caso, é 
útil gravar o disquete em outro sistema.

</para><para>

Um usuário relatou que teve que gravar as imagens para o 
disquete <emphasis>três</emphasis> vezes até funcionar e então
tudo correu bem com o terceiro disquete.

</para><para>

Outros usuários relataram que simplesmente reiniciaram algumas vezes
com o mesmo disquete na unidade de disquetes até que ele inicializou
com sucesso. Isso é devido a hardwares problemáticos e firmware da 
unidade de disquetes.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Configuração de Partida</title>

<para>

Se tiver problemas e o kernel travar durante o processo
de partida, não reconhecer periféricos que você possui 
ou os controladores não são reconhecidos corretamente, a primeira 
coisa é verificar os parâmetros de inicialização, como 
discutidos em <xref linkend="boot-parms"/>.

</para><para>

Se estiver inicializando com seu próprio kernel ao invés de um 
fornecido com o programa de instalação, tenha certeza que 
<userinput>CONFIG_DEVFS</userinput> está ativado em seu
kernel. O programa de instalação requer
<userinput>CONFIG_DEVFS</userinput>.

</para><para>

Alguns problemas podem ser resolvidos com freqüência removendo 
coisas adicionais e periféricos e então tentando novamente 
iniciar. <phrase arch="i386">Modens internos, placas de som 
e dispositivos Plug-n-Play podem ser especialmente problemáticos.</phrase>

</para><para>

Se tiver uma larga quantidade de memória instalada em sua máquina, 
mais que 512M, e o programa de instalação trava quando o kernel
inicia, você poderá precisar adicionar o argumento d e inicialização
para limitar a quantidade de memória que o kernel reconhece, tal
como  <userinput>mem=512m</userinput>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="i386-boot-problems">
  <title>Problemas comuns de instalação na &arch-title;</title>
<para>

Existem alguns problemas de instalação comuns que podem ser resolvidos 
pssando alguns parâmetros de inicialização para o programa de instalação.

</para><para>

Alguns sistemas tem os disquetes com "DCLs invertidas". Caso 
obter erros de leitura a partir do disquete, até mesmo sabendo
que o disquete está em bom estado, tente o parâmetro 
<userinput>floppy=thinkpad</userinput>.

</para><para>

Em alguns sistemas, como o IBM PS/1 ou ValuePoint (que tem 
controladores de disco ST-506), a unidade IDE poderá não ser 
corretamente reconhecida. Novamente, tente primeiro a 
inicialização sem parâmetros e veja se a unidade IDE é 
reconhecida adequadamente. Caso não seja, determine a geometria
de sua unidade (cilindros, cabeças e setores), e use o parâmetro
<userinput>hd=<replaceable>cilindros</replaceable>,<replaceable>cabeças</replaceable>,<replaceable>setores</replaceable></userinput>.

</para><para>
Caso tenha uma máquina muito antiga e o kernel trava após mostrar
a mensagem <computeroutput>Checking 'hlt' instruction...</computeroutput>, então
você deverá tentar usar o argumento de inicialização <userinput>no-hlt</userinput>,
que desativa este teste.

</para><para>

Caso sua tela comece a mostrar uma foto distorcida enquanto o 
kernel inicia, eg. totalmente branca, totalmente preta ou 
alguma bagunça colorida, você provavelmente tem uma placa
de vídeo problemática que não muda para o modo frame buffer de 
forma adequada. Então você poderá usar o argumento de inicialização
<userinput>debian-installer/framebuffer=false</userinput> ou
<userinput>video=vga16:off</userinput> para desativar o console
frame buffer. Somente o idioma inglês estará disponível devido a 
características limitadas do console. Veja <xref linkend="boot-parms"/> 
para detalhes.

</para>

  <sect3>
  <title>O sistema trava durante a fase de configuração do PCMCIA</title>
<para>

Alguns modelos de notebooks produzidos pela Dell são conhecidos ao acessar
um endereço de hardware durante a detecção de dispositivos PCMCIA.
Outros notebooks podem mostrar problemas parecidos. Se este
problema acontecer com você e não precisar do suporte a PCMCIA durante a 
instalação, você poderá desativar o PCMCIA usando o parâmetro de inicialização
<userinput>hw-detect/start_pcmcia=false</userinput>. Você pode então configurar 
o PCMCIA após a instalação ser completada e excluir a faixa de recursos que 
está causando o problema.
</para><para>

Alternativamente você pode iniciar o programa de instalação no modo
avançado. O programa de instalação lhe solicitará para entrar com as
opções de faixa de recursos de seu hardware. Por exemplo, se tiver um dos
modelos de notebooks Dell mencionados acima, você poderá entrar com o 
parâmetro <userinput>exclude port 0x800-0x8ff</userinput>. Existe uma lista
de opções de faixa no link <ulink
url="http://pcmcia-cs.sourceforge.net/ftp/doc/PCMCIA-HOWTO-1.html#ss1.12">System
resource settings section of the PCMCIA HOWTO</ulink>. Note que você terá que omitir
as vírgulas, se existirem, quando passar um valor para o programa de instalação.

</para>
   </sect3>

   <sect3>
   <title>O sistema trava durante a carga dos módulos USB</title>
<para>

O kernel normalmente tenta instalar os módulos USB e o controlador de teclado
USB para suportar dispositivos USB não padrões. No entanto, existem alguns 
sistemas USB defeituosos onde o driver trava no momento que é carregado. 
Uma solução possível pode ser desativando o controlador USB no setup de sua 
placa mãe. Outra solução é passar o parâmetro 
<userinput>debian-installer/probe/usb=false</userinput> no aviso de boot, que 
impedirá que os módulos sejam carregados.

</para>
   </sect3>
  </sect2>


  <sect2 id="kernel-msgs">
  <title>Interpretando as Mensagens de Inicialização do Kernel</title>

<para>

Durante a seqüência de inicialização, você poderá ver algumas 
mensagens na forma
<computeroutput>can't find <replaceable>something</replaceable></computeroutput>, ou
<computeroutput><replaceable>something</replaceable> not present</computeroutput>,
<computeroutput>can't initialize <replaceable>something</replaceable></computeroutput>, 
ou até mesmo <computeroutput>this driver release depends on <replaceable>something</replaceable></computeroutput>.
Muitas destas mensagens são ignoráveis. Você as vê porque o kernel
construído para a instalação é feito para rodar na quantidade mais
variada de dispositivos e periféricos. Obviamente, nenhum computador
possui cada dispositivo de periférico possível, assim o sistema
operacional mostrará algumas mensagens enquanto procura por dispositivos
que você não possui. Você também poderá ver o sistema pausar por 
um instante. Isto acontece quando está aguardando por uma resposta do 
periférico e este dispositivo não está presente em seu sistema. 
Se nota que o tempo que o sistema demora para iniciar é inaceitavelmente
longo, você poderá criar um kernel personalizado depois (veja 
<xref linkend="kernel-baking"/>).

</para>
  </sect2>


  <sect2 id="problem-report">
  <title>Relatador de Falhas</title>
<para>

Caso tenha passado da fase inicial de inicialização mas não pode
completar a instalação, a opção do menu "relatar falha" será 
útil. Ela copia os logs de erros do sistema e informações
de configuração para um disquete fornecido para o usuário.
Esta informação poderá oferecer dicas sobre o que ocorreu de 
errado e como corrigi-la. Se estiver enviando um relatório de 
falha, será importante anexar estes detalhes ao seu relatório.
Este relatório deverá ser enviado em idioma Inglês.

</para><para>

Outras mensagens e instalação importantes podem ser encontradas
em <filename>/var/log/</filename> durante
a instalação e <filename>/var/log/debian-installer/</filename>
após o computador inicializar no sistema de instalação.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="submit-bug">
  <title>Enviando Relatórios de Instalação</title>
<para>

Caso ainda tenha problemas, envie por favor um relatório de instalação. 
Nós também encorajamos o envio de relatórios de instalação até mesmo 
se tudo correr bem durante a instalação, assim teremos uma grande quantiade
de informações disponíveis e uma larga quantidade de configurações de hardware.
Utilize este modelo quando preencher o relatório de instalação e envie um 
relatório de erro como falha no pseudo pacote
"installation-reports" para o destinatário
<email>submit@bugs.debian.org</email>.

<informalexample><screen>
Package: installation-reports

Debian-installer-version: &lt;Preencha com a data e de onde pegou a imagem de 
instalação&gt;
uname -a: &lt;O resultado da execução do comando uname -a no aviso de comando&gt;
Date: &lt;Data e Hora da instalação&gt;
Method: &lt;Como foi feita a instalação? Seu método de inicialização? Caso foi feita
	uma instalação via rede, a partir de onde? feita através de Proxy?&gt;

Machine: &lt;Descrição da máquina (eg, IBM Thinkpad R32)&gt;
Processor:
Memory:
Root Device: &lt;IDE?  SCSI?  Nome do dispositivo?&gt;
Root Size/partition table: &lt;Sinta-se livre para colar toda a tabela de 
      partições com notas de que partições estão montadas aonde.&gt;
Saída do comando lspci e lspci -n:

Lista de checagens da instalação do sistema básico:
[O] = OK, [E] = Error (por favor, descreva abaixo), [ ] = não utilizei/tentei

Initial boot worked:    [ ] (inicialização do sistema funcionou)
Configure network HW:   [ ] (Configuração do Hardware de rede)
Config network:         [ ] (Configuração de rede)
Detect CD:              [ ] (Detecção do CD)
Load installer modules: [ ] (Carregar módulos do programa de instalação)
Detect hard drives:     [ ] (Detecção de discos rígidos)
Partition hard drives:  [ ] (Particionamento de discos rígidos)
Create file systems:    [ ] (Criação de sistemas de arquivos)
Mount partitions:       [ ] (Montagem de partições)
Install base system:    [ ] (Instalação do sistema básico)
Install boot loader:    [ ] (Instalação do gerenciador de partida)
Reboot:                 [ ] (Reinicialização)

Comentários/Problemas:

&lt;Descrição da instalação, como uma conversa e qualquer idéia, idéias, 
comentários que teve durante a instalação (você precisará envia-la em 
inglês).&gt;
</screen></informalexample>

No relatório de falha, descreva qual foi seu problema, incluindo as 
últimas mensagens visíveis do kernel caso o kernel tenha travado. 
Descreva os passos realizados até chegar no momento do problema.

</para>
  </sect2>
 </sect1>

