<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 24602 -->

<appendix id="installation-howto">
<title>Installations-Howto</title>

<para>

Dieses Dokument beschreibt, wie man &debian; &releasename-cap; für
&arch-title; (<quote>&architecture;</quote>) mit dem neuen
&d-i; installiert. Es ist eine Kurzübersicht über den Installationsprozess,
der für die meisten Installationen alle notwendigen Informationen enthält.
Dort, wo mehr Infos nützlich sein könnten, werden wir auf detaillierte
Anleitungen im <link linkend="debian_installation_guide">&debian;
Installations-Handbuch</link> verweisen.

</para>

 <sect1 id="howto-preliminaries">
 <title>Einleitung</title>
<para>

<phrase condition="unofficial-build">
Der Debian-Installer befindet sich noch im Entwicklungsstadium.
</phrase>
Falls Sie während der Installation auf Fehler stoßen, erhalten Sie auf
<xref linkend="submit-bug" /> Instruktionen, wie Sie diese melden.
Falls Sie Fragen haben, die in diesem Dokument nicht beantwortet werden,
richten Sie sie bitte an die Debian-Boot-Mailingliste (&email-debian-boot-list;)
oder fragen Sie im IRC (#debian-boot im Freenode-Netzwerk).

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-getting-images">
 <title>Den Installer booten</title>
<para>

<phrase condition="unofficial-build">
Ein paar direkte Verweise zu den CD-Images finden Sie auf
<ulink url="&url-d-i;"> &d-i; Homepage</ulink>.
</phrase>
Das Debian-CD-Team stellt Ausgaben der CD-Images, die den &d-i;
nutzen, auf der <ulink url="&url-debian-cd;">Debian-CD-Seite</ulink>
zur Verfügung. Mehr Informationen, wo Sie die CDs bekommen, gibt es hier:
<xref linkend="official-cdrom" />.

</para><para>

Einige Installationsmethoden erfordern andere Images als die der CDs.
<phrase condition="unofficial-build">
Auf der <ulink url="&url-d-i;">&d-i;-Homepage</ulink> gibt es Links zu
anderen Images.
</phrase>
<xref linkend="where-files" /> gibt Infos, wo man Images auf den
Debian-Mirror-Servern findet.

</para><para>

Die folgenden Abschnitte enthalten Details, welche Images Sie für die
verschiedenen Installationsmethoden benötigen.

</para>
  
  <sect2 id="howto-getting-images-cdrom">
  <title>CD-ROM</title>
  
<para>

Es gibt zwei verschiedene Netzwerkinstallations-CD-Images ("netinst"
und "businesscard"),
mit denen man &releasename-cap; mittels &d-i; installieren kann.
Diese Images werden von CD gebootet und installieren zusätzliche Pakete
per Netzwerk, daher auch der Name "netinst" (Netzwerkinstallation).
Der Unterschied zwischen den beiden Images ist der, das im kompletten
"netinst"-Image die Basispakete bereits enthalten sind, während sie bei
Verwendung des Businesscard-CD-Images aus dem Internet heruntergeladen
werden. Wenn Sie möchten, können Sie auch ein Komplett-CD-Image bekommen,
das für die Installation überhaupt kein Netzwerk benötigt. Sie benötigen
nur die erste CD aus diesem Satz.

</para><para>

Laden Sie das Image herunter, das Sie bevorzugen, und brennen Sie es auf CD.
<phrase arch="i386">Um von CD zu booten, müssen Sie unter Umständen die
BIOS-Einstellungen ändern, wie in <xref linkend="bios-setup" />
beschrieben.</phrase>
<phrase arch="powerpc">Um einen PowerMac von CD zu starten, drücken Sie während
des Bootvorgangs <keycap>c</keycap>. Lesen Sie <xref linkend="boot-cd" />, um
weitere Infos zu erhalten, wie Sie von CD booten.</phrase>

</para>
  </sect2>
  
  <sect2 condition="supports-floppy-boot" id="howto-getting-images-floppy">
  <title>Disketten</title>
<para>

Wenn Sie nicht von CD starten können, haben Sie die Möglichkeit, sich
Images für Floppy-Disks herunterzuladen, um Debian zu installieren. Sie brauchen
<filename>floppy/boot.img</filename>, <filename>floppy/root.img</filename>
und möglicherweise eine der Treiber-Disketten.

</para><para>

Die Boot-Floppy ist die, die <filename>boot.img</filename> enthält.
Wenn Sie gebootet ist, werden Sie aufgefordert, eine zweite Diskette
einzulegen &ndash; nehmen Sie die Root-Floppy, die
<filename>root.img</filename> enthält.

</para><para>

Wenn Sie vorhaben, per Netzwerk zu installieren, werden Sie normalerweise
die Diskette mit <filename>floppy/net-drivers.img</filename> benötigen, die
zusätzliche Treiber für viele Ethernet-Karten und Unterstützung für PCMCIA
enthält.

</para><para>

Wenn Sie ein CD-Laufwerk haben, jedoch nicht davon booten können, so starten
Sie von Diskette und benutzen dann die <filename>floppy/cd-drivers.img</filename>
auf einer der Treiberdisketten, um die Installation von CD fortzusetzen.

</para><para>

Disketten sind mit die unzuverlässigsten Medien überhaupt, also seien
Sie auf viele defekte Disketten vorbereitet (lesen Sie auch
<xref linkend="unreliable-floppies" />). Jede <filename>.img</filename>-Datei
passt auf eine einzelne Diskette; Sie können den <command>dd</command>-Befehl
verwenden, um sie nach /dev/fd0 zu kopieren; andere Methoden werden unter
<xref linkend="create-floppy" /> beschrieben.
Da Sie mehr als eine Floppy haben werden, ist es eine gute Idee, sie zu beschriften.

</para>
  </sect2>
  
  <sect2 condition="bootable-usb" id="howto-getting-images-usb">
  <title>USB-Memory-Stick</title>
<para>

Es ist ebenfalls möglich, von auswechselbaren USB-Speichern zu installieren.
Zum Beispiel kann ein USB-Schlüsselanhänger ein handliches
Debian-Installationsmedium sein, das man überall mit hinnehmen kann.

</para><para>

Der einfachste Weg, um den USB-Memory-Stick für die Installation vorzubereiten,
ist, die <filename>hd-media/boot.img.gz</filename>-Datei herunterzuladen und
daraus mittels <command>gunzip</command> das 128MB große Image zu extrahieren.
Kopieren Sie dieses Image direkt auf Ihren Memory-Stick, der natürlich mindestens
128MB groß sein muss. Hierdurch wird alles andere auf dem Memory-Stick
gelöscht. Hängen Sie dann den Memory-Stick ins Dateisystem ein, der jetzt ein
FAT-Dateisystem enthält. Laden Sie als nächstes ein Debian Netinst-CD-Image
herunter und kopieren Sie es auf den Memory-Stick; als Dateiname ist alles ok,
solange es auf ".iso" endet.

</para><para>

Es gibt andere, flexiblere Wege, um einen Memory-Stick für die Nutzung des
Debian-Installers einzurichten und es ist auch möglich, es mit kleineren
Speicher-Sticks hinzubekommen. Details finden Sie auf
<xref linkend="boot-usb-files" />.

</para><para arch="i386">

Bei einigen Systemen kann das BIOS direkt vom USB-Speicher starten, bei
anderen nicht. Teilweise müssen Sie das BIOS konfigurieren, von einem
"removable drive" (Wechseldatenträger) oder von einem "USB-ZIP" zu booten,
um zu erreichen, dass es den Speicher-Stick als Bootmedium nutzt.
Wenn es nicht funktioniert,
können Sie von einer Floppy booten und für den Rest der Installation dann den
USB-Stick benutzen. Hilfreiche Tipps und Details gibt es auf
<xref linkend="usb-boot" />.

</para><para arch="powerpc">

Macintosh-Systeme von einem USB-Speicher zu booten erfordert die manuelle
Nutzung von OpenFirmware. Genaue Anweisungen finden Sie in <xref linkend="usb-boot" />.

</para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="howto-getting-images-netboot">
  <title>Über das Netzwerk booten</title>
<para>

Es ist ebenfalls möglich, den &d-i; komplett über das Netzwerk zu starten.
Die verschiedenen Varianten des Bootens per Netzwerk sind abhängig von der
Architektur und den Netboot-Einstellungen. Sie können die Dateien unter
<filename>netboot/</filename> nutzen, um den &d-i; per Netzwerk zu starten.

</para><para arch="i386">

Am einfachsten einzurichten ist wahrscheinlich der PXE-Netzwerkboot.
Entpacken Sie mittels <command>untar</command> die Datei
<filename>netboot/pxeboot.tar.gz</filename> nach <filename>/var/lib/tftpboot</filename>
oder wo auch immer Ihr tftp-Server sie benötigt. Richten Sie Ihren DHCP-Server
so ein, dass er die Datei <filename>/pxelinux.0</filename> an die Clients
weiterleitet, und mit ein bisschen Glück funktioniert es dann.
Detaillierte Informationen finden Sie unter <xref linkend="install-tftp" />.

</para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="howto-getting-images-hard-disk">
  <title>Von Festplatte starten</title>
<para>

Ebenfalls ist es möglich, den Installer zu starten, indem Sie nicht ein
auswechselbares Medium nutzen, sondern einfach eine vorhandene Festplatte,
die sogar ein anderes Betriebssystem enthalten kann. Laden Sie
<filename>hd-media/initrd.gz</filename>, <filename>hd-media/vmlinuz</filename>
und ein Debian-CD-Image in das Wurzelverzeichnis der Festplatte.
Stellen Sie sicher, dass der Dateiname des CD-Images auf ".iso" endet.
Jetzt ist es lediglich erforderlich, Linux per initrd zu starten.
<phrase arch="i386">
<xref linkend="boot-initrd" /> beschreibt einen Weg, wie dies funktioniert.
</phrase>

</para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-installation">
<title>Installation</title>
<para>

Sobald der Installer startet, werden Sie mit einem Startbildschirm begrüßt.
Drücken Sie &enterkey;, um zu starten, oder lesen Sie die Instruktionen über
andere Boot-Methoden und Parameter (siehe <xref linkend="boot-parms" />).
<phrase arch="i386">
Wollen Sie einen 2.6er Kernel installieren, tippen Sie am <prompt>boot:</prompt>-Prompt
<userinput>linux26</userinput> ein.
<footnote><para>

Der 2.6er Kernel ist für die meisten Boot-Methoden verfügbar, jedoch nicht für
das Booten von Floppy-Disk.
 
</para></footnote>
</phrase>

</para><para>

Nach einer Weile werden Sie aufgefordert, Ihre Sprache auszuwählen.
Nutzen Sie die Pfeil-Tasten, um eine Sprache auszuwählen, und drücken Sie
&enterkey;, um fortzufahren. Als nächstes müssen Sie Ihr Land auswählen,
wobei die Auswahl die Länder enthält, in denen Ihre Sprache gesprochen wird.
Wenn Ihr Land in dieser kurzen Liste nicht auftaucht, gibt es auch eine
Liste mit allen Länder der Erde.

</para><para>

Unter Umständen werden Sie aufgefordert, Ihr Tastaturlayout zu bestätigen.
Wenn Sie es nicht besser wissen, wählen Sie die Standardeinstellung.

</para><para>

Lehnen Sie sich zurück, während der Debian-Installer jetzt die
Hardwareerkennung durchführt und sich selbst von CD, Floppy, USB etc.
in den Speicher lädt.

</para><para>

Als nächstes versucht der Installer, Ihre Netzwerkkarte zu erkennen und
die Netzwerkeinstellungen per DHCP einzurichten. Falls Ihr Rechner sich
nicht in einem Netzwerk befindet oder Sie kein DHCP haben, haben Sie die
Möglichkeit, das Netzwerk manuell zu konfigurieren.

</para><para>

Jetzt ist die Zeit gekommen, Ihre Festplatten zu partitionieren.
Als erstes haben Sie die Gelegenheit, automatisch entweder eine ganze
Festplatte oder freien Speicher auf einer Platte zu partitionieren.
Dies wird empfohlen für neue Benutzer oder falls Sie es eilig haben;
Wenn Sie jedoch keine automatische Partitionierung wollen, wählen Sie
"manuell" aus dem Menü.

</para><para arch="i386">

Wenn Sie eine vorhandene DOS- oder Windows-Partition auf dem Rechner
haben und auch behalten möchten, seien Sie mit der automatischen
Partitionierung vorsichtig. Sie können stattdessen die manuelle
Partitionierung des Installers benutzen,
um FAT- oder NTFS-Partitionen zu verkleinern und so Platz für die
Debian-Installation zu schaffen; wählen Sie einfach die entsprechende
Partition aus und geben Sie die neue Größe an.

</para><para>

Im nächsten Bild sehen Sie Ihre Partitionstabelle, wie die Partitionen
formatiert werden und wo Sie im Dateisystem eingehängt werden. Um eine
Partition zu verändern oder zu löschen, markieren Sie sie. Wenn Sie
vorher automatische Partitionierung gewählt haben, können Sie wohl nur
"Finish partitioning" (Partitionierung abschließen) im Menü wählen.
Denken Sie daran, zumindest
eine Partition als Swap (Arbeitsspeicher auslagern) und eine als
<filename>/</filename> einzurichten und einzuhängen.
<xref linkend="partitioning" /> bietet mehr Informationen zum Thema
Partitionierung.

</para><para>

Jetzt formatiert der &d-i; Ihre Partitionen und beginnt dann mit der
Installation des Basis-Systems, was eine Weile dauern kann. Danach wird
der Kernel installiert.

</para><para>

Der letzte Schritt ist die Installation des Bootloaders. Wenn der
Installer ein anderes Betriebssystem auf Ihrem Rechner erkennt, wird es
zum Bootmenü hinzugefügt und Sie werden darüber informiert.
<phrase arch="i386">Standardmäßig wird der Bootloader GRUB in den
Master-Boot-Record der ersten Festplatte installiert, was meistens eine
gute Wahl ist. Sie haben aber die Möglichkeit, diese Auswahl zu überschreiben
und ihn anderswo zu installieren.
</phrase>

</para><para>

Jetzt wird der &d-i; Ihnen mitteilen, dass die Installation abgeschlossen ist.
Entfernen Sie die CD-ROM oder das jeweilige Bootmedium und drücken Sie &enterkey;,
um den Rechner neu zu booten. Es sollte jetzt die nächste Stufe des
Installationsprozesses (Konfiguration des Basissystems) starten,
die in <xref linkend="boot-new" /> beschrieben ist.

</para><para>

Benötigen Sie mehr Informationen über den Installationsprozess, lesen Sie
<xref linkend="d-i-intro" />.

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-installation-report">
 <title>Schicken Sie uns einen Installationsbericht</title>
<para>

Wenn Ihnen eine erfolgreiche Installation mit dem &d-i; gelungen ist,
nehmen Sie sich bitte die Zeit, uns einen Report zu schicken.
Es gibt eine Vorlage namens <filename>install-report.template</filename>
im <filename>/root</filename>-Verzeichnis des frisch installierten
Systems. Füllen Sie sie aus und senden sie als Fehlerbericht gegen das
Paket <classname>installation-reports</classname> ein, wie in
<xref linkend="submit-bug" /> beschrieben.

</para><para>

Wenn Sie die Konfiguration des Basissystems nicht erreicht haben oder
sonstige Probleme bekommen, haben Sie möglicherweise einen Fehler im
Debian-Installer gefunden. Um den Installer zu verbessern, müssen wir davon
erfahren; also nehmen Sie sich bitte die Zeit, uns Fehler mitzuteilen.
Sie können die Vorlage des Installationsberichts dafür benutzen;
wenn die Installation komplett fehlschlug, lesen Sie
<xref linkend="problem-report" />.

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-installation-finally">
 <title>Zu guter Letzt ...</title>
<para>

Wir hoffen, dass Ihre Debian-Installation angenehm verlief und dass Sie
Debian nützlich finden. Vielleicht möchten Sie noch
<xref linkend="post-install" /> lesen.

</para>
 </sect1>
</appendix>
