<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25809 -->

  <sect2 arch="arm">
<title>Microprocesseurs, cartes mère et cartes vidéo</title>

<para>
Chaque architecture ARM différente exige son propre noyau. C'est pour cela
que la distribution Debian standard ne propose d'installation que sur les 
principaux systèmes. Mais <emphasis>tout</emphasis> CPU ARM avec xscale peut
utiliser le <quote>Debian userland</quote>.
</para>
<para>
La plupart des CPU ARM peuvent fonctionner en mode petit-boutien ou
en mode grand-boutien. Cependant les systèmes les plus courants utilisent 
le mode petit-boutien.
Debian fonctionne uniquement sur les processeurs ARM petit-boutiens. 
</para>

<para>
Les machines reconnues sont les suivantes&nbsp;: 


<variablelist>
<varlistentry>
<term>Netwinder</term>
<listitem><para>

C'est le nom d'un groupe de machines basées sur le processeur
StrongARM&nbsp;110 et le Northbridge&nbsp;21285 d'intel&nbsp;: Netwinder 
(l'une des machines ARM les plus connues), CATS (EB110ATX), EBSA 285 et Compaq
personal server (cps, skiff).

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Bast</term>
<listitem><para>

C'est une carte moderne ARM&nbsp;920 avec un processeur Samsung à 
266&nbsp;MHz. 
Elle possède des interfaces intégrées IDE, USB, série, parallèle, audio, vidéo,
flash et deux ports Ethernet. Le système possède un bon programme d'amorçage,
qu'on peut trouver sur les systèmes CATS et Riscstation.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>RiscPC</term>
<listitem><para>

Cette machine, apparue en 1994, est le plus vieux matériel reconnu. 
Elle possède RISC OS en ROM. Linux peut être amorcé à partir de ce système
avec linloader. RiscPC possède une carte pour des processeurs de type 
610 à 30&nbsp;MHz, 710 à 40&nbsp;MHz ou Strongarm&nbsp;110 à 233&nbsp;MHz. 
La carte mère possède des interfaces 
intégrées IDE, SVGA vidéo, un port parallèle, un port série, un clavier PS/2
et un port pour la souris. Le bus d'extension pour des modules propriétaires 
autorise jusqu'à huit cartes d'extension selon la configuration&nbsp;; 
plusieurs de ces modules ont des pilotes Linux.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Riscstation</term>
<listitem><para>

C'est une machine bon marché avec un processeur 7500FE à 56&nbsp;MHz et des 
interfaces intégrées, vidéo, IDE, un clavier et une souris PS/2 et deux ports 
série. Son prix compensait son manque de puissance. On la trouve avec deux
configurations, l'une avec RISC OS et l'autre avec un simple programme
d'amorçage.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>LART</term>
<listitem><para>


C'est une plateforme avec du matériel modulaire à destination des 
enthousiastes. Pour utiliser Debian avec fruit, le système doit posséder une 
carte d'extension KSB.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para>
  </sect2>

