<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id$ -->

<bookinfo id="debian_installation_guide">
<title>&debian; Οδηγός Εγκατάστασης </title>

<abstract>
<para>
Το κείμενο αυτό περιέχει οδηγίες για το σύστημα &debian;
&release;  για την αρχιτεκτονική  &arch-title; (<quote>&architecture;</quote>).
Περιέχει επίσης δείκτες σε επιπλέον πληροφορίες και πληροφορία σχετικά με το πώς
να αξιοποιήσετε κατά τον καλίτερο δυνατό τρόπο το καινούριο σας  Debian σύστημα.
</para>

<para>
<warning condition="not-checked"><para>
Αυτός ο οδηγός εγκατάστασης βασίζεται σε ένα προγενέστερο που γράφτηκε για το
παλιό σύστημα εγκατάστασης του Debian (τις "δισκέττες-εκκίνησης"), και έχει
ενημερωθεί ώστε να περιγράψει τον καινούριο εγκαταστάτη του Debian. Όμως, για την
αρχιτεκτονική &architecture;, το εγχειρίδιο δεν έχει ενημερωθεί πλήρως ούτε
ελεγχθεί στην πράξη για τον καινούριο εγκαταστάτη. Πιθανόν λοιπόν να υπάρχουν
τμήματα του εγχειριδίου που να είναι ελλειπή ή παρωχημένα ή που περιγράφουν τον
εγκαταστάτη με τις δισκέττες εκκίνησης. Μια νεώτερη έκδοση του εγχειριδίου, που ίσως
καλύπτει καλίτερα την συγκεκριμένη αρχιτεκτονική, μπορεί να βρεθεί στο Διαδίκτυο στη
σελίδα <ulink url="&url-d-i;">&d-i; home page</ulink>. Εκεί θα βρείτε ίσως
και περισσότερες μεταφράσεις.
</para></warning>

<note condition="checked"><para>
Αν και ο παρών οδηγός εγκατάστασης για την αρχιτεκτονική
&architecture; είναι ως επί το πλείστον ενημερωμένος,
σχεδιάζουμε να επιφέρουμε κάποιες αλλαγές και να αναδιοργανώσουμε μέρη του
εγχειριδίου μετά την επίσημη κυκλοφορία της έκδοσης &releasename;. Μια νεώτερη
έκδοση του εγχειριδίου μπορεί να βρεθεί στο Διαδίκτυο στην διεύθυνση <ulink
url="&url-d-i;">&d-i; home page</ulink>. Εκεί θα βρείτε επίσης και περισσότερες
μεταφράσεις.
</para></note>
</para>
</abstract>

<copyright>
 <year>2004
 <trademark class="copyright">
 </trademark>
 </year>
 <holder>η ομάδα του εγκαταστάτη του Debian</holder>
</copyright>

<legalnotice>
<para>

το εγχειρίδιο αυτό είναι ελεύθερο λογισμικό. Μπορείτε να το αναδιανείμετε και να
το τροποποιήσετε σύμφωνα με τους όρους της Άδειας GNU General Public License.
Παρακαλούμε. αναφερθείτε στην άδεια αυτή στη σελίδα <xref linkend="appendix-gpl"/>.

</para>
</legalnotice>
</bookinfo>
