<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 24663 -->

 <sect1 id="automatic-install">
 <title>Automatische Installation</title>
<para>

Um Debian auf einer größeren Anzahl von Rechnern zu installieren, kann
man vollautomatische Installationen durchführen. Debian-Pakete, die dafür
vorgesehen sind: <classname>fai</classname> (benutzt einen Installationsserver),
<classname>replicator</classname>,
<classname>systemimager</classname>,
<classname>autoinstall</classname> und der <classname>Debian-Installer</classname> selbst.

</para>

<sect2>
<title>Automatische Installation mit dem Debian-Installer</title>

<para>
Der Debian-Installer bietet automatische Installationen über
Voreinstellungs-Dateien an. Eine solche Voreinstellungs-Datei kann über das Netzwerk oder
von einem Wechselmedium geladen werden und wird benutzt, um Fragen zu beantworten,
die während des Installationsprozesses auftreten.

</para><para>

Die Voreinstellungs-Dateien haben das gleiche Format, das auch
von dem »debconf-set-selections«-Befehl genutzt wird. Eine gut dokumentierte
und funktionierende Beispieldatei, die Sie sich selbst anpassen können,
finden Sie unter <xref linkend="example-preseed"/>.

</para><para>

Alternativ gibt es die Möglichkeit, eine komplette Liste aller möglichen
voreinstellbaren Werte zu bekommen, indem Sie eine manuelle Installation
durchführen und danach den Befehl <filename>debconf-get-selections</filename>
aus dem <classname>debconf-utils</classname>-Paket benutzen; hierdurch wird
sowohl die debconf-Datenbank wie auch die cdebconf-Datenbank
(aus /var/log/debian-installer/cdebconf) in eine einfache Datei geladen:

<informalexample><screen>
$ debconf-get-selections --installer &gt; <replaceable>file</replaceable>
$ debconf-get-selections &gt;&gt; <replaceable>file</replaceable>
</screen></informalexample>

Allerdings enthält eine so erstellte Datei einige Einträge, die besser nicht
voreingestellt sein sollten; die Datei im <xref linkend="example-preseed"/>
ist deshalb für die meisten Benutzer wohl ein besserer Ausgangspunkt.

</para><para>

Wenn Sie einmal eine Voreinstellungs-Datei haben, können Sie sie bei Bedarf
verändern und auf einem Web-Server speichern oder auf das Boot-Medium des
Installers kopieren. Wo immer Sie die Datei auch ablegen, Sie müssen dem
Installer auf jeden Fall einen Boot-Parameter mitgeben, so dass er die Datei
benutzt.

</para><para>

Um zu erreichen, dass der Installer eine Voreinstellungs-Datei nutzt,
die per Netzwerk heruntergeladen werden muss,
fügen Sie <userinput>preseed/url=http://url/to/preseed.cfg</userinput>
zu den Kernel-Bootparametern hinzu. Die Voreinstellungen werden natürlich
keine Wirkung haben, wenn
der Installer das Netzwerk nicht erfolgreich konfigurieren kann, um dann
die Datei herunterzuladen; deshalb ist dies eigentlich nur sinnvoll, wenn
die Netzwerkkonfiguration per DHCP erfolgt, so dass der Installer dazu keine
Fragen stellen muss. Sie sollten vielleicht die Priorität für die Installation
auf »critical« setzen, um Fragen während der Netzwerkkonfiguration zu vermeiden.
Siehe dazu auch <xref linkend="installer-args"/>.

</para><para>

Wenn Sie eine Voreinstellungs-Datei auf einer CD abspeichern wollen,
müssen Sie das ISO-Image remastern, um Ihre Datei einzufügen. Lesen Sie die
Handbuchseite von <command>mkisofs</command> bezüglich weiterer Einzelheiten.
Alternativ dazu können Sie die Datei auf einer Floppy-Disk speichern
und den Boot-Parameter <userinput>preseed/file=/floppy/preseed.cfg</userinput>
benutzen.

</para><para arch="i386">

Wenn Sie von einem USB-Speicher booten, können Sie die
Voreinstellungs-Datei einfach auf dem Dateisystem des Memory-Sticks speichern
und dann die Datei <filename>syslinux.cfg</filename> editieren, um
<userinput>preseed/file=/hd-media/preseed.cfg</userinput>
zu den Kernel-Bootparametern hinzuzufügen.

</para>
</sect2>
 </sect1>
