<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 23151 -->

 <sect1 condition="bootable-disk" id="boot-drive-files">
 <title>Dateien vorbereiten für das Booten von Festplatte</title>
<para>

Der Installer kann von Dateien auf einer bestehenden Festplattenpartition
gebootet werden, entweder von einem anderen Betriebssystem aus
oder direkt vom BIOS mittels eines Bootloaders.

</para><para>

Man kann eine komplette "Netzwerk"-Installation auf diese Weise
durchführen. Dies vermeidet das ganze Theater mit den Wechselmedien,
wie das Auffinden und Brennen von CD-Images oder den Kampf mit zu
vielen oder defekten Floppy-Disks.

</para><para arch="i386">

Der Installer kann jedoch nicht von Dateien auf einem NTFS-Dateisystem
booten.

</para><para arch="powerpc"> 

Der Installer kann jedoch nicht von Dateien auf einem "HFS+"-Dateisystem
booten. Systeme mit MacOS 8.1 und höher benutzen unter Umständen ein
Dateisystem im Format HFS+; NewWorld-PowerMacs benutzen alle HFS+.
Um herauszufinden, ob Ihr Dateisystem vom Typ HFS+ ist, verwenden Sie
<userinput>Get Info</userinput> für die fragliche Partition.
HFS-Dateisysteme erscheinen als <userinput>Mac OS Standard</userinput>,
während HFS+ <userinput>Mac OS Extended</userinput> ausgeben. Sie
benötigen eine HFS-Partition, um Dateien zwischen MacOS und Linux
auszutauschen, speziell die Installationsdateien, die Sie herunterladen.

</para><para arch="powerpc"> 

Es werden verschiedene Programme benutzt, um das Installationssystem
von Festplatte zu booten, abhängig davon, ob es ein "NewWorld"- oder ein
"OldWorld"-Modell ist.

</para>

  <sect2 arch="i386" id="files-lilo">
  <title>Booten des Installers von Festplatte mittels <command>LILO</command> oder
  <command>GRUB</command></title>
<para>

Dieser Abschnitt beschreibt, wie Sie Debian mit
<command>LILO</command> oder <command>GRUB</command> dem System
hinzufügen bzw. eine bestehende Linux-Installation komplett ersetzen.

</para><para>

Beide Bootloader unterstützen es, zum Zeitpunkt des Bootens nicht nur
den Kernel zu laden, sondern auch ein komplettes Disk-Image. Diese
RAM-Disk kann vom Kernel als root-Dateisystem genutzt werden.

</para><para>

Kopieren Sie die folgenden Dateien von einem Debian-Archiv in
ein passendes Verzeichnis auf Ihrer Festplatte, wie z.B.
<filename>/boot/newinstall/</filename>:

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>vmlinuz</filename> (Kernel-Binär-Datei)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>initrd.gz</filename> (RAM-Disk-Image)

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>

Um jetzt abschließend den Bootloader zu konfigurieren,
springen Sie zu <xref linkend="boot-initrd"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="powerpc" id="files-oldworld">
  <title>Booten des Installers von Festplatte auf OldWorld-Macs</title>
<para>

Die <filename>boot-floppy-hfs</filename>-Diskette benutzt
<application>miBoot</application>, um die Linux-Installation zu starten,
aber <application>miBoot</application> kann nicht so einfach verwendet
werden, um von Festplatte zu booten. <application>BootX</application>,
von MacOS aus gestartet, unterstützt aber das Booten von Dateien, die
auf Festplatte liegen. <application>BootX</application> kann ebenso
genutzt werden, um ein Dual-Boot-System mit MacOS und Linux zu starten,
nachdem die Debian-Installation beendet ist. Auf dem Performa 6360 ist
es scheinbar so, dass <command>quik</command> nicht in der Lage ist,
die Festplatte bootfähig zu machen. Deswegen wird auf diesem System
<application>BootX</application> benötigt.

</para><para>

Laden Sie die <application>BootX</application>-Distribution von
<ulink url="&url-powerpc-bootx;"></ulink> herunter und entpacken Sie
sie (<application>BootX</application> ist ebenfalls im Verzeichnis
<filename>dists/woody/main/disks-powerpc/current/powermac</filename>
eines Debian-HTTP- oder FTP-Mirrors verfügbar sowie auf offiziellen
Debian-CDs). Benutzen Sie <application>Stuffit Expander</application>,
um das Archiv zu entpacken. In diesem Paket gibt es einen leeren Ordner
namens <filename>Linux Kernels</filename>. Laden Sie die Dateien
<filename>linux.bin</filename> und <filename>ramdisk.image.gz</filename>
aus dem <filename>disks-powerpc/current/powermac</filename>-Verzeichnis
herunter und speichern sie im leeren Verzeichnis
<filename>Linux Kernels</filename> des Systems ab.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" id="files-newworld">
  <title>Booten des Installers von Festplatte auf NewWorld-Macs</title>
<para>

NewWorld-PowerMacs unterstützen das Booten per Netzwerk oder von
einer ISO9660-CD-ROM, können aber auch ELF-Binär-Dateien direkt
von der Festplatte laden. Diese Maschinen starten Linux direkt
über <command>yaboot</command>, das einen Kernel und eine
RAM-Disk von einer EXT2-Partition laden kann. Ebenso ist
<command>yaboot</command> dual-boot-fähig mit MacOS.
Den Installer von Festplatte zu booten, ist auf neueren
Maschinen ohne Floppy-Laufwerk die am ehesten geeignete
Methode. <command>BootX</command> wird hier nicht unterstützt
und sollte auf NewWorld-PowerMacs nicht benutzt werden.

</para><para>

<emphasis>Kopieren</emphasis> (nicht verschieben) Sie die folgenden
vier Dateien, die Sie bereits vorher von einem Debian-Archiv
heruntergeladen haben, in das Root-Verzeichnis Ihrer Festplatte:
(Sie können dies auch erledigen, indem Sie jede Datei per
Maus auf das Festplatten-Icon fallen lassen und dabei die
<keycap>Option</keycap>-Taste gedrückt halten.)

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>vmlinux</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>initrd.gz</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>yaboot</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>yaboot.conf</filename>

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>

Notieren Sie sich die Partitionsnummer der MacOS-Partition, auf der Sie
die Dateien abgespeichert haben. Wenn Sie das MacOS-Programm
<command>pdisk</command> installiert haben, können Sie mittels der
Tastenfunktion »L« die Partitionsnummer herausfinden. Sie benötigen
diese Nummer, wenn Sie den Boot-Befehl am OpenFirmware-Prompt eingeben,
um den Installer zu starten.

</para><para>

Um jetzt den Installer zu booten, machen Sie beim <xref linkend="boot-newworld"/>
weiter.

</para>
  </sect2>
 </sect1>
