<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 24663 -->

 <sect1 condition="supports-floppy-boot" id="create-floppy">
 <title>Floppys erstellen aus den Disk-Images</title>
<para>

Bootfähige Floppy-Disks sind generell der letzte Ausweg, den Installer
auf Hardware zu starten, auf der er nicht von CD oder auf anderem Wege
gebootet werden kann.

</para><para arch="powerpc">

Einen Mac per USB-Floppy-Laufwerk zu booten, schlägt fehl, wurde uns
berichtet.

</para><para arch="m68k">

Booten von Floppy wird auf Amigas oder m68k-Macs nicht unterstützt.

</para><para>

Disk-Images sind Dateien, die den kompletten Inhalt einer Floppy-Disk
in <emphasis>roher</emphasis> Form enthalten. Disk-Images wie
<filename>boot.img</filename> können nicht einfach auf eine Floppy
kopiert werden. Es wird ein spezielles Programm benutzt, um die
Image-Datei in <emphasis>roher</emphasis> Form auf die Floppy
zu schreiben, da es erforderlich ist, eine
<emphasis>Sektor-Kopie (sector copy)</emphasis>
der Daten aus der Datei auf die Floppy-Disk zu machen.

</para><para>

Es gibt unterschiedliche Techniken, Floppys aus Disk-Images zu erzeugen,
abhängig von Ihrer Systemplattform. Dieses Kapitel beschreibt für verschiedene
Plattformen, wie man aus Disk-Images Floppys erstellt.

</para><para>

Unabhängig davon, welche Methode Sie benutzen: sobald das Image
auf die Disk geschrieben wurde, sollten Sie den Schreibschutz der
Disk aktivieren, um ein unbeabsichtigtes Überschreiben zu vermeiden.

</para>

  <sect2><title>Disk-Images mittels eines Linux- oder Unix-Systems schreiben</title>
<para>

Um ein Floppy-Disk-Image auf die Floppy zu schreiben, benötigen Sie
unter Umständen root-Rechte auf dem System. Legen Sie eine unbeschädigte,
leere Floppy in das Laufwerk ein. Nutzen Sie dann den Befehl

<informalexample><screen>
$ dd if=<replaceable>filename</replaceable> of=/dev/fd0 bs=1024 conv=sync ; sync
</screen></informalexample>

wobei <replaceable>filename</replaceable> eine der Floppy-Disk-Imagedateien ist
(siehe <xref linkend="downloading-files"/> für Details, was Sie für
<replaceable>filename</replaceable> eintippen müssen).
<filename>/dev/fd0</filename> ist eine allgemein benutzte Bezeichnung für
das Floppy-Laufwerk; auf Ihrem Rechner könnte Sie sich jedoch unterscheiden
<phrase arch="sparc">(auf Solaris-Maschinen ist es
<filename>/dev/fd/0</filename>)</phrase>.
Das Kommando könnte bereits auf den Prompt zurückkehren, bevor der
Schreibvorgang abgeschlossen ist, also achten Sie auf die
"Disk-in-Benutzung"-Lampe am Laufwerk und entfernen Sie die Disk erst,
wenn die Lampe aus ist und nicht mehr auf die Floppy zugegriffen wird.
Auf einigen Systemen müssen Sie einen Befehl ausführen, um die Disk
auszuwerfen <phrase arch="sparc">(auf Solaris-Maschinen benutzen Sie
dazu <command>eject</command>, siehe die entsprechende
Handbuchseite)</phrase>.

</para><para>

Einige Systeme versuchen automatisch, die Floppy-Disk
einzuhängen, wenn sie eingelegt wird. Sie müssen diese Funktion
unter Umständen deaktivieren, bevor der Rechner Ihnen erlaubt, die
Floppy im <emphasis>Roh-Modus</emphasis> zu beschreiben.
Bedauerlicherweise hängt es von Ihrem Betriebssystem ab, wie Sie
dies bewältigen.
<phrase arch="sparc">
Auf Solaris-Maschinen können Sie das Volume Management
umgehen, um Roh-Zugriff zur Floppy zu bekommen. Stellen Sie dazu zunächst
sicher, dass die Floppy automatisch eingehangen wurde (benutzen Sie dafür
den Befehl <command>volcheck</command> oder das entsprechende
Äquivalent im Dateimanager). Führen Sie dann einen
<command>dd</command>-Befehl wie oben angegeben aus; ersetzen Sie dabei
<filename>/dev/fd0</filename> durch
<filename>/vol/rdsk/<replaceable>floppy_name</replaceable></filename>,
wobei <replaceable>floppy_name</replaceable> der Name der Floppy ist,
der beim Formatieren festgelegt wurde (unbenannte Floppys haben den
Standardnamen <filename>unnamed_floppy</filename>).
Auf anderen Systemen fragen Sie Ihren Systemadministrator.
</phrase>

</para><para arch="powerpc"> 

Wenn Sie eine Floppy auf einem PowerPC-Linux beschreiben, müssen Sie
sie danach aus dem Laufwerk auswerfen. Dies erledigt der Befehl
<command>eject</command> vortrefflich; möglicherweise müssen Sie Ihn
erst installieren.

</para>

  </sect2>

&floppy-i386.xml; <!-- can be used for other arches -->
&floppy-m68k.xml;
&floppy-powerpc.xml;

 </sect1>

