<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 23845 -->

 <sect2 id="configure-apt">
 <title>APT konfigurieren</title>

<para>

Das Haupt-Werkzeug, das benutzt wird, um Pakete auf dem System zu installieren,
ist <command>apt-get</command> aus dem Paket <classname>apt</classname>. <footnote>

<para>

Beachten Sie, dass das eigentliche Programm, das die Pakete installiert,
<command>dpkg</command> heißt. Dies ist allerdings ein Low-Level-Programm,
wo hingegen <command>apt-get</command> ein High-Level-Programm ist, das
<command>dpkg</command> aufruft, wenn es benötigt wird; außerdem weiß
apt-get, welche Pakete noch zusätzlich erforderlich sind, um das gewünschte
Paket zu installieren und es weiß, woher es die Pakete bekommen kann, z.B. von
Ihrer CD, über das Netzwerk oder sonst woher.

</para>
</footnote>

Andere Oberflächen für das Paketmanagement, wie z.B. <command>aptitude</command>,
<command>synaptic</command> und das ältere <command>dselect</command> bauen
ebenfalls auf <command>apt-get</command> auf und benutzen es. Diese Tools
empfehlen sich für neue Benutzer, da Sie einige zusätzliche Funktionen
(Paketsuche und Statusüberprüfung) in einer schicken Oberfläche integriert
haben.

</para><para>

APT muss konfiguriert werden, so dass es weiß, woher es benötigte Pakete
bekommen kann. Das Hilfsprogramm, das Sie bei dieser Aufgabe unterstützt,
heißt <command>apt-setup</command>.

</para><para>

Dies ist der nächste Schritt in Ihrem Konfigurationsprozess, APT
zu sagen, wo die Debian-Pakete gefunden werden können. Bedenken Sie,
dass Sie <command>apt-setup</command> jederzeit auch nach der
Installation erneut aufrufen können, um die Einstellung zu ändern, oder
Sie editieren die Datei <filename>/etc/apt/sources.list</filename> von Hand.

</para><para>

Wenn in diesem Moment eine offizielle CD-ROM im Laufwerk liegt,
sollte diese automatisch ohne Nachfrage als Paketquelle für apt
konfiguriert werden. Sie sehen das daran, dass auf die CD zwecks
Durchsuchung zugegriffen wird.

</para><para>

Für Benutzer, die keine offizielle CD-ROM haben, werden mehrere
Auswahlmöglichkeiten angeboten, um Debian-Pakete zu bekommen:
FTP, HTTP oder ein lokales Dateisystem.

</para><para>

Sie sollten wissen, dass es auf jeden Fall möglich ist, mehrere
verschiedene APT-Quellen zu haben, sogar von ein und demselben
Debian-Archiv. <command>apt-get</command> wird automatisch das Paket
mit der höchsten verfügbaren Versionsnummer wählen. Oder wenn Sie z.B.
einen HTTP-Server und eine CD-ROM als Quelle haben, sollte <command>apt-get</command>
automatisch wenn möglich die lokale CD-ROM benutzen und nur auf HTTP
ausweichen, wenn dort eine neuere Version verfügbar ist. Allerdings
ist es keine gute Idee, unnötige APT-Quellen in der Konfiguration zu haben,
da dies den Prozess der Überprüfung auf neuere Versionen per Netzwerk
verlangsamt.

</para>

  <sect3 id="configure-apt-net">
  <title>Netzwerk-Paketquellen konfigurieren</title>

<para>

Wenn Sie vorhaben, den Rest Ihres Systems per Netzwerk zu installieren,
ist die gebräuchlichste Möglichkeit, eine <userinput>http</userinput>-Quelle
auszuwählen. <userinput>ftp</userinput>-Quellen sind zwar auch akzeptabel,
neigen aber dazu, langsamer zu sein beim Aufbau der Verbindungen.

</para><para>

Der nächste Schritt bei der Konfiguration von Netzwerk-Paketquellen
ist, <command>apt-setup</command> mitzuteilen, in welchem Land Sie leben.
Hierdurch wird festgelegt, mit welchem offiziellen Debian-Internet-Spiegelserver
Sie sich verbinden. Abhängig davon, in welchem Land Sie leben, wird eine Liste
mit möglichen Servern angezeigt. Generell ist es in Ordnung, den ersten Eintrag auf
der Liste zu nehmen, jedoch sollten auch alle anderen funktionieren. Bedenken
Sie aber, dass die Liste der Server erstellt wurde, als diese Version von
Debian herausgegeben wurde; einige der Server sind vielleicht mittlerweile
nicht mehr verfügbar.

</para><para>

Nachdem Sie den Spiegelserver ausgewählt haben, werden Sie gefragt, ob Sie einen
Proxy-Server benutzen möchten. Ein Proxy-Server ist ein Server, der alle Ihre
HTTP- und/oder FTP-Anfragen ins Internet weiterleitet und wird oft benutzt, um den Zugriff
auf das Internet in größeren Netzwerken zu optimieren. In bestimmten Netzwerken
ist nur der Proxy-Server berechtigt, auf das Internet zuzugreifen; in solchen
Fällen müssen Sie den Proxy-Server angeben, um Zugriff auf das Internet zu
erhalten. Sie müssen unter Umständen
auch einen Benutzernamen und ein Passwort angeben. Die meisten Privatnutzer
werden keinen Proxy-Server angeben müssen, obwohl einige ISP (Internet-Service-Provider)
Proxy-Server für Ihre Kunden anbieten.

</para><para>

Danach wird Ihre neue Netzwerk-Paketquelle getestet. Wenn alles gut geht, werden
Sie gefragt, ob Sie eine weitere Paketquelle angeben möchten. Wenn Sie Probleme
mit dem gewählten Server haben, versuchen Sie einen anderen (entweder von der Liste
für Ihr Land oder von der globalen Liste) oder verwenden Sie eine ganz andere Quelle.

</para>
  </sect3>
 </sect2>
