<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 22935 -->

 <sect2 id="base-config-mta">
 <title>Ihren Mail-Transport-Agent (MTA, liefert Ihre Mails aus) konfigurieren</title>

<para>

Heutzutage ist E-Mail für viele Leute ein sehr wichtiger Teil des Lebens,
deswegen ist es keine Überraschung, dass Debian Sie während des
Installationsprozesses auffordert, Ihr Mail-System korrekt einzurichten.
Der Standard-Mail-Transport-Agent (das ist das Programm, das Ihre Mails ausliefert)
in Debian ist <command>exim4</command>,
der relativ klein, flexibel und leicht zu erlernen ist.

</para><para>

Sie könnten fragen, ob dies denn notwendig ist, obwohl Ihr Computer
überhaupt nicht ans Internet angeschlossen ist. Die kurze Antwort ist: Ja.
Die längere Erklärung: einige System-Werkzeuge (wie <command>cron</command>,
<command>quota</command>, <command>aide</command>, &hellip;) könnten
Ihnen wichtige Hinweise per E-Mail schicken.

</para><para>

Auf dem ersten Bildschirm werden Ihnen mehrere allgemeine Mail-Szenarios
angezeigt. Wählen Sie eins, das Ihren Bedürfnissen am ehesten entspricht:

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>Internet-Server</term>
<listitem><para>

Ihr System ist mit einem Netzwerk verbunden und Ihre Mail wird direkt
per SMTP verschickt und empfangen. Auf den folgenden Seiten werden Sie
nach ein paar Basisinformationen gefragt, wie dem Mail-Namen Ihres Rechners
oder einer Liste von Domains, für die Sie Mails zur Weiterleitung akzeptieren
möchten.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Versand über Smarthost (Relay)</term>
<listitem><para>

In diesem Szenario wird Ihre ausgehende Mail an einen anderen Rechner
weitergeleitet, <quote>Smarthost</quote> genannt, der den eigentlichen
Job für Sie macht. Der Smarthost speichert für gewöhnlich auch ankommende
Mails, die für Ihren Rechner bestimmt sind, so dass Sie nicht ständig online
sein müssen. Das bedeutet auch, dass Sie Ihre Mail mit Programmen wie fetchmail
vom Smarthost abholen müssen. Diese Option ist sinnvoll für Dial-Up-Nutzer
(Wählverbindung ins Internet per Modem o.ä.).

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Nur lokale E-Mail-Zustellung</term>
<listitem><para>

Ihr System ist nicht mit einem Netzwerk verbunden und Mail wird nur zwischen
lokalen Benutzern versandt oder empfangen. Diese Option wird empfohlen, auch
wenn Sie nicht vorhaben, Nachrichten zu versenden, da einige System-Werkzeuge
Ihnen von Zeit zu Zeit verschiedene Alarmmeldungen schicken könnten (z.B.
die beliebte Meldung <quote>Disk quota exceeded</quote> / Festplattenplatz wird
knapp). Diese Option ist auch geeignet für Benutzer, die neu bei Debian sind, da
sie nicht viele Fragen stellt.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Keine Konfiguration zum jetzigen Zeitpunkt</term>
<listitem><para>

Wählen Sie dies nur, wenn Sie sich absolut sicher sind, was Sie
tun. Sie haben anschließend ein unkonfiguriertes Mail-System &ndash;
bis Sie es einrichten, sind Sie nicht in der Lage, Mails zu senden
oder zu empfangen, und könnten einige wichtige Meldungen von Ihren
Systemprogrammen verpassen.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Wenn keines dieser Szenarios für Sie passt oder wenn Sie eine feinere
Einstellung benötigen, müssen Sie die Konfigurationsdateien im Verzeichnis
<filename>/etc/exim4</filename> manuell anpassen, wenn die Installation
beendet ist. Mehr Informationen über <command>exim4</command> finden Sie
unter <filename>/usr/share/doc/exim4</filename>.

</para>
 </sect2>
