<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 25798 -->

 <sect2 id="install-packages">
 <title>Paket-Installation</title>

<para>

Als nächstes werden Ihnen von Debian einige vorbereitete
Software-Konfigurationen angeboten. Sie können natürlich auch Paket
für Paket auswählen, was Sie auf Ihrem neuen System installieren möchten.
Dies ist auch das Prinzip von <command>aptitude</command>, das weiter unten
beschrieben wird. Allerdings könnte dies eine langwierige Sache werden bei
ca. &num-of-distrib-pkgs; verfügbaren Paketen in Debian!

</para><para>

Deswegen haben Sie die Möglichkeit, zunächst Programmgruppen
(<emphasis>tasks</emphasis>) vorzuwählen und danach einzelne
individuelle Pakete hinzuzufügen. Diese Gruppen stellen eine lockere
Zusammenstellung verschiedener Aufgaben dar, die Sie mit Ihrem Computer
erledigen können, wie z.B. <quote>Desktop-Umgebung</quote>
(für einen Arbeitsplatzrechner), <quote>Web-Server</quote> (Inhalte für das
Internet bereitstellen) oder <quote>Druck-Server</quote> (Drucken und
Druckermanagement) <footnote>

<para>

Sie sollten wissen, dass <command>base-config</command> lediglich
das Programm <command>tasksel</command> aufruft, wo dann diese Liste
angezeigt wird. Für die manuelle Paketauswahl wird <command>aptitude</command>
gestartet. Jedes dieser Programme kann auch jederzeit nach der Installation
aufgerufen werden, um weitere Pakete zu installieren (oder auch zu entfernen).
Wenn Sie nur ein bestimmtes Paket benötigen, nachdem die Installation abgeschlossen
ist, führen Sie einfach <userinput>aptitude install
<replaceable>package</replaceable></userinput> als root aus, wobei
<replaceable>package</replaceable> der Name des Paketes ist, das Sie
installieren möchten.

</para>

</footnote>. <xref linkend="tasksel-size-list"/> enthält eine Aufstellung
des Festplattenbedarfs verschiedener Programmgruppen.


</para><para>

Wenn Sie die Programmgruppen ausgewählt haben, die Sie installieren möchten,
gehen Sie auf <guibutton>Ok</guibutton>. Nun wird <command>aptitude</command>
die Programme installieren.

<note><para>

Auch wenn Sie keine Programme zur
Installation ausgewählt haben, werden einige wichtige oder benötigte Standardpakete
installiert, die noch nicht auf dem System vorhanden sind. Dies ist das gleiche,
als wenn Sie auf der Kommandozeile <userinput>tasksel -ris</userinput> eingeben;
es werden in diesem Fall 37MB an Archiven heruntergeladen. Die Zahl der zu
installierenden Pakete wird angezeigt und wie viele Kilobytes an Daten heruntergeladen
werden müssen, falls erforderlich.

</para></note>

</para><para>

Wenn Sie Paket für Paket aussuchen möchten, was Sie installieren, wählen
Sie <quote>Manuelle Auswahl</quote> in der <command>Debian Software
Auswahl (tasksel)</command>.
Falls Sie zusätzlich zu der manuellen Auswahl auch eine oder mehrere
Programmgruppen vorgewählt haben, wird aptitude mit dem Parameter
<command>--visual-preview</command> gestartet. Dies bedeutet, dass Sie die
Möglichkeit haben, die Liste der Pakete, die installiert werden sollen,
vorher nochmals zu überprüfen <footnote>

<para>

Sie können die Standard-Paketauswahl auch ändern. Wenn Sie zusätzliche Pakete
auswählen möchten, benutzen Sie <menuchoice> <guimenu>Ansichten</guimenu>
<guimenuitem>Neue Paketansicht</guimenuitem> </menuchoice>.

</para>

</footnote>. Falls Sie keine Progammgruppe ausgewählt haben, wird die normale
<command>aptitude</command>-Oberfläche angezeigt. Nachdem Sie Ihre Auswahl
getroffen haben, drücken Sie <quote><userinput>g</userinput></quote>, um
den Download und die Installation der Pakete zu starten.

<note><para>

Wenn Sie <quote>Manuelle Auswahl</quote> ausgewählt haben, <emphasis>ohne</emphasis>
dabei eine Programmgruppe vorzuwählen, werden keine Pakete installiert, die Sie nicht
selbst auswählen. Dies bedeutet einerseits, dass Sie mittels dieser Option ein
Minimalsystem erstellen können; andererseits liegt dann bei Ihnen die Verantwortung,
dafür zu sorgen, dass vom System benötigte Pakete ausgewählt und installiert werden,
die noch nicht als Teil des Basissystems installiert wurden (vor dem Neustart).

</para></note>

</para><para>

Nur wenige der &num-of-distrib-pkgs; Pakete, die in Debian verfügbar
sind, sind in den Programmgruppen des Task-Installers enthalten.
Um Informationen zu weiteren Paketen bekommen, nutzen Sie entweder
<userinput>apt-cache search <replaceable>search-string</replaceable></userinput>,
um nach Paketen zu suchen, die mit <replaceable>search-string</replaceable>
zu tun haben (siehe auch die <citerefentry>
<refentrytitle>apt-cache</refentrytitle> <manvolnum>8</manvolnum>
</citerefentry>-Handbuchseite), oder verwenden Sie <command>aptitude</command>,
wie unten beschrieben.

</para>

 <sect3 id="aptitude">
 <title>Erweiterte Paketauswahl mit <command>aptitude</command></title>

<para>

<command>aptitude</command> ist ein modernes Programm für das
Paketmanagement. <command>aptitude</command> erlaubt es, einzelne
Pakete, Sammlungen mehrerer Pakete, die bestimmten Kriterien
entsprechen oder auch ganze Programmgruppen auszuwählen.

</para><para>

Die grundlegenden Tastaturbefehle sind:

<informaltable>
<tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry>Taste</entry><entry>Aktion</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry><keycap>Hoch</keycap>, <keycap>Runter</keycap></entry>
  <entry>Die Markierung hoch oder runter bewegen.</entry>
</row><row>
  <entry>&enterkey;</entry>
  <entry>Einen Eintrag öffnen/schließen/aktivieren.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>+</keycap></entry>
  <entry>Ein Paket zur Installation markieren.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>-</keycap></entry>
  <entry>Ein installiertes Paket zum Löschen markieren.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>d</keycap></entry>
  <entry>Paketabhängigkeiten anzeigen.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>g</keycap></entry>
  <entry>Pakete herunterladen und installieren bzw. entfernen.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>q</keycap></entry>
  <entry>Ansicht/Seite schließen.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>F10</keycap></entry>
  <entry>Menü aufrufen.</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

Mehr Befehle finden Sie in der Online-Hilfe (drücken Sie dazu die <keycap>?</keycap>-Taste).

</para>
  </sect3>
 </sect2>
