<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 18642 -->

 <sect2 id="base-config-users">
 <title>Benutzer und Passwörter einrichten</title>

  <sect3 id="base-config-root">
  <title>Das Root-Passwort festlegen</title>

<para>

Der <emphasis>root</emphasis>-Account wird auch <emphasis>Superuser</emphasis>
genannt; es ist ein Benutzerkonto, das alle Sicherheitsvorkehrungen
auf Ihrem System überbrückt. Der root-Account sollte nur zur Systemadministration
genutzt werden und nur so kurz wie nötig.

</para><para>

Alle Passwörter, die Sie festlegen, sollten mindestens 6 Stellen haben
und sowohl Groß- wie auch Kleinbuchstaben sowie Sonderzeichen enthalten.
Seien Sie besonders sorgsam, wenn Sie Ihr Root-Passwort festlegen, da dies
ein sehr mächtiger Account ist. Vermeiden Sie Wörter, die in Lexika gefunden
werden könnten, und benutzen Sie keine persönlichen Informationen,
die man erraten könnte.

</para><para>

Wenn irgend jemand Ihnen sagt, er bräuchte Ihr Root-Passwort, seien Sie
extrem vorsichtig. Sie sollten normalerweise niemals Ihr Root-Passwort
herausgeben, es sei denn, Sie administrieren einen Rechner mit mehreren
Systemadministratoren.

</para>
  </sect3>

  <sect3 id="make-normal-user">
  <title>Einen normalen Benutzer anlegen</title>

<para>

Das System fragt an dieser Stelle, ob Sie einen normalen Benutzer
erstellen möchten. Dieser Account sollte Ihr persönlicher Hauptbenutzername
sein. Sie sollten <emphasis>niemals</emphasis> das Root-Konto für Ihre
tägliche Arbeit benutzen.

</para><para>

Warum nicht? Nun, ein Grund, keine Root-Privilegien zu nutzen, ist, dass
man als Superuser leicht irreparable Schäden anrichten kann! Ein anderer
ist, dass Sie Gefahr laufen könnten, ein <emphasis>Trojanisches Pferd</emphasis>
zu starten &ndash; das ist ein Programm, das sich die Superuser-Rechte
zunutze macht, um die Sicherheit Ihres System hinter Ihrem Rücken zu
kompromittieren. Jedes gute Buch über die Administration eines Unix-Systems
wird dieses Thema detaillierter behandeln &ndash; Sie sollten eines lesen,
wenn dies Neuland für Sie ist.

</para><para>

Als erstes müssen Sie den vollen Namen des Benutzers eingeben. Danach werden
Sie nach dem Namen für das Benutzerkonto gefragt; generell ist der Vorname
oder etwas Ähnliches passend und wird auch als Standard eingetragen. Zuletzt
müssen Sie das Passwort für dieses Konto festlegen.

</para><para>

Wenn Sie irgendwann einmal einen weiteren Benutzeraccount hinzufügen müssen,
benutzen Sie den Befehl <command>adduser</command>.

</para>
  </sect3>
 </sect2>
