<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 23845 -->

 <sect2 id="configure-apt">
 <title>Nastavení APT</title>

<para>

U¾ivatelé nejèastìji instalují balíky programem
<command>apt-get</command> z balíku
<classname>apt</classname>.<footnote>

<para>

Ve skuteènosti balíèky instaluje program na ni¾¹í úrovni:
<command>dpkg</command>.  <command>dpkg</command> je podle potøeby
volán z nástroje <command>apt-get</command>, který se stará o získání
potøebných balíèkù ze sítì, CD nebo jiného zdroje a také o vyøe¹ení
závislostí mezi nimi.

</para>
</footnote>

Aby APT vìdìl, odkud má získávat balíèky, musí se nastavit. S tím
pomù¾e aplikace <command>apt-setup</command>. Správné nastavení APT je
dùle¾ité, proto¾e APT vyu¾ívají i jeho nadstavby
<command>dselect</command>, <command>aptitude</command> nebo
<command>synaptic</command>.

</para><para>

Po skonèení instalace mù¾ete nastavení APT kdykoliv zmìnit spu¹tìním
programu <command>apt-setup</command>, nebo ruènì upravit soubor
<filename>/etc/apt/sources.list</filename>.

</para><para>

Jestli¾e se v tomto okam¾iku nachází v mechanice oficiální CD, pak by
toto CD mìlo být automaticky bez ptaní nastaveno jako zdroj pro apt.
Poznáte to podle toho, ¾e uvidíte jak je CD zkoumáno.

</para><para>

U¾ivatelùm bez oficiálních CD bude nabídnuto nìkolik mo¾ností, jak
získat debianí balíky: FTP, HTTP, CD-ROM nebo lokální souborový
systém.

</para><para>

V¹imnìte si, ¾e je úplnì normální (a dokonce výhodné) mít nìkolik
rùzných APT zdrojù i pro jeden a ten samý archív Debianu.
<command>apt-get</command> automaticky ze v¹ech dostupných verzí
balíèku vybere tu s nejvy¹¹ím èíslem verze.  Nebo pokud máte napøíklad
jako zdroje uvedeny HTTP i CD-ROM, <command>apt-get</command> bude
implicitnì vyu¾ívat CD-ROM a HTTP pou¾ije pouze pokud na síti bude
novìj¹í verze daného balíèku.  Na druhé stranì není nejlep¹í nápad
pøidat zbyteènì mnoho APT zdrojù, proto¾e to zpomalí proces kontroly
sí»ových archívù na nové verze.

</para>

  <sect3 id="configure-apt-net">
  <title>Nastavení sí»ových zdrojù s balíèky</title>

<para>

Jestli¾e plánujete instalovat zbytek sytému po síti, nejvhodnìj¹í
volba je asi zdroj <userinput>http</userinput>. Zdroje dostupné pøes
<userinput>ftp</userinput> nejsou o nic hor¹í, ale navazování spojení
mù¾e trvat déle.

</para><para>

V dal¹ím kroku sdìlíte <command>apt-setup</command>u zemi, ve které
¾ijete, a podle toho se zobrazí podmno¾ina oficiálních internetových
zrcadel Debianu le¾ících v dané zemi. Z nabídnutého seznamu vhodných
serverù si nìkterý vyberte.

</para><para>

Po výbìru zrcadla budete dotázáni na nastavení proxy serveru. Proxy
server slou¾í jako prostøedník mezi vámi a Internetem &mdash; místo
abyste se obrátili pøímo na server v Internetu, po¾ádáte svùj proxy
server a ten vá¹ dotaz pøedá cílovému serveru v Internetu. Internetový
server odpoví va¹emu proxy serveru a ten pøedá odpovìï va¹emu
poèítaèi. Vìt¹ina domácích u¾ivatelù zde nemusí nastavovat nic, proxy
server se vìt¹inou vyskytuje jako souèást firewallu pro vìt¹í nebo
podnikové sítì, kde slou¾í jako jediný vstupní bod do Internetu. Nìkdy
je proxy server nastaven, tak, ¾e vy¾aduje autentizaci
u¾ivatele. V takovém pøípadì budete muset zadat i pøíslu¹né
u¾ivatelské jméno a heslo.

</para><para>

Nakonec bude novì zvolený sí»ový zdroj balíèkù otestován, a jestli v¹e
dopadne dobøe, budete vám nabídnuta mo¾nost pøidat dal¹í zdroj.  Pokud
se vyskytne problém (server není dostupný, neobsahuje zvolenou verzi
Debianu, apod.), mù¾ete si ze seznamu vybrat jiný
server<footnote><para>

Je-li zvolený server dlouhodobì nedostupný, je mo¾né, ¾e ji¾
neexistuje, proto¾e seznam zrcadel se vytváøí pøed vyjitím stabilní
verze Debianu, co¾ mohlo být pøed nìkolika mìsíci (a v nìkterých
pøípadech i pøed nìkolika lety).

</para></footnote>, pøípadnì zkusit jiné nastavení proxy serveru.


</para>
  </sect3>
 </sect2>
