<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 18642 -->

 <sect2 id="base-config-users">
 <title>Nastavení u¾ivatelù a jejich hesel</title>

  <sect3 id="base-config-root">
  <title>Nastavení rootova hesla</title>

<para>

Úèet <emphasis>root</emphasis> je úètem pro
<emphasis>superu¾ivatele</emphasis>, na kterého se nevztahují
bezpeènostní omezení. Mìli byste ho pou¾ívat pouze, kdy¾ provádíte
správu systému, a jen na dobu nezbytnì nutnou.

</para><para>

U¾ivatelská hesla by mìla být sestavena z alespoò 6 písmen, obsahovat
malá a velká písmena vèetnì dal¹ích znakù (jako ; . ,).  Speciální
pozornost vìnujte výbìru hesla pro roota, proto¾e je to velmi mocný
úèet. Vyhnìte se slovùm ze slovníkù, jménùm oblíbených postav,
jakýmkoliv osobním údajùm, prostì èemukoliv, co se dá lehce uhodnout.

</para><para>

Jestli¾e vám nìkdo bude tvrdit, ¾e potøebuje heslo va¹eho rootovského
úètu, buïte velice ostra¾ití. V ¾ádném pøípadì byste nemìli toto heslo
prozrazovat! Jedinì snad, ¾e daný stroj spravuje více
spolu-administrátorù.

</para>
  </sect3>

  <sect3 id="make-normal-user">
  <title>Vytvoøení u¾ivatelského úètu</title>

<para>

Systém se zeptá, zda nyní chcete vytvoøit u¾ivatelský úèet.  (Úèet je
právo k pou¾ívání poèítaèe, tvoøí ho jméno u¾ivatele a jeho heslo).
Tento úèet byste mìli pou¾ívat ke ka¾dodenní práci. Jak ji¾ bylo
øeèeno, <emphasis>nepou¾ívejte</emphasis> úèet superu¾ivatele pro
bì¾né úkoly.

</para><para>

Proè ne?  Pøípadná chyba by mohla mít katastrofické dùsledky a dokonce
by si mohla vy¾ádat novou instalaci systému.  Dal¹ím dùvodem je
mo¾nost, ¾e vám mù¾e být nastrèen program nazývaný <emphasis>trojský
kùò</emphasis>, který zneu¾ije práv, je¾ jako root máte, a naru¹í
bezpeènost va¹eho systému.  Kvalitní knihy o administraci unixového
operaèního systému vám jistì podrobnìji osvìtlí danou problematiku.
Jestli¾e v Unixu zaèínáte, uva¾te èetbu na toto téma.

</para><para>

Postupnì budete po¾ádáni o zadání celého jména u¾ivatele, jména
u¾ivatelského úètu a hesla.  Jméno u¾ivatelského úètu si mù¾ete vybrat
zcela libovolnì.  Napøíklad, pokud se jmenujete Jan Novák, vytvoøte si
nový úèet <userinput>jan</userinput>, <userinput>jnovak</userinput>
nebo <userinput>jn</userinput>.

</para><para>

Pokud budete chtít vytvoøit dal¹í úèet, mù¾ete to udìlat kdykoliv
po skonèení instalace programem <command>adduser</command>.

</para>
  </sect3>
 </sect2>
