<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 28997 -->

 <sect1 id="device-names">
 <title>Jak Linux pojmenovává pevné disky</title>
<para>

Disky a oddíly na nich mají v Linuxu odli¹né názvy ne¾ v jiných
operaèních systémech. Tyto názvy budete potøebovat pøi rozdìlování
disku a pøipojování oblastí. Základní zaøízení:

</para>
<itemizedlist arch="not-s390">
<listitem><para>

První disketová jednotka je nazvána <filename>/dev/fd0</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Druhá disketová jednotka je <filename>/dev/fd1</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

První disk na SCSI (podle èísel zaøízení na sbìrnici) je
<filename>/dev/sda</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Druhý disk na SCSI (vy¹¹í èíslo na sbìrnici) je
<filename>/dev/sdb</filename> atd.

</para></listitem>
<listitem><para>

První SCSI CD mechanice odpovídá <filename>/dev/scd0</filename> nebo
také <filename>/dev/sr0</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Hlavní (master) disk na prvním IDE øadièi se jmenuje
<filename>/dev/hda</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Podøízený (slave) disk na prvním IDE øadièi je
<filename>/dev/hdb</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Master a slave diskùm na druhém øadièi jsou postupnì pøiøazeny
<filename>/dev/hdc</filename> a <filename>/dev/hdd</filename>. Novìj¹í
IDE øadièe mají dva kanály, které se chovají jako dva øadièe.

<phrase arch="m68k">
Písmena se mohou li¹it od toho, co na Macintoshi zobrazuje program
pdisk (napø. to co se v pdisku zobrazuje jako
<filename>/dev/hdc</filename>, se mù¾e v Debianu objevit jako
<filename>/dev/hda</filename>).
</phrase>

</para></listitem>

<listitem arch="i386"><para>

Prvnímu XT disku odpovídá <filename>/dev/xda</filename>.

</para></listitem>
<listitem arch="i386"><para>

Druhému XT disku odpovídá <filename>/dev/xdb</filename>.

</para></listitem>
<listitem arch="m68k"><para>

První ACSI zaøízení se jmenuje <filename>/dev/ada</filename>, druhému
odpovídá <filename>/dev/adb</filename>.

</para></listitem>
</itemizedlist>

<itemizedlist arch="s390">
<listitem><para>

První DASD zaøízení se jmenuje <filename>/dev/dasda</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Druhé DASD zaøízení se jmenuje <filename>/dev/dasdb</filename>, atd.

</para></listitem>
</itemizedlist>

<para arch="not-s390">

Oddíly na discích jsou rozli¹eny pøipojením èísla k názvu zaøízení:
<filename>sda1</filename> a <filename>sda2</filename> pøedstavují
první a druhý oddíl prvního SCSI disku.

</para><para arch="not-s390">

Napøíklad uva¾ujme poèítaè se dvìma disky na SCSI sbìrnici na
SCSI adresách 2 a 4. Prvnímu disku (na adrese 2) odpovídá zaøízení
<filename>sda</filename>, druhému <filename>sdb</filename>. Tøi oddíly
na disku <filename>sda</filename> by byly pojmenovány
<filename>sda1</filename>, <filename>sda2</filename>,
<filename>sda3</filename>. Stejné schéma znaèení platí i pro disk
<filename>sdb</filename> a jeho oblasti.

</para><para arch="not-s390">

Máte-li v poèítaèi dva SCSI øadièe, poøadí diskù zjistíte ze
zpráv, které Linux vypisuje pøi startu.

</para><para arch="i386">

Primární oddíly jsou v Linuxu reprezentovány názvem disku a èíslem
oddílu 1 a¾ 4. Napøíklad <filename>/dev/hda1</filename> odpovídá
prvnímu primárnímu oddílu na prvním IDE disku. Logické oddíly jsou
èíslovány od 5, tak¾e na stejném disku má první logický oddíl oznaèení
<filename>/dev/hda5</filename>. Roz¹íøený oddíl, tj. primární oddíl
obsahující logické oddíly, sám o sobì pou¾itelný není.
To platí jak pro IDE, tak SCSI disky.

</para><para arch="m68k">

Systémy VMEbus pou¾ívající disketovou SCSI mechaniku TEAC FC-1 ji
uvidí jako normální SCSI disk. Aby byla identifikace mechaniky
jednodu¹¹í, instalaèní program vytvoøí symbolický odkaz na pøíslu¹né
zaøízení a pojmenuje ho <filename>/dev/sfd0</filename>.

</para><para arch="sparc">

Sunovské oblasti povolují mít 8 samostatných oblastí (nebo
také plátkù (slices)). Tøetí oblast bývá obvykle (a je to tak
doporuèováno) oblast <quote>celého disku</quote> (Whole disk).
Tato oblast obsahuje v¹echny sektory na disku a obvykle je pou¾ívána
zavadìèem systému (buï SILO nebo vlastním zavadìèem od Sunu).

</para><para arch="s390">

Na oblasti na disku se mù¾ete odkazovat pomocí èísel pøidaných za
název disku: <filename>dasda1</filename> a <filename>dasda2</filename>
pøedstavují první a druhou oblast na prvním DASD zaøízení v systému.

</para>
 </sect1>
