<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 1.3 -->

 <sect1 id="init-partition">
 <title><quote>Inicializovat linuxovou oblast</quote></title>
<para>

Dal¹í polo¾ka menu bude <quote>Inicializovat linuxovou
oblast</quote>. Pokud tomu tak není, nedokonèili jste rozdìlení disku,
nebo jste vynechali nìco v pøípravì oddílu pro virtuální pamì».

</para><para>

Mù¾ete inicializovat linuxový oddíl, nebo alternativnì pøipojit
souborový systém inicializovaný døíve. Program
<command>debian-installer</command> <emphasis>neprovede</emphasis>
aktualizaci star¹í instalace, ani¾ by ji nepøepsal.
Chcete-li nedestruktivnì pøejít k novìj¹í verzi Debianu, pou¾ijte
pøíkaz <command>apt-get dist-upgrade</command> &mdash;
<command>debian-installer</command> vùbec nepotøebujete.

</para><para>

Pokud chcete pro instalaci pou¾ít èást disku, která není prázdná, mìli
byste ji inicializovat, èím¾ také sma¾ete její døívìj¹í obsah. Dále
musíte inicializovat oddíly, které jste vytvoøili døíve pøi dìlení
disku. Asi jediným dùvodem pro volbu ,,mount a partition without
initializing it'' (pøipojit oddíl bez inicializace) mù¾e být pokraèování
v nedokonèené instalaci.

</para><para>

Zvolením polo¾ky <quote>Inicializovat linuxovou oblast</quote>
pøipravíte a pøipojíte diskový oddíl. První oddíl, který pøipojíte
nebo inicializujete, bude pøipojen jako <filename>/</filename> -
nazývá se <quote>root</quote> (hlavní, koøenový svazek souborù).

</para><para>

V tomto okam¾iku budete dotázáni, jestli se má na oblasti provést test
na výskyt ¹patných blokù. Standardnì se tato volba pøeskakuje, proto¾e
kontrola mù¾e zabrat dosti èasu a navíc se øadièe moderních diskù o
¹patné bloky starají samy. Pokud si nejste jisti kvalitou svého disku,
nebo máte star¹í poèítaè, je lep¹í tuto kontrolu provést.

</para><para>

Dal¹í dotazy jsou pouze potvrzovací. Proto¾e inicializování oblasti
znièí v¹echna data na ní umístìná, dobøe si odpovìï rozmyslete.
Následnì budete informováni, ¾e koøenová oblast se pøipojuje jako
<filename>/</filename>.

<footnote><para>

Ve skuteènosti se pøipojí jako <filename>/target</filename>
a teprve po restartu do systému se pøipojí jako
<filename>/</filename>.

</para></footnote>

</para><para>

Jestli¾e máte dal¹í oblasti, které byste chtìli inicializovat a
pøipojit, mù¾ete po pøipojení oddílu <filename>/</filename>, pou¾ít
alternativní menu.
Tento krok je pro ty, kdo si vytvoøili samostatné oblasti pro
<phrase arch="not-powerpc"><filename>/boot</filename>,</phrase>
<filename>/var</filename>, <filename>/usr</filename> nebo jiné
adresáøe. 

</para>
 </sect1>

