<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 18917 -->

 <sect1>
 <title>Doporuèené rozdìlení disku</title>
<para>

Pro nové u¾ivatele, domácí poèítaèe a jiné jednou¾ivatelské stanice je
asi nejjednodu¹¹í pou¾ít jednu oblast jako koøenovou (a pøípadnì jednu
pro virtuální pamì»). Pokud bude nìkterá oblast vìt¹í ne¾ 6 GB,
pou¾ijte radìji jiný souborový systém ne¾ standardní ext2 (napø. ext3).
Oblasti se souborovým systémem ext2 se toti¾ musí pravidelnì
kontrolovat, co¾ mù¾e u vìt¹ích oblastí trvat pomìrnì dlouho a
prodlu¾uje se tím nábìh systému.

</para><para>

Jak jsme øekli døíve, pro víceu¾ivatelské systémy je lep¹í pou¾ít pro
<filename>/usr</filename>, <filename>/var</filename>,
<filename>/tmp</filename> a <filename>/home</filename> samostatné
oblasti. 

</para><para>

Chcete-li instalovat hodnì programù, které nejsou pøímo souèástí
distribuce, mù¾e se vám hodit samostatný oddíl pro
<filename>/usr/local</filename>. Na poèítaèi, který slou¾í jako
po¹tovní server, má smysl vytvoøit svazek pro
<filename>/var/mail</filename>. Nìkdy je také dobré oddìlit adresáø
<filename>/tmp</filename> na samostatný oddíl s kapacitou 20 a¾ 50MB.
Na serveru s více u¾ivateli je výhodné vymezit velký oddíl pro
domovské adresáøe (<filename>/home</filename>).
Obecnì ale platí, ¾e rozdìlení disku se li¹í poèítaè od poèítaèe a
zále¾í na tom, k èemu systém pou¾íváte. 

</para><para>

Pøi instalaci komplikovanìj¹ího systému (serveru) se podívejte
do <ulink url="&url-multidisk-howto;">Multi
Disk HOWTO</ulink> na podrobnìj¹í informace. Tento odkaz mù¾e být
zajímavý rovnì¾ pro zprostøedkovatele pøipojení k Internetu.

</para><para>

Zùstává otázka, kolik vyhradit pro virtuální pamì». Názory systémových
administrátorù jsou rùzné. Jedna (dobrá) zku¹enost øíká, ¾e je dobré
mít stejnì odkládacího prostoru jako máte pamìti, ale rozhodnì ne ménì
ne¾ 16MB (To u¾ je skoro lep¹í odkládací prostor nepou¾ívat vùbec).
Samozøejmì ¾e existují výjimky &mdash; budete-li øe¹it soustavu
10000 rovnic na poèítaèi s 256 MB, budete potøebovat více jak
gigabajt odkládacího prostoru.

</para><para arch="m68k"> 

Na druhé stranì poèítaèe Atari Falcon a Macintosh nemají vùbec rády
virtuální pamì», tak¾e místo pou¾ívání velké virtuální pamìti si
radìji poøiïte tolik operaèní pamìti, kolik jen bude mo¾né.

</para><para>

Na 32-bitových architekturách (i386, m68k, 32-bit SPARC, a PowerPC),
vyu¾ije Linux z jednoho odkládacího oddílu maximálnì 2 GB, tak¾e není
dùvod, proè pøekraèovat tuto hranici. Máte-li vìt¹í nároky na
virtuální pamì», zkuste umístit odkládací oddíly na rùzné fyzické
disky, a pokud mo¾no, na rùzné IDE nebo SCSI kanály. Jádro bude
automaticky vyrovnávat zátì¾ mezi jednotlivé oblasti, co¾ se projeví
ve zvý¹ení rychlosti. 

</para><para>

Napøíklad star¹í domácí poèítaè mù¾e mít 32 MB pamìti a 1,7 GB IDE
disk na zaøízení <filename>/dev/hda</filename>.
Øeknìme, ¾e na <filename>/dev/hda1</filename> je oblast pro druhý
operaèní systém o velikosti 500 MB. Odkládací oddíl má 32 MB a je na
<filename>/dev/hda3</filename>. Zbytek, tj. asi 1,2 GB na
<filename>/dev/hda2</filename> je koøenový svazek pro Linux.

</para><para>

Pro pøedstavu, kolik místa zaberou jednotlivé úlohy, se podívejte na
<xref linkend="tasksel-size-list"/>.

</para>

 </sect1>
