<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 11648 -->

 <sect1 id="partition-sizing">
 <title>Poèet a velikost oblastí</title>
<para>

Jako úplné minimum potøebuje GNU/Linux jeden diskový oddíl. Tento
oddíl je vyu¾it pro operaèní systém, programy a u¾ivatelská data.
Vìt¹ina u¾ivatelù navíc pokládá za nutnost mít vydìlenou èást disku
pro virtuální pamì» (swap). Tento oddíl slou¾í operaènímu systému jako
odkládací prostor. Vydìlení <quote>swap</quote> oblasti umo¾ní efektivnìj¹í
vyu¾ití disku jako virtuální pamìti. Je rovnì¾ mo¾né pro tento úèel
vyu¾ít obyèejný soubor, ale není to doporuèené øe¹ení.

</para><para>

Vìt¹ina u¾ivatelù vyèlení pro GNU/Linux více ne¾ jeden oddíl na disku.
Jsou k tomu dva dùvody. Prvním je bezpeènost, pokud dojde k po¹kození
souborového systému, vìt¹inou se to týká pouze jednoho oddílu, tak¾e
potom musíte nahradit ze záloh pouze èást systému. Minimálnì mù¾ete
uvá¾it vydìlení koøenového svazku souborù. Ten obsahuje zásadní
komponenty systému. Jestli¾e dojde po¹kození nìjakého dal¹ího oddílu,
budete stále schopni spustit GNU/Linux a provést nápravu, co¾ vám mù¾e
u¹etøit novou instalaci systému.

</para><para>

Druhý dùvod je obyèejnì záva¾nìj¹í pøi pracovním nasazení Linuxu.
Pøedstavte si situaci, kdy nìjaký proces zaène nekontrolovanì zabírat
diskový prostor. Pokud se jedná o proces se superu¾ivatelskými právy,
mù¾e zaplnit celý disk a naru¹í tak chod systému, ponìvad¾ Linux
potøebuje pøi bìhu vytváøet soubory. K takové situaci mù¾e dojít i z
vnìj¹ích pøíèin, napøíklad se stanete obìtí spamu a nevy¾ádané e-maily
vám lehce zaplní celý disk. Rozdìlením disku na více oddílù se lze
pøed podobnými problémy uchránit. Pokud tøeba vydìlíte pro 
<filename>/var/mail</filename> samostatnou oblast, bude systém
fungovat, i kdy¾ bude zahlcen nevy¾ádanou po¹tou.

</para><para>

Jedinou nevýhodou pøi pou¾ívání více diskových oddílù je, ¾e je
obtí¾né dopøedu odhadnout kapacitu jednotlivých oddílù. Jestli¾e
vytvoøíte nìkterý oddíl pøíli¹ malý, budete muset systém instalovat
znovu, a nebo se budete potýkat s pøesunováním souborù z oddílu, jeho¾
velikost jste podhodnotili. V opaèném pøípadì, kdy vytvoøíte zbyteènì
velký oddíl, plýtváte diskovým prostorem, který by se dal vyu¾ít
jinde. Diskový prostor je dnes sice levný, ale proè vyhazovat peníze
oknem?

</para>
 </sect1>
