<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 11648 -->

<chapter id="boot-new">
 <title>Zavedení va¹eho nového systému</title>

 <sect1><title>Nastavení zavádìní systému</title>
<para>

Zavádìní více operaèních systémù na jednom poèítaèi je stále nìco jako
èerná magie. Tento dokument se ani nesna¾í pokrýt v¹echny mo¾né
zavadìèe, které se li¹í na jednotlivých architekturách a dokonce i na
jejich podarchitekturách. Mìli byste si dobøe prostudovat dokumentaci
va¹eho zavadìèe a pamatujete: tøikrát mìø a jednou øe¾.

</para>

&bootloader-i386.xml;
&bootloader-m68k.xml;
&bootloader-alpha.xml;
&bootloader-sparc.xml;
&bootloader-powerpc.xml;
&bootloader-hppa.xml;
&bootloader-s390.xml;
&bootloader-arm.xml;
&bootloader-mipsel.xml;

  <sect2 condition="supports-nfsroot">
  <title>Bezdiskové stanice</title>
<para>

Pokud instalujete bezdiskovou stanici, zavádìní systému z lokálního
disku evidentnì nebude nejsmysluplnìj¹í volba - tento krok pøeskoète.
<phrase arch="sparc"> Mo¾ná budete chtít nastavit OpenBoot tak, aby
standardnì zavádìl systém ze sítì, viz
<xref linkend="boot-dev-select-sun"/>.</phrase>

</para>

  </sect2>
</sect1>

 <sect1 id="make-boot-floppy">
 <title>Vytvoøení zavádìcí diskety</title>
<para>

Zavádìcí disketu byste si mìli pøipravit i v pøípadì, ¾e systém chcete
startovat z pevného disku. Je toti¾ mo¾né, ¾e se se zavadìèem na disku
nìco stane a odmítne pracovat (tøeba kvùli ¹patnému nastavení nebo
fyzické chybì disku). Pro tyto pøípady se hodí zavádìcí disketa, která
vìt¹inou funguje i v tìchto kritických situacích.

</para><para>

Podle pokynù instalaèního programu vlo¾te do mechaniky prázdnou
disketu. Zkontrolujte, zda není chránìná proti zápisu, nebo»
instalaèní program ji zformátuje a pøepí¹e. Oznaète si, ¾e se jedná
o Va¹i <quote>zavádìcí disketu</quote> a nastavte na ní ochranu proti
zápisu.

</para><para>

Tato disketa bude obsahovat jednoduchý souborový systém, jádro
a pøíkaz, aby pou¾ilo vá¹ nový koøenový souborový systém.

</para><para arch="alpha">

Bohu¾el, zavádìcí disketa mù¾e být vytvoøena pouze pro SRM systémy,
proto¾e se na disketu nevejdou <command>MILO</command> a jádro
zároveò.

</para>
 </sect1>


 <sect1 id="base-boot">
 <title>Okam¾ik pravdy</title>
<para>

Teï pøichází chvíle <emphasis>zahoøení</emphasis> systému.

</para><para arch="s390">

Z menu zvolte polo¾ku <quote>Restartovat poèítaè</quote>, co¾ v tomto
pøípadì zastaví systém, proto¾e takovéto restartování není na
&arch-title; podporováno.  Poté musíte zavést (IPL) GNU/Linux z DASD,
které jste na zaèátku instalace vybrali pro koøenový systém.

</para><para>

Jestli¾e Debian z disku nenabìhne, zkuste to znovu z pùvodního
instalaèního média (napøíklad ze záchranné diskety), nebo zalo¾te do
mechaniky svou vlastní zavádìcí disketu (pokud jste ji vytvoøili)
a restartujte poèítaè.  Pokud <emphasis>nepou¾íváte</emphasis> svou
debianí zavádìcí disketu, pravdìpodobnì budete muset pøi startu pøidat
nìjaké parametry.  Napøíklad pøi pou¾ití záchranné diskety musíte
specifikovat
<userinput>rescue root=<replaceable>koøen</replaceable></userinput>,
kde <replaceable>koøen</replaceable> je va¹e koøenová oblast
(napø. <filename>/dev/sda1</filename>).

</para>

  <sect2 arch="m68k">
  <title>Zavádìní VME6000</title>
<para>

Jestli¾e provádíte bezdiskovou instalaci na systémech BVM nebo
Motorola VMEbus, mìli byste po nata¾ení programu
<command>tftplilo</command> z TFTP serveru zadat v promptu
<prompt>LILO Boot:</prompt> jedno z následujících:

<itemizedlist>
<listitem><para>

<userinput>b6000</userinput> &enterkey; pro start BVME4000/6000

</para></listitem><listitem><para>

<userinput>b162</userinput> &enterkey; pro start MVME162

</para></listitem><listitem><para>

<userinput>b167</userinput> &enterkey; pro start MVME166/167

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>

   </sect2>

  <sect2 arch="m68k">
  <title>Zavádìní na Macintoshích</title>

<para>

Pøejdìte do adresáøe kde jsou instalaèní soubory a za dr¾ení klávesy
<keycap>command</keycap> spus»te zavadìè <command>Penguin</command>.
V dialogovém oknì <userinput>Settings</userinput> (<keycombo>
<keycap>command</keycap> <keycap>T</keycap> </keycombo>) najdìte øádku
s volbami jádra, která by mìla vypadat nìjak takto:
<userinput>root=/dev/ram video=font:VGA8x16</userinput>.

</para><para>

Tuto øádku zmìòte na
<userinput>root=/dev/<replaceable>yyyy</replaceable></userinput>, kde
<replaceable>yyyy</replaceable> je linuxový název oblasti, kam jste
nainstalovali systém (napø. <filename>/dev/sda1</filename>). Parametr
<userinput>video=font:VGA8x8</userinput> je vhodný pro u¾ivatele
s malými obrazovkami. Jádro by sice zvolilo hezèí font (6x11), ale
ovladaè konzole by s ním mohl zaseknout poèítaè. Proto je bezpeènìj¹í
pou¾ít font 8x16 nebo 8x8, co¾ mù¾ete kdykoliv zmìnit.

</para><para>

Pokud nechcete, aby se GNU/Linux zavádìl pøi ka¾dém startu poèítaèe,
zru¹te zatr¾ení u polo¾ky <userinput>Auto Boot</userinput>. Pøíkazem
<userinput>Save Settings As Default</userinput> ulo¾íte nové nastavení
do souboru.

</para><para>

Nyní mù¾ete pøíkazem <userinput>Boot Now</userinput> (<keycombo>
<keycap>command</keycap> <keycap>B</keycap> </keycombo>) nastartovat
svùj èerstvì nainstalovaný systém GNU/Linux.

</para><para>

Pøi zavádìní systému by se mìly objevit stejné zprávy jako pøi
zavedení instalaèního systému následované nìjakými novými zprávami.

</para>

   </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="base-config">
 <title>Prvotní pøizpùsobení Debianu</title>

<para>

Po zavedení systému budete vyzváni k dokonèení konfigurace základního
systému a k výbìru balíèkù, které chcete nainstalovat.  Aplikace,
která vás tímto procesem povede, se nazývá
<classname>base-config</classname>. Její styl pou¾ívání je stejný jako
u &d-i; z první fáze instalace.

</para><para>

Jestli¾e nìkdy v budoucnu budete chtít
<classname>base-config</classname> spustit znovu, staèí kdy¾ jako root
napí¹ete <userinput>base-config</userinput>.

</para>

&module-bc-timezone.xml;
&module-bc-shadow.xml;
&module-bc-ppp.xml;
&module-bc-apt.xml;
&module-bc-packages.xml;
&module-bc-install.xml;
&module-bc-mta.xml;

 </sect1>

 <sect1 id="login">
 <title>Pøihlá¹ení do systému</title>

<para>

Po dokonèení instalace balíkù se setkáte s výzvou k pøihlá¹ení do
systému (tzv. <firstterm>login prompt</firstterm>).  Pøihlaste se na
svùj osobní úèet, systém je pøipraven k pou¾ívání.

</para><para>

Pokud jste zaèínající u¾ivatel, asi si budete chtít prohlédnout
dokumentaci dostupnou v systému. V souèasné dobì existuje nìkolik
dokumentaèních systémù, ale pracuje se na jejich sjednocení.

</para><para>

Dokumentace vztahující se k instalovaným programùm je v adresáøi
<filename>/usr/share/doc/</filename> v podadresáøi se jménem programu.
Napøíklad pøíruèka pro pou¾ití programu <command>apt</command> (APT
User's Guide) je v souboru
<filename>/usr/share/doc/apt/guide.html/index.html</filename>.

</para><para>

<filename>/usr/share/doc/</filename> navíc obsahuje nìkolik
speciálních adresáøù. Napøíklad linuxové návody <quote>jak na
to</quote> (HOWTO) jsou v adresáøích
<filename>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/</filename> a
<filename>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/mini/</filename>.
Nainstalujete-li balík <command>dhelp</command>, získáte soubor
<filename>/usr/share/doc/HTML/index.html</filename>, který obsahuje
seznam ve¹keré instalované dokumentace.

</para><para>

Tyto dokumenty mù¾ete jednodu¹e prohlí¾et tak, ¾e vstoupíte do
adresáøe s dokumentací (<userinput>cd /usr/share/doc/</userinput>)
a napí¹ete <userinput>lynx .</userinput> (teèka znamená aktuální
adresáø).

</para><para>

Dokumentaci k pøíkazu mù¾ete získat, kdy¾ napí¹ete na pøíkazovém øádku
<userinput>info <replaceable>prikaz</replaceable></userinput> nebo
<userinput>man <replaceable>prikaz</replaceable></userinput>. Zkrácený
návod k pou¾ití pøíkazu obvykle získáte, kdy¾ za pøíkaz pøidáte
parametr <userinput>--help</userinput>. Jestli¾e je výstup del¹í ne¾
obrazovka, napi¹te na konec pøíkazu je¹tì
<userinput>| more</userinput> (výstup se pak zastaví po ka¾dé plné 
obrazovce). V¹echny pøíkazy zaèínající urèitým øetìzcem zobrazíte tak,
¾e napí¹ete øetìzec a dvakrát stisknete klávesu <keycap>Tab</keycap>.
Nápovìdu k povelùm shellu získáte pøíkazem
<userinput>help</userinput>.

</para><para>

Obsáhlej¹í úvod do Debianu a GNU/Linuxu najdete (anglicky) v
<filename>/usr/share/doc/debian-guide/html/noframes/index.html</filename>.

</para>

 </sect1>
</chapter>
