<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25496 -->

  <sect2 arch="alpha"><title>Particionamento para &arch-title;</title>
<para>

A inicialização da Debian através do console SRM (o único método de 
discos de inicialização suportados pela &releasename;) requer que você
tenha um volume de discos BSD, não uma tabela de partições do DOS, em seu 
disco de inicialização. (Lembre-se, o bloco de partida do SRM é 
incompatível com tabelas de partições MS-DOS &mdash; Veja
<xref linkend="alpha-firmware"/>.) Como resultado o <command>partman</command>
criará volumes de discos BSD quando é executado na &architecture;, mas se seu 
disco já possui uma tabela de partições DOS, as partições existentes 
precisarão ser apagadas antes do partman poder converte-las para usar o 
volume de discos.

</para><para>

Caso tenha escolhido usar o <command>fdisk</command> para particionar seu 
disco, e o disco que selecionou para o particionamento não possuir um 
volume de disco BSD, você deverá usar o comando "b" para entrar no modo
de volume de disco.

</para><para>

A não ser que deseje usar o disco que está particionando através do 
Unix Tru64 ou de um dos sistemas derivados do 
4.4BSD-Lite (FreeBSD, OpenBSD ou NetBSD), é sugerido que não faça a 
terceira partição contendo todo o disco. Isto não é requerido pelo 
<command>aboot</command>, e de fato, ele pode levar a confusão do 
utilitário <command>swriteboot</command> usado para instalar o 
<command>aboot</command> e o setor de inicialização reclamará sobre a
partição sendo subscrita com o bloco de inicialização.

</para><para>

Devido ao fato do <command>aboot</command> ser gravado nos primeiros 
setores do disco (atualmente ele ocupa em torno de 70 kilobytes, ou 150 
setores), você <emphasis>deverá</emphasis> deixar espaço livre o bastante
no inicio do disco. No passado, era sugerido que se fizesse uma 
pequena partição no inicio do disco e deixa-la desformatada. Pela mesma
razão mencionada acima, nós agora sugerimos que você não faça isto em 
discos que serão somente usados pelo GNU/Linux. Quando utiliza o 
<command>partman</command> uma pequena partição ainda será criada para
o <command>aboot</command> por razões de conveniência.

</para><para condition="FIXME">

Para instalações ARC, você deverá fazer uma partição FAT pequena no 
inicio do disco que armazenará o <command>MILO</command> e o
<command>linload.exe</command> &mdash; 5 megabytes devem ser suficientes, veja
<xref linkend="non-debian-partitioning"/>. Infelizmente, fazer sistemas
de arquivos FAT através do menu ainda não é possível, assim você terá que 
cria-la manualmente através do interpretador de comandos usando o 
<command>mkdosfs</command> antes de tentar instalar o gerenciador de 
partida.

</para>
  </sect2>
  