<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 24574 -->

  <sect2 arch="i386"><title>Particionamento para &arch-title;</title>
<para>

Se já possui um sistema operacional existente tal como o DOS ou Windows e 
deseja preservar este sistema durante a instalação da Debian, você 
provavelmente terá que redimencionar o tamanho da partição ocupada, liberando
seu espaço livre para a instalação da Debian. O programa de instalação 
suporta o redimensionamento de ambos os sitemas de arquivos FAT e NTFS; 
quando chegar no passo de particionamento do sistema de instalação, selecione
particionamento manual e simplesmente selecione a partição do sistema 
existente e altere seu tamanho.

</para><para>

A BIOS do PC geralmente adiciona barreiras adicionais com relação ao 
particionamento de disco. Existe um limite de quantas partições
"primárias" e "lógicas" uma unidade de disco pode ter. Adicionalmente, 
com BIOS pré 1994-98 existem limites de que unidades a BIOS pode
inicializar o sistema. Mais informações podem ser encontradas no
 <ulink url="&url-partition-howto;">Linux Partition HOWTO</ulink> e na 
<ulink url="&url-phoenix-bios-faq-large-disk;">Phoenix BIOS FAQ</ulink>, 
mas esta seção incluirá uma breve visão para ajudar a planejar a maioria
das situações.

</para><para>

As partições "primárias" fazem parte do esquema original de particionamento
para discos PC. No entanto, somente podem existir quatro delas. Para 
superar esta limitação, as partições "extendidas" e "lógicas" foram
inventadas. Quando selecionar uma de suas partições primárias como uma
partição extendida, você poderá subdividir todo o espaço alocado para 
aquela partição em partições lógicas. Você poderá criar até 60 partições
lógicas por partição extendida; no entanto você somente poderá ter uma 
partição extendida por unidade.

</para><para>
O Linux limita as partições por unidade a 15 partições para discos
SCSI (3 partições primárias utilizáveis e 12 partições lógicas) e 
63 partições em uma unidade de discos IDE (3 partições primárias
utilizáveis e 60 partições lógicas). No entanto o sistema normal da
&debian; fornece apenas 20 dispositivos para partições, assim você 
não poderá instalar usando mais de 20 partições a não ser que primeiro
crie manualmente os dispositivos para estas partições.

</para><para>

Caso tenha um disco IDE grande e está usando ou o endereçamento LBA ou 
controladores overlay (algumas vezes fornecidos por fabricantes de 
discos rígidos), então a partição de inicialização (a partição contendo
a imagem do kernel) deverá ser colocada entre os primeiros 1024 cilindros
do seu disco rígido (normalmente em torno de 524MB, sem a tradução
de BIOS).

</para><para>

Esta restrição não se aplica se tiver uma BIOS mais nova que 1995-98 
(dependendo da adoção do seu fabricante) que suporta a "Especificação
de Suporte Avançado de Unidades de Disco". Ambos o Lilo, o Linux Loader, 
e o comando alternativo <command>mbr</command> da Debian devem usar a 
BIOS para ler o kernel do disco e carrega-lo na memória RAM. Caso as 
extensões 0x13 da BIOS para acesso a discos de grande capacidades 
foram detectados, elas serão inicializadas. Caso contrário, a 
interface de acesso a disco é usada como padrão e não poderá ser 
usada para endereçar qualquer localização no disco maior que o 
1023 cilindro. Assim que o Linux for inicializado, não importa qual
BIOS seu computador possui, estas restrições não se aplicam mais, pois o
Linux não utiliza a BIOS para fazer acesso a disco.

</para><para>

Se tiver um disco grande, você pode ter que usar as técnicas de tradução
de cilindros, que poderá configurar através do programa de configuração
da BIOS, tal como o LBA (Logical Block addressing) ou o modo de tradução 
CHR ("Large"). Mais informações sobre assuntos relacionados com discos
grandes podem ser encontrados no documento 
<ulink url="&url-large-disk-howto;">Large Disk HOWTO</ulink>. Se estiver
usando um esquema de tradução de cilindros e sua BIOS não suporta as 
extensões de acesso a discos grandes então sua partição de inicialização
terá que caber dentro da representação <emphasis>translated</emphasis> 
traduzida do cilindro 1024.

</para><para>

O método recomendado de se fazer isto é criar uma partição 
pequena (5 a 10MB deverá ser o suficiente) no inicio do disco para ser 
usada como partição de inicialização, e então criar qualquer outra 
partição que desejar ter na área restante. Esta partição de inicialização
<emphasis>deverá</emphasis> ser montada em <filename>/boot</filename>,
pois este é o diretório aonde o kernel do Linux será armazenado.
Esta configuração funcionará em qualquer sistema, não importando se a 
tradução LBA ou CHR é usada e não importando se sua BIOS suporta as 
extensões de acesso a discos grandes.
</para>
  </sect2>
