<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 1.4 -->


  <sect2 arch="ia64"><title>Particionamento para &arch-title;</title>
<para>

A firmware EFI do ia64 suporta dois formatos de tabelas de partições (ou 
volumes de disco); GPT e a MS-DOS. O MS-DOS é o formato tipicamente usado
em PCs i386 e não é mais recomendado para sistemas ia64. O programa de 
instalação fornece dois programas de particionamento, o
<ulink url="cfdisk.txt"><command>cfdisk</command></ulink> e
<ulink url="parted.txt"><command>parted</command></ulink>.
O <command>parted</command> pode gerenciar ambas as tabelas GPT e a MS-DOS, enquanto
o <command>cfdisk</command> somente pode gerenciar tabelas MS-DOS. É 
muito importnate notar que caso seu disco foi particionado anteriormente
com uma tabela GPT e agora você deseja usar as tabelas MS-DOS, você deverá 
usar o <command>parted</command> para criar a nova tabela de partição. 
Isto é necessário porque as duas tabelas usam áreas diferentes do disco
e o programa <command>cfdisk</command> não sabe como remover uma partição GPT.
</para><para>

Uma diferença importante entre o <command>cfdisk</command> e o
<command>parted</command> está na forma que eles identificam um
"tipo" de partição. O <command>cfdisk</command> utiliza um byte na tabela
de partição (por exemplo, 83 para a partição ext2 do Linux), 
enquanto o <command>parted</command> identifica o "tipo" da partição
examinando os dados dentro dela. Isto significa que o 
<command>parted</command> não considerará uma partição como sendo 
swap até que você a formate. De forma idêntica, ele não considerará 
uma partição como linux ext2 até que crie um sistema de arquivos nela.
O <command>parted</command> lhe permite criar sistemas de arquivos
e formatar o espaço para swap e você deverá fazer isto dentro do 
<command>parted</command>.

</para><para>
Infelizmente, o <command>parted</command> é um programa guiado via linha
de comando e não é tão fácil de usar quanto o <command>cfdisk</command>.
Assumindo que deseja apagar todo o disco e criar uma tabela GPT e algumas
partições, então algo similar como a sequência dos seguintes comandos
deverá ser usada:

</para><para>
<informalexample><screen>

      mklabel gpt
      mkpartfs primary fat 0 50
      mkpartfs primary linux-swap 51 1000
      mkpartfs primary ext2 1001 3000
      set 1 boot on
      print
      quit

</screen></informalexample>
</para><para>

Isto criar uma nova tabela de partição e três partições para serem usadas
como uma partição de inicialização EFI, espaço de troca e sistema de 
arquivos raíz. Finalmente ele ajusta a opção de inicialização para a 
partição EFI. As partições são especificadas em Megabytes, com o 
offset de inicio e fim com referência ao inicio do disco. Assim, por exemplo, 
acima nós criamos um sistema de arquivos ext2 de 1999MB iniciando no 
offset 1001MB do inicio do disco. Note que a formatação do espaço de 
troca (swap) com o <command>parted</command> poderá levar alguns minutos
pois ele procura por blocos defeituosos na partição.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="ia64"><title>Requerimentos do Geenciador de Partida da Partição</title>

<para>

O ELILO, o gerenciador de partida do ia64, requer uma partição 
contendo o sistema de arquivos FAT. Caso usar tabelas de partição
GPT, então esta partição deverá ter a opção <userinput>boot</userinput> 
definida; se usar tabelas de partição em formato MS-DOS, então esta 
partição deverá ser do tipo "EF". Esta partição deverá ser grande o 
suficiente para armazenar o gerenciador de partida e quaisquer 
kernels e discos RAM que deverá ter. Um tamanho mínimo deverá estar 
em torno de 16MB, mas se você estiver fazendo desenvolvimentos ou 
testes com kernels diferentes, então 128MB será uma melhor escolha.

</para>
  </sect2>