<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 24663 -->

  <sect2 arch="ia64"><title>Particionamento para &arch-title;</title>

<para>
O particionador de discos <command>partman</command> é a ferramenta de 
particionamento padrão usada pelo programa de instalação. Ele gerencia o conjunto
de partições e seus pontos de montagem para se assegurar que os discos e 
sistemas de arquivos estão corretamente configurados para realizar uma 
instalação com sucesso. Atualmente ele utiliza o <command>parted</command> com
ferramenta de particionamento de discos.
</para>

   <note>
   <title>Formatos Reconhecidos do EFI</title>
<para>

A firmware EFI do IA64 suportam dois formatos de tabelas de partição (ou 
volumes de disco; o GPT e MS-DOS. O MS-DOS, o formato tipicamente usado
nos PCs i386, não é mais recomendado para sistemas IA64. No entanto, o 
programa de instalação também oferece o <command>cfdisk</command>,
você deverá somente usar o <ulink url="parted.txt">
<command>parted</command></ulink> pois é o único que podem gerenciar ambas
as tabelas de partição GPT e MS-DOS corretamente.

</para></note>

<para>

O método automático de particionamento para o <command>partman</command>
aloca uma partição EFI como primeira partição no disco. Você também poderá 
configurar uma partição sob o item <guimenuitem>Particionamento Guiado
</guimenuitem> através do menu principal de uma maneira parecida com a 
configuração de uma partição <emphasis>swap</emphasis>.


</para><para>

O particionador <command>partman</command> detecta a maioria dos 
layouts de disco.
Para os casos mais raros aonde é necessário fazer a configuração manual do 
disco, você poderá usar o interpretador de comandos como descrito acima e 
executar o utilitário <command>parted</command> diretamente usando sua 
interface de linha de comando.
Assumindo que deseja apagar todo o disco e criar uma tabela GPT e algumas
partições, então algo similar como a seqüência dos seguintes comandos
deverá ser usada:

<informalexample><screen>
      mklabel gpt
      mkpartfs primary fat 0 50
      mkpartfs primary linux-swap 51 1000
      mkpartfs primary ext2 1001 3000
      set 1 boot on
      print
      quit
</screen></informalexample>

Isto criar uma nova tabela de partição e três partições para serem usadas
como uma partição de inicialização EFI, espaço de troca e sistema de 
arquivos raíz. Finalmente ele ajusta a opção de inicialização para a 
partição EFI. As partições são especificadas em Megabytes, com o 
offset de inicio e fim com referência ao inicio do disco. Assim, por exemplo, 
acima nós criamos um sistema de arquivos ext2 de 1999MB iniciando no 
offset 1001MB do inicio do disco. Note que a formatação do espaço de 
troca (swap) com o <command>parted</command> poderá levar alguns minutos
pois ele procura por blocos defeituosos na partição.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="ia64"><title>Requerimentos do Gerenciador de Partida da Partição</title>

<para>

O ELILO, o gerenciador de partida do ia64, requer uma partição 
no sistema de arquivos com a opção <userinput>boot</userinput> definida. 
Esta partição deverá ser grande o suficiente para armazenar o gerenciador 
de partida e quaisquer kernels e discos RAM que deverá ter. Um tamanho mínimo 
deverá estar em torno de 
20MB, mas se quiser executar diversos tipos de kernels, então 128MB será uma
melhor escolha.
</para><para>

O gerenciador de partida EFI e o Shell do EFI suportam completamente
a tabela de partições GPT assim a partição de partida não precisa 
necessariamente ser a primeira partição no disco ou até mesmo estar 
no mesmo disco. Isto é conveniente se esquecer de alocar a partição e 
somente perceber isto após formatar as outras partições em seus discos.
O programa de particionamento <command>partman</command> procurar por uma
partição EFI ao mesmo tempo que procurar por uma partição <emphasis>raíz</emphasis>
corretamente configurada.
Isso lhe dá a oportunidade de corrigir o layout do disco antes da instalação
de pacotes ser iniciada.
O método mais fácil de corrigir esta omissão é diminuir o tamanho da última 
partição do disco para liberar espaço livre o suficiente para adicionar uma
partição EFI.

</para><para>

É altamente recomendado que você aloque uma partição de partida EFI no mesmo
disque que seu sistema de arquivos <emphasis>raíz</emphasis>.

</para>


  </sect2>

  <sect2 arch="ia64"><title>Partições de Diagnóstico do EFI</title>

<para>

A firmware do EFI é significantemente mais sofisticada que as BIOS 
normais vistas na maioria dos PCs x86.
Alguns vendedores de sistemas levam vantagem da habilidade do EFI em 
acessar arquivos e executar programas através do sistema de arquivos 
do disco rígido para armazenar programas de diagnóstico e utilitários
de gerenciamento baseados no EFI no disco rígido.
Este é um sistema de arquivos separado em formato FAT no disco de sistema. 
Consulte a documentação do sistema e acessórios que vem com o sistema para
detalhes.
O método mais fácil de configurar uma partição de diagnóstico é ao mesmo 
tempo que configura sua partição de inicialização do EFI.

</para>

   </sect2>
