<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

  <sect2 arch="powerpc"><title>Particionamento em PowerMacs Novos</title>
<para>

Se estiver instalando em um PowerMac NewWorld você deverá criar uma
partição especial de inicialização para armazenar o gerenciador de 
partida. O tamanho desta partição deverá ser de 800Kb e seu tipo de 
partição deverá ser <emphasis>Apple_Bootstrap</emphasis>. Caso a 
partição de inicialização não for criada com o tipo 
<emphasis>Apple_Bootstrap</emphasis> sua máquina não poderá se tornar
inicializável através do disco rígido. Esta partição poderá ser facilmente
criada no <command>mac-fdisk</command> usando o comando <userinput>b</userinput>.

</para><para>

O tipo de partição especial Apple_Bootstrap é requerido para evitar que
o MacOS monte e danifique a partição de inicialização, pois lá existem
modificações especiais para faze-la inicializar o OpenFirmware automaticamente.

</para><para>

Note que a partição de inicialização somente armazena 3 arquivos muito
pequenos: o binário <command>yaboot</command>, sua configuração em
<filename>yaboot.conf</filename> e o carregador do primeiro estágio do 
OpenFirmware <command>ofboot.b</command>. Ele não precisa e não deve
ser montado em seu sistema de arquivos nem ter kernels ou qualquer 
outra coisa copiada para ele. Os utilitários <command>ybin</command> e 
<command>mkofboot</command> são usados para manipular esta partição.

</para><para>

Para o OpenFirmware inicializar automaticamente na &debian; a partição
de inicialização deverá aparecer antes das partições de inicialização no 
disco, especialmente as partições de inicialização do MacOS. A partição
de inicialização deverá ser a primeira que criar. No entanto, se adicionar
uma partição de inicialização mais adiante, você poderá usar o comando
<userinput>r</userinput> do <command>mac-fdisk</command> para reordenar
o mapa da partição assim a partição de inicialização se tornará a 
real após o mapeamento (que é sempre a partição 1). É uma ordenação de 
mapeamento lógico não de endereços físicos, isto conta.

</para><para>

Os discos da apple normalmente rem diversas pequenas partições de controladores.
Se não tiver a intenção de fazer dupla inicialização com o MacOSX, você deverá 
reter estas partições e uma pequena partição HFS (800Kb é o tamanho mínimo). 
Isto é por causa que o MacOSX, em cada inicialização, se oferece para inicializar
qualquer disco que não tem partições MacOS ativas e partições de controladores.

</para>
  </sect2>