<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25005 -->
<!-- actualizado, Rudy Godoy, 5 diciembre 2004 -->
<!-- revisado Rudy Godoy, 23 feb. 2005 -->

<sect1 id="example-preseed">
<title>Ejemplo de fichero de preconfiguración</title>

<para>

A continuación se muestra un ejemplo de un fichero de preconfiguración
funcional que puede utilizar para realizar una instalación
automatizada. Su uso se explica en <xref
linkend="automatic-install"/>. Tal vez quiera descomentar alguna de
las líneas antes de usar el fichero.

<note><para>
Para poder presentar este ejemplo correctamente en el manual hemos
tenido que dividir algunas líneas. Esto se indica con el uso del
carácter de continuación de línea <quote>\</quote> y un nivel
de indentación adicional en la línea siguiente. En un fichero de
preconfiguración real estas líneas deben colocarse en 
<emphasis>una sola línea</emphasis>. Si no lo hace así, la preconfiguración
fallará con resultados impredecibles.
</para></note>

<!-- Nota a traductores: el texto de los strings y selects 
     no debe traducirse -->


<informalexample><screen>
#### Modificar syslinux.cfg.

# Edite el fichero syslinux.cfg (o similar) y añada parámetros al final de
# la línea «append» del núcleo.
#
# Por lo menos querrá añadir un parámetro indicando al instalador desde donde
# obtener el fichero de preconfiguración.
# Si está instalando desde un medio USB, use el siguiente parámetro, y coloque
# el fichero de preconfiguración en el directorio raíz del dispositivo USB.
#   preseed/file=/hd-media/preseed
# En cambio, si está arrancando desde red, use este:
#   preseed/url=http://maquina/ruta/hacia/fichero/preseed
# Si está remasterizando un CD, podría usar este otro:
#   preseed/file=/cdrom/preseed
# Asegúrese de copiar este fichero a la ubicación que ha especificado.
# 
# Mientras está realizando esto, tal vez quiera cambiar allí a 
# debconf/priority=critical, para obviar la mayoría de preguntas incluso
# si la siguiente preconfiguración excluye alguna.
# También podría definir el tiempo de espera a 1 en syslinux.cfg para
# evitar la necesidad de presionar «Enter» para arrancar el instalador.
#
# La selección de idioma, país y teclado no puede ser preconfigurada desde
# un fichero, debido a que éstas se configuran antes de que se cargue
# el fichero de preconfiguración.
# En su lugar, para obviar estas preguntas, pase algunos parámetros más
# al núcleo:
#
#    languagechooser/language-name=Spanish
#    countrychooser/shortlist=ES
#    console-keymaps-at/keymap=es
#
# Note que el núcleo acepta un máximo de 8 opciones de línea de órdenes
# y 8 opciones de entorno (incluyendo cualquier opción añadida en forma
# predeterminada por el instalador). Si éstas se exceden, los núcleos
# 2.4 eliminarán cualquier opción de exceso y los 2.6 darán un mensaje
# de «panic».
# Algunas opciones predeterminadas, como «vga=normal» y «devfs=mount»,
# podrían ser eliminadas sin problemas para la mayoría de instalaciones,
# lo cual le permitiría añadir más opciones para preconfiguración.

#### Órdenes del intérprete de comandos.

# La preconfiguración de d-i es inherentemente insegura. Ninguna parte del
# instalador verifica intentos de desbordamiento de buffer u otras
# formas de vulneración de los valores de un fichero de preconfiguración
# como éste. ¡Use solamente ficheros de preconfiguración de fuentes
# confiables! Para poder gestionar esto, y porque generalmente es útil,
# a continuación ofrecemos una forma de ejecutar cualquier orden de shell
# que desee dentro del instalador, de forma automática.

# La primera orden a ejecutar tan pronto como sea posible, después de que
# se lea el fichero de preconfiguración:
#d-i preseed/early_command		string \
#    wget http://url/to/my.udeb -O /tmp/my.udeb ; udpkg -i /tmp/my.udeb

# Ésta orden se ejecuta justamente antes de que finalize la instalación,
# pero cuando todavía existe un directorio /target usable:
#d-i preseed/late_command		string \
#    for deb in /hd-media/*.deb; do cp $deb /target/tmp; \
#    chroot /target dpkg -i /tmp/$(basename $deb); done

# Ésta orden se ejecuta tan pronto como se inicie «base-config»:
#base-config base-config/early_command	string echo hola mama

# Ésta orden se ejecuta después de que finalice «base-config», y
# antes de presentar el indicador «login:». Esta es un buen método de
# instalar el conjunto de paquetes que desea, o de modificar la
# configuración del sistema:
#base-config base-config/late_command	string \
#    apt-get install zsh; chsh -s /bin/zsh

#### Configuración de red.

# Obviamente, ¡esto no funcionará si está cargando su fichero de 
# preconfiguración desde la red!. Pero es fantástico si está arrancando
# desde CD o memoria USB. También puede pasar parámetros de configuración
# de red en los parámetros del núcleo si está cargando el fichero de
# preconfiguración desde la red.

# «netcfg» elegirá una interfaz que en lo posible tenga conexión. Esto
# hace que se evite mostrar una lista si existe más de una interfaz.
d-i  netcfg/choose_interface select auto

# En caso prefiera configurar la red manualmente, puede hacer lo siguiente:
#d-i netcfg/disable_dhcp	boolean true
#d-i netcfg/get_nameservers	string 192.168.1.1
#d-i netcfg/get_ipaddress	string 192.168.1.42
#d-i netcfg/get_netmask		string 255.255.255.0
#d-i netcfg/get_gateway		string 192.168.1.1
#d-i netcfg/confirm_static	boolean true

# Note que cualquier nombre de máquina o dominio asignado desde dhcp
# tomará precedencia sobre los valores definidos aquí. Sin embargo, 
# el hacerlo evita que se muestren las preguntas incluso si los 
# valores vienen desde dhcp.
d-i netcfg/get_hostname		string unassigned-hostname
d-i netcfg/get_domain		string unassigned-domain

# Deshabilita el molesto cuadro de diálogo de clave WEP
d-i netcfg/wireless_wep		string 
# El nombre de máquina dhcp que algunos ISPs usan como un tipo de claves.
#d-i netcfg/dhcp_hostname	string radish

#### Configuración de servidor espejo

d-i mirror/country		string enter information manually
d-i mirror/http/hostname	string http.es.debian.org
d-i mirror/http/directory	string /debian
d-i mirror/suite		string testing
d-i mirror/http/proxy		string 

### Particionado.

# Si el sistema tiene espacio libre puede elegir particionar solamente
# este espacio.
#d-i partman-auto/init_automatically_partition \
#    select Use the largest continuous free space
#
# Alternativamente, puede especificar un disco a particionar. El nombre del
# dispositivo se puede ingresar tanto en formato tradicional o en devfs.
# Por ejemplo, para usar el primer disco dvfs:
d-i  partman-auto/disk		string /dev/discs/disc0/disc

# Puede elegir cualquiera de las recetas de particionado predefinidas:
d-i  partman-auto/choose_recipe	select \
     All files in one partition (recommended for new users)
#d-i partman-auto/choose_recipe		select Desktop machine
#d-i partman-auto/choose_recipe		select Multi-user workstation

# O indique su propia receta
# El formato de las recetas está documentado en el fichero 
# devel/partman-auto-recipe.txt.
# Si tiene una forma de colocar el fichero de receta dentro del entorno
# del d-i, simplemente puede direccionarlo a éste.
#d-i partman-auto/expert_recipe_file	string /hd-media/recipe

# Si no, puede colocar la receta en una línea. Este ejemplo crea una
# partición /boot pequeña, una partición de intercambio y usa el resto
# del espacio para la partición raíz:
#d-i partman-auto/expert_recipe		string boot-root :: \
#    20 50 100 ext3 $primary{ } $bootable{ } method{ format } format{ } \
#    use_filesystem{ } filesystem{ ext3 } mountpoint{ /boot } . \
#    500 10000 1000000000 ext3 method{ format } format{ } \
#    use_filesystem{ } filesystem{ ext3 } mountpoint{ / } .  \
#    64 512 300% linux-swap method{ swap } format{ } . 
# Para que sirva de referencia, aquí puede ver la misma recenta
# en un formato más legible:
#   boot-root ::
# 	40 50 100 ext3
#		$primary{ } $bootable{ }
#		method{ format } format{ }
#		use_filesystem{ } filesystem{ ext3 }
#		mountpoint{ /boot }
#	.
# 	500 10000 1000000000 ext3
#		method{ format } format{ }
#		use_filesystem{ } filesystem{ ext3 }
#		mountpoint{ / }
#	.
# 	64 512 300% linux-swap
#		method{ swap } format{ }
#	.

# Lo siguiente hace que «partman» particione automáticamente sin confirmación.
d-i partman/confirm_write_new_label	boolean true
d-i partman/choose_partition		select \
    Finish partitioning and write changes to disk
d-i partman/confirm			boolean	true

#### Instalación del gestor de arranque.

# GRUB es el gestor de arranque predeterminado (para x86). Si quiere instalar
# lilo en su lugar, descomente esto:
#d-i grub-installer/skip		boolean true

# Ésta es una configuración adecuada y segura, hace que grub se instale 
# automáticamente en el MBR si no se detecta otro sistema operativo en 
# la máquina.
d-i grub-installer/only_debian		boolean true

# Lo siguiente hace que el «grub-installer» instale en el MBR si también 
# se encuentra otro sistema operativo, lo cual es menos seguro puesto que
# podría dejar sin posibilidad de arrancar al otro sistema operativo.
d-i grub-installer/with_other_os	boolean true

# Alternativamente, si desea instalar en una ubicación distinta al MBR,
# descomente y edite estas líneas:
#d-i grub-installer/bootdev		string (hd0,0)
#d-i grub-installer/only-debian		boolean false
#d-i grub-installer/with_other_os	boolean false

##### Final de la primera fase de instalación.

# Obviar el mensaje final sobre la finalización de la instalación.
d-i prebaseconfig/reboot_in_progress	note 


##### base-config de preconfiguración.

# Obviar el mensaje de bienvenida.
base-config base-config/intro	note 

# Obviar el mensaje final.
base-config base-config/login	note 

# Si ha instalado un gestor de ventanas, pero no desea iniciarlo 
# inmediatamente después que finalice «base-config».
#base-config base-config/start-display-manager	boolean false

###### Configuración de zona horaria.

# Controla si el reloj de hardware está configurado a GMT o no.
base-config tzconfig/gmt		boolean true

# Si indica al instalador que se encuentra en los Estados Unidos, entonces
# puede definir la zona horaria usando esta variable.
# (Las opciones son: Eastern, Central, Mountain, Pacific, Alaska, Hawaii,
# Aleutian, Arizona East-Indiana, Indiana-Starke, Michigan, Samoa, other)
base-config  tzconfig/choose_country_zone/US	select Eastern
# Si indica que se encuentra en Canada.
# (Las opciones son: Newfoundland, Atlantic, Eastern, Central,
# East-Saskatchewan, Saskatchewan, Mountain, Pacific, Yukon, other)
base-config  tzconfig/choose_country_zone/CA	select Eastern
# Si indica que se encuentra en Brasil. (Las opciones son: East, West, Acre,
# DeNoronha, other)
base-config  tzconfig/choose_country_zone/BR	select East
# Muchos países solamente tienen una zona horaria. Si indica al instalador
# que se encuentra en una de estas, puede elegir su zona horaria estándar
# a través de esta pregunta.
base-config  tzconfig/choose_country_zone_single boolean true
# Esta pregunta se formula como un método de soporte para otros países 
# distintos a los mencionados antes, y que tienen más de una zona horaria. 
# Puede preconfigurar una de las zonas horarias o «other».
#base-config  tzconfig/choose_country_zone_multiple select 

###### Configuración de cuenta.

# Para preconfigurar la clave de superusuario, debe colocarla en
# texto legible en este fichero. Esta no es una buena idea, ¡usela con
# precaución!
#passwd passwd/root-password		password r00tme
#passwd	passwd/root-password-again	password r00tme

# Si desea saltar la creación de una cuenta de usuario común.
#passwd	passwd/make-user		boolean false

# Alternativamente, puede preconfigurar el nombre del usuario. Note que
# el usuario asignado será derivado de éste; actualmente no puede ser
# modificado. El usuario asignado será (en minúsculas) el primer nombre
# del nombre completo.
#passwd	passwd/user-fullname		string Usuario de Debian
#passdw	passwd/username			string debian
# Y su clave, ¡pero uselo con precaución!
#passwd	passwd/user-password		password insegura
#passwd	passwd/user-password-again	password insegura

###### Configuración de Apt.

# Esta pregunta controla que fuente usará la segunda fase de la 
# instalación para obtener paquetes. Las opciones son cdrom, http, ftp, 
# filesystem y editar la lista en forma manual.
base-config  apt-setup/uri_type		select http

# Si elige ftp o http, se le preguntará el país y un servidor espejo
base-config  apt-setup/country		select enter information manually
base-config  apt-setup/hostname		string http.es.debian.org
base-config  apt-setup/directory	string /debian
# Para luego de elegir un servidor espejo.
base-config  apt-setup/another	boolean false

# Puede elegir instalar software desde «non-free» y «contrib».
#base-config  apt-setup/non-free	boolean true
#base-config  apt-setup/contrib		boolean true

# Habilitar actualizaciones de seguridad.
base-config  apt-setup/security-updates	boolean true

###### Selección de paquetes.

# Puede elegir instalar cualquier combinación de paquetes que esté
# disponible. Las tareas disponibles al momento de escribir este fichero
# incluyen: Entorno de escritorio, Servidor web, Servidor de impresión, 
# Servidor DNS, Servidor de ficheros, Servidor de correos, Base de datos,
# Selección manual de paquetes. La última de éstas ejecutará aptitude.
# También puede elegir el no instalar tareas y forzar la instalación de
# un conjunto de paquetes de alguna otra manera.
tasksel     tasksel/first	multiselect Desktop environment
#tasksel     tasksel/first	multiselect Web server, Mail server, DNS server

###### Configuración de agente de correo.

# Durante una instalación común, exim solamente formula dos preguntas.
# Ésta es una forma de evitar incluso éstas. Es posible crear una
# preconfiguración más complicada.
exim4-config exim4/dc_eximconfig_configtype \
   select no configuration at this time

# Es una buena idea configurar esto a la cuenta que ha elegido crear.
# El dejar el valor en blanco va a significar que el correo de postmaster
# se entregue en «/var/mail/mail».
exim4-config exim4/dc_postmaster		string 

###### Configuración de X.

# La preconfiguración de X en Debian es posible, pero probablemente
# necesitará saber algunos detalles sobre el hardware de vídeo de la
# máquina, puesto que el programa de configuración no efectúa una
# configuración totalmente automática de todo.

# X puede detectar el controlador adecuado para algunas tarjetas, pero
# si está preconfigurando, puede modificar el que éste elija. Incluso así,
# vesa funcionará para la mayoría de hardware.
#xserver-xfree86 xserver-xfree86/config/device/driver	select vesa

# Un problema con la autodetección del ratón es que si falla, X 
# reintentará vez tras vez. De modo que si se efectúa la preconfiguración,
# existe la posibilidad de un bucle infinito si no se autodetecta el ratón.
#xserver-xfree86 xserver-xfree86/autodetect_mouse	boolean true

# Se recomienda autodetección de monitor.
xserver-xfree86	xserver-xfree86/autodetect_monitor	boolean true
# Descomente si tiene una pantalla LCD.
#xserver-xfree86 xserver-xfree86/config/monitor/lcd	boolean true
# X tiene tres métodos de configuración para el monitor. Esta es la forma
# de preconfigurar el método «medio», que siempre esta disponible. El
# método «simple» podría no estar disponible y la «avanzada» formula
# muchas preguntas.
xserver-xfree86	xserver-xfree86/config/monitor/selection-method	\
    select medium
xserver-xfree86	xserver-xfree86/config/monitor/mode-list \
    select 1024x768 @ 60 Hz

###### Todo lo restante.

# Dependiendo del software que elija instalar, o si las cosas no salen
# bien durante el proceso de instalación, es posible que se formulen
# otra preguntas. También puede preconfigurar éstas, por supuesto.
# Para obtener una lista de cada posible pregunta que podría ser
# formulada durante una instalación, efectúe una instalación y
# ejecute estas órdenes:
#   debconf-get-selections --installer > fichero
#   debconf-get-selections >> fichero

# Si gusta, puede incluir otros ficheros de preconfiguración en éste.
# Cualquier configuración en estos ficheros modificará los valores
# preexistentes de este fichero. Se puede listar más de un fichero,
# separado por espacios, todos éstos serán cargados. Los ficheros 
# incluidos también pueden tener directivas propias de preconfiguración o
# inclusión. Note que si los nombres de fichero son relativos, éstos son 
# tomados del mismo directorio donde se ubica el fichero que los incluye.
#d-i preseed/include	string x.cfg

# Esto es todavía más flexible, se ejecuta una orden de shell y si ésta 
# presenta como resultado los nombres de los ficheros de preconfiguración, 
# éstos se incluyen. Por ejemplo, para alternar configuraciones basadas en
# un dispositivo de almacenamiento usb particular (en este caso, un 
# lector de tarjetas integrado):
#d-i preseed/include_command	string \
#    if $(grep -q "GUID: 0aec3050aec305000001a003"  /proc/scsi/usb-storage-*/*); \
#    then echo kraken.cfg; else echo otherusb.cfg; fi
</screen></informalexample>

</para>
</sect1>
