<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25809 -->

  <sect2 arch="arm"><title>CPU, Placas Mãe, e suporte de Video</title>
<para>

Cada arquitetura ARM requer seu próprio kernel, porque esta versão padrão
da Debian somente suporta a instalação em parte dos sistemas mais comuns. 
Os programas em nível de usuário podem ser usados por <emphasis>qualquer</emphasis> 
CPU ARM incluindo xscale.

</para>

<para>

A maioria das CPUs ARM podem ser executadas tanto em modo endian (little ou 
big). No entanto, praticamente qualquer implementação atual do sistema usa o modo 
little-endian. A debian atualmente suporta somente sistemas ARM 
little-endian.

</para>

<para>

Os sistemas frequentemente suportados são

<variablelist>
<varlistentry>
<term>Netwinder</term>
<listitem><para>

Atualmente é o nome para o grupo de máquinas baseados na 
CPU StrongARM 110 e Intel 21285 Northbridge que cobre 
máquinas como: Netwinder (possivelmente uma das mais 
comuns das máquinas ARM), CATS (também conhecida como EB110ATX), EBSA 285 e 
Compaq personal server (cps, aka skiff).

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Bast</term>
<listitem><para>

Esta é uma placa ARM 920 moderna com um processador Samsung
de 266MHz. Ele possui integrados IDE, USB, Serial, Porta Paralela, 
audio, video, flash e duas portas ethernet. Este sistema tem um 
bom gerenciador de partida que também é encontrado em sistemas 
CATS e Riscstation.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>RiscPC</term>
<listitem><para>

Esta máquina é o hardware mais antigo suportado. Foi lançado em 1994 
e possui um sistema RISC OS na ROM, o Linux pode ser inicializado 
através daquele OS usando o linloader. O RiscPC tem uma placa de 
CPU modular e tipicamente possui uma CPU de 30MHz 610, 40MHz 710 ou 
233MHz StrongARM 100 embutidas. A placa mão tem embutidas 
IDE, video SVGA, porta paralela, porta serial simples, teclado PS/2 e 
porta de mouse proprietária. O barramento de expansão proprietário 
permite até oito placas de expansão dependendo da configuração, diversos
módulos deste tipo tem controladores no Linux.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Riscstation</term>
<listitem><para>

Esta é uma máquina barata baseada no 56MHz 7500FE com vídeo, IDE, 
teclado PS/2, mouse e duas portas seriais embutidas. Ele tem pouco 
poder de processamento para barateamento. Pode ser encontrado em duas
configurações, uma com o sistemas RISC e outra com um simples gerenciador
de partida.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>LART</term>
<listitem><para>

Esta é uma plataforma modular baseada em hardware aberto para ser 
construída por entusiastas. Para ser útil para instalar a Debian, 
ele requer sua própria placa de expansão KSB.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para>
  </sect2>

