<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22234 -->

  <sect2 arch="mipsel"><title>CPU, Placas Mãe e placas de Vídeo suportadas</title>
<para>

Atualmente, a Debian suporta três sub-arquiteturas na &arch-title;:

<itemizedlist>
<listitem><para>

DECstation: vários modelos de DECstation são suportados.

</para></listitem>
<listitem><para>

Microservidor Cobalt: Somente máquinas baseadas no MIPS Cobalt são 
cobertas aqui. Estas incluem o Cobalt Qube, RaQ, Qube2 e RaQ2 e o 
Microservidor Gateway.

</para></listitem>
<listitem><para>

A Broadcom BCM1250 (SWARM): esta é uma placa de avaliação que segue o padrão
de fabricação ATX da Broadcom baseada na família de processadores SiByte.

</para></listitem>
</itemizedlist>

Informações completas relacionadas com o suporte de máquinas mips/mipsel 
podem ser encontradas na <ulink url="&url-linux-mips;">página do Linux-MIPS
</ulink>. Somente os sistemas suportados pelo Debian installer serão cobertos. 
Se estiver procurando pelo suporte a outras arquiteturas, por favor 
entre em contato com a <ulink url="&url-list-subscribe;">
lista de discussão debian-&architecture;</ulink>.


</para>

   <sect3><title>CPU/Tipos de máquinas</title>

<para>

Atualmente somente as DECstations com CPUs R3000 e R4000/R4400 são
suportados pelo sistema de instalação da Debian como sistemas 
MIPS little endian. O sistema de instalação da Debian funciona
nas seguintes máquinas:

</para><para>

<informaltable>
<tgroup cols="4">
<thead>
<row>
  <entry>Tipo de Sistema</entry><entry>CPU</entry><entry>nome-Código</entry>
  <entry>Sub-arquitetura da Debian</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>DECstation 5000/1xx</entry>
  <entry>R3000</entry>
  <entry>3MIN</entry>
  <entry>r3k-kn02</entry>
</row><row>
  <entry>DECstation 5000/150</entry>
  <entry>R4000</entry>
  <entry>3MIN</entry>
  <entry>r4k-kn04</entry>
</row><row>
  <entry>DECstation 5000/200</entry>
  <entry>R3000</entry>
  <entry>3MAX</entry>
  <entry>r3k-kn02</entry>
</row><row>
  <entry>DECstation 5000/240</entry>
  <entry>R3000</entry>
  <entry>3MAX+</entry>
  <entry>r3k-kn02</entry>
</row><row>
  <entry>DECstation 5000/260</entry>
  <entry>R4400</entry>
  <entry>3MAX+</entry>
  <entry>r4k-kn04</entry>
</row><row>
  <entry>Personal DECstation 5000/xx</entry>
  <entry>R3000</entry>
  <entry>Maxine</entry>
  <entry>r3k-kn02</entry>
</row><row>
  <entry>Personal DECstation 5000/50</entry>
  <entry>R4000</entry>
  <entry>Maxine</entry>
  <entry>r4k-kn04</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

</para><para>

Todas as máquinas Cobalt são suportadas e tem uma console serial (que é necessária
para se fazer a instalação).
</para><para>

A placa de avaliação Broadcom BCM1250 vem com um chip SB1250 com dois núcleos 
que são suportados em modo SMP pelo programa de instalação.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Opções de consoles suportados</title>
<para>

O console serial está disponível em todas as DECstations suportadas
(9600 bps, 8N1). para usar o console serial, você terá que inicializar
com um disquete usando o parâmetro do kernel "console=ttySx" (onde "x"
é o número da porta serial que tem o terminal conectado - normalmente
"2" ou "0" na Personal DECstation). Nas 3MIN e 3MAX+ (DECstation
5000/1xx, 5000/240 e 5000/260) o console local está disponível
com as opções gráficas PMAG-BA e PMAGB-B.

</para><para>

Caso tenha um sistema Linux que usa um terminal serial, um método
fácil é executar o cu (parte do pacote <classname>uucp</classname>) 
nele.
Exemplo:

<informalexample><screen>

cu -l /dev/ttyS1 -s 9600

</screen></informalexample>

</para><para>

onde a opção "-l" (linha) ajusta a porta serial que será usada e 
"-s" (speed) ajusta a velocidade da conexão (9600 bits por segundo).
</para><para>

Ambas as placas Cobalt e Broadcom BCM1250 utilizam 115200 bps.

</para>
   </sect3>
  </sect2>

