<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22935 -->

  <sect2 arch="sparc" id="sparc-cpus"><title>CPU, placas mãe e placas 
  de vídeo suportadas</title>
<para>

Atualmente o porte da arquitetura <emphasis>&architecture;</emphasis> 
suporta diversos tipos de sistemas Sparc. As identificações mais
comuns para sistemas Sparc são sun4, sun4c, sun4m, sun4d e sun4u. 
Atualmente nós não oferecemos suporte a hardwares muito antigos da sun4.
No entanto, os outros sistemas são suportados. O Sun4d pelo menos foi
testado, assim você poderá esperar certa estabilidade relacionada ao
kernel. O sun4c e o Sun4m, os mais comuns de hardwares Sparc mais antigos,
incluem sistemas como SparcStation 1, 1+, IPC, IPX e o SparcStation LX, 5,
10 e 20 respectivamente. Os sistemas da classe UltraSPARC caem sobre a 
identificação sun4u, e são suportados usando o conjunto de imagens sun4u. 
Alguns sistemas que caem dentro destes identificadores supostos são conhecidos
de não serem suportados. Sistemas bem suportados são o multi-computador
AP1000 e o Tadpole Sparcbook 1. Veja o link
<ulink url="&url-sparc-linux-faq;">Faq do Linux para processadores SPARC</ulink> 
para informações completas.

</para>

   <sect3><title>Configuração de memória</title>
<para>

As estações de trabalho Sun antigas, notavelmente a Sun IPX e Sun IPC
tem bancos de memória localizados em localizações fixas na memória 
física. Assim caso estes bancos não estejam preenchidos existirão 
intervalos entre o espaço de memória física. A instalação do Linux
requer um bloco de memória contínua que será carregado o kernel e 
o RAMdisk inicial. Se isto não estiver disponível, ocorrerá uma
"Excessão de acesso a dados".

</para><para>

Assim você deverá configurar a memória para que o menor bloco de memória 
seja continuo para pelo menos 8MB. No IPX e IPC citados acima, os bancos
de memória são mapeados em faixas de 8Mb. Como efeito, isto significa que
você deverá ter uma SIMM suficientemente grande no banco zero para armazenar
o kernel e o RAMdisk. Neste caso, 4MB <emphasis>não</emphasis> serão 
suficientes.

</para><para>

Exemplo:
Em uma Sun IPX você terá 16Mb de SIMM e 4MB SIMM. Existem quatro
bancos SIMM (0,1,2,3). [O banco zero é o mais distante dos conectores
SBUS. Você deverá instalar 16MB de memória SIMM no banco 0; 
é então recomendada a instalação da sim de 4MB no banco 2.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Configuração da placa de vídeo</title>
<para>

Especialmente no caso da antiga estação de trabalho Sun, é muito
comum ser uma framebuffer onboard que foi substituída (por exemplo
o bwtwo em uma sun IPC), e uma placa SBUS contendo um buffer
acelerado que será então conectado ao slot SBUS. Sob o Solaris/SunOS
isto não causa problemas porque ambas as placas já terão sido inicializadas.

</para><para>

No entanto, isso causa um problema no Linux, em que o monitor de 
inicialização da PROM pode mostrar sua saída nesta placa adicional; 
no entanto, as mensagens de inicialização do kernel do Linux podem 
ser redirecionadas para o original na placa framebuffer, não deixando
mensagens de erro na tela, que a máquina aparentemente apareceria 
travada após carregar o RAMdisk.

</para><para>

Para evitar este problema, conecte o monitor (se requerido) a placa de 
video no slot SBUS mais baixo (na placa mão conte como os slots externos
mais abaixo). Alternativamente é possível usar um console serial.

</para>
   </sect3>
  </sect2>
