<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 11648 untranslated -->

 <sect2 id="configure-apt">
 <title>Configurare APT</title>

<para>

Il metodo principale con cui la gente &egrave; solita installare i 
pacchetti sul proprio sistema &egrave; attraverso un programma
chiamato <command>apt-get</command>, compreso nel pacchetto
<classname>apt</classname>.<footnote>

<!-- The main means that people use to install packages on their system is
via a program called <command>apt-get</command>, from the
<classname>apt</classname> package.<footnote>  -->

<para>

Attenzione che il programma specifico per installare i pacchetti
si chiama <command>dpkg</command>. Comunque questo pacchetto 
&egrave; qualcosa di pi&ugrave; che un attrezzo a basso livello. 
<command>apt-get</command> chiamerà <command>dpkg</command>
come necessario; &egrave; pure ad un livello maggiore, comunque, 
perch&eacute; sa come installare altri pacchetti richiesti da quello 
che state tentando di installare, ovvero come recuperare tale 
pacchetto dal vostro CD, dalla rete o dovunque esso si trovi. 

<!-- Note that the actual program that installs packages is called
<command>dpkg</command>.  However, this package is more of a low-level
tool.  <command>apt-get</command> will invoke <command>dpkg</command>
as appropriate; it is a higher-level too, however, because it knows to
install other packages which are required for the package you're
trying to install, as well as how to retrieve the package from your
CD, the network, or wherever. 
 -->
 
</para>
</footnote>
APT deve essere comunque configurato affinch&eacute; sappia dove trovare 
i pacchetti. L'applicativo di aiuto che assiste in ciò si chiama apt-setup. 
APT must be configured, however, so that it knows where to retrieve
packages from.  The helper application which assists in this task is
called <command>apt-setup</command>.

</para><para>

Il prossimo passo nel processo di configurazione consiste nel dire ad APT dove possano venire trovati altri pacchetti Debian. Attenzione che si può riavviare queston programma in qualsiasi momento con il comando apt-setup, o modificando a mano il file /etc/apt/sources.list. 

The next step in your configuration process is to tell APT where other
Debian packages can be found.  Note that you can re-run this tool at
any point after installation by running <command>apt-setup</command>,
or by manually editing <filename>/etc/apt/sources.list</filename>.

</para><para>

Se effettuate l'installazione da un CD-ROM ufficiale, allora questo CD-ROM può venire configurato automaticamente come sorgente apt senza operazioni particolari. Vi accorgerete di ciò perchè vedrete che il CD-ROM viene scandito e poi vi viene chiesto se dovete configurarne un altro. Se avete diversi CD-ROM — ed i più lo hanno — allora potete proseguire e scandirli ad uno ad uno. 

If you are booting from an official CD-ROM, then that CD-ROM should
automatically be configured as an apt source without prompting.  You
will notice this because you will see the CD-ROM being scanned, and
then asked if you want to configure another CD-ROM.  If you have
a multiple CD-ROM set &mdash; and most people will &mdash; then you
should go ahead and scan each of them one by one.

</para><para>

Agli utenti sprovvisti di un CD-ROM ufficiale verrà offerta una serie di scelte con cui possono venire acceduti i pacchetti Debian: FTP, HTTP, CD-ROM, od un file system locale. Per gli utenti di CD-ROM, potete accedere a questo metodo per chiedere specificamente l'aggiunta di una ulteriore sorgente. 


For users without an official CD-ROM, you will be offered an array of
choices for how Debian packages are accessed: FTP, HTTP, CD-ROM, or
a local file system.  For CD-ROM users, you can get to this step by
specifically asking to add another source.

</para><para>

Dovreste sapere che è assolutamente accettabile il fatto di avere molte fonti diverse di APT, riguardanti lo stesso archivio Debian. <command>apt-get</command> preleverà automaticamente il pacchetto con il numero di versione più alto tra tutte le versioni disponibili. Oppure, ad esempio, se disponente sia di una sorgente APT HTTP che di una su CD-ROM, apt-get userà automaticamente il CD-ROM locale, quando possibile, e ricorrerà ad HTTP soltanto se una versione più recente fosse ivi disponibile. Comunque non è opportuno aggiungere sorgenti APT non necessarie, poichè ciò causerebbe il rallentamento del processo di verificare l'esistenza di una nuova versione entro gli archivi in rete.

<!-- You should know that it's perfectly acceptable to have a number of
different APT sources, even for the same Debian archive.
<command>apt-get</command> will automatically pick the package with
the highest version number given all the available versions.  Or, for
instance, if you have both an HTTP and a CD-ROM APT source,
<command>apt-get</command> should automatically use the local CD-ROM
when possible, and only resort to HTTP if a newer version is available
there.  However, it is not a good idea to add unnecessary APT sources,
since this will tend to slow down the process of checking the network
archives for new versions. -->

</para>

  <sect3 id="configure-apt-net">
  <title>Configurare le sorgenti di pacchetti via rete</title>

<para>

Se decidete di installare la parte restante del vostro sistema attraverso la rete, la scelta più comune e quella di selezionare la fonte http. La sorgente ftp è parimenti accettabile, ma tende ad essere un pochino più lenta a stabilire le connessioni. 

<!-- If you plan on installing the rest of your system via the network, the
most common option is to select the <userinput>http</userinput>
source.  The <userinput>ftp</userinput> source is also acceptable, but
tends to be a little slower making connections. -->
 
</para><para>

Il prossimo passo nella configurazione delle fonti di pacchetti in rete è di dire ad apt-setup in quale paese vi trovate. Ciò configura con quale dei mirror ufficiali della rete Debian Internet vi connetterete. A seconda di quale paese sceglierete vi verrà data una lista di macchine disponibili. Generalmente è meglio prendere la prima della lista, ma qualunque delle altre dovrebbe funzionare. 

<!-- The next step during the configuration of network packages sources is
to tell <command>apt-setup</command> which country you live in.  This
configures which of the official Debian Internet mirror network you
connect to.  Depending on which country you select, you will be given
a list of possible machines.  Its generally fine to pick the one on
the top of the list, but any of them should work. -->

</para><para>

Se state installando via HTTP, vi verrà richiesto di configurare il vostro server proxy. Ciò è talvolta necessario per chi si trovi dietro laprotezione di un firewall, su reti di società, etc. 

<!-- If you are installing via HTTP, you will be asked to configure your
proxy server.  This is sometimes required by people behind firewalls,
on corporate networks, etc. -->

</para><para>

Infine, la vostra nuova fonte di pacchetti in rete verrà provata. Se tutto saràagrave; andato bene, vi verr&agrave; chiesto se vogliate rifare la procedura con un'altra sorgente di rete. 

<!-- Finally, your new network package source will be tested.  If all goes
well, you will be prompted whether you want to do it all over again
with another network source.
 -->
</para>
  </sect3>
 </sect2>
