<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 18642 -->

 <sect2 id="configure-apt">
 <title>Configurando o APT</title>

<para>

O método principal usado pelas pessoas para instalar pacotes em seus 
sistemas é via um programa chamado <command>apt-get</command> que vem 
com o pacote <classname>apt</classname>.<footnote>

<para>

Note que o programa atual que instala pacote é chamado 
<command>dpkg</command>. No entanto, este pacote é uma ferramenta de 
baixo nível. O <command>apt-get</command> executará o <command>dpkg</command>
de forma apropriada; ele é uma ferramenta de alto-nível também, no entanto, 
ele sabe instalar outros pacotes que também são requeridos pelo pacote que esta 
tentando instalar, assim como obter pacotes através do CD, da rede, ou de outros 
métodos.

</para>
</footnote>

O APT deve ser configurado para saber de onde pegar os pacotes. A aplicação
que te auxilia nesta tarefa é chamada <command>apt-setup</command>.

</para><para>

O próximo passo no processo de configuração é dizer ao APT aonde outros
pacotes da Debian podem ser encontrados. Note que você pode re-executar 
esta tarefa a qualquer ponto após a instalação executando 
<command>apt-setup</command> ou editando manualmente o arquivo 
<filename>/etc/apt/sources.list</filename>.

</para><para>

Caso um CD-ROM oficial estiver dentro da unidade de CD neste momento, 
então ele será automaticamente configurado como fonte de pacotes do 
apt sem perguntas. Você notará isto porque verá o CD-ROM sendo pesquisado.

</para><para>

Para usuários que não possuem um CD-ROM oficial, lhe serão oferecidas
uma boa quantidade de escolhas para acesso aos pacotes da Debian: FTP, 
HTTP, CD-ROM ou um sistema de arquivos locais.

</para><para>

Você deverá saber que é perfeitamente aceitável ter um diferente número
de fontes do APT, até para o mesmo arquivo da Debian. O 
<command>apt-get</command> pegará automaticamente o pacote com o número
de versão mais alto dentre todas as opções disponíveis. Ou, por exemplo, 
se tiver ambos os fontes HTTP e CD-ROM disponíveis o 
<command>apt-get</command> deverá usar o CD-ROM local quando possível e somente
usar HTTP se uma versão mais nova estiver disponível lá. No entanto, não é uma 
boa idéia adicionar fontes desnecessárias do APT, pois tende a deixar o processo
de checagem de arquivos da rede lento enquanto procura por novas versões.

</para>

  <sect3 id="configure-apt-net">
  <title>Configurando a Origem dos Pacotes na Rede</title>

<para>

Caso planeja instalar o resto do seu sistema via rede, o método mais
comum é selecionar a origem <userinput>http</userinput>. A origem 
<userinput>ftp</userinput> também é aceitável, mas tende a ser um 
pouco mais lento para faze as conexões.

</para><para>

O próximo passo durante a configuração da fonte de pacotes da rede é 
dizer ao <command>apt-setup</command> que país reside. Isto configura
que mirror oficial da Debian na Internet se conectará. Dependendo de 
que país selecionar, Você terá uma lista de máquinas possíveis. É 
geralmente uma boa prática pegar o primeiro no topo da lista, mas
qualquer um deles deverá funcionar.

</para><para>

Se estiver instalando através de HTTP, você será perguntado se precisa
configurar seu servidor proxy. Isto algumas vezes é requerido pro pessoas
que estão acessando através de firewalls, em redes corporativas, etc.

</para><para>

Finalmente, sua nova fonte de pacotes através da rede será testada. Se tudo
correr bem, você será perguntado se deseja configurar outra origem para os
pacotes na rede.

</para>
  </sect3>
 </sect2>
