<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22935 -->

 <sect2 id="base-config-mta">
 <title>Configurando seu Agente de Transporte de E-Mails</title>

<para>

Atualmente, o e-mail é uma parte muito importante na vida de muitas pessoas
assim não é um motivo de surpresa que a Debian lhe permita configurar seu 
sistema de e-mails como parte do processo de instalação. O agente padrão
de transporte de mensagens na Debian é o <command>exim4</command>, que é 
relativamente pequeno, flexível e fácil de aprender.

</para><para>

Você pode perguntar se isto é necessário até mesmo se seu computador 
não estiver conectado a qualquer rede. A resposta curta é: Sim. A 
explicação mais longa: Alguns utilitários de rede (como o <command>cron</command>,
<command>quota</command>, <command>aide</command>, &hellip;) podem enviar 
para você muitas notificações importantes via e-mail.

</para><para>

Assim na primeira tela você será presenteado com alguns cenários comuns 
de e-mails. Escolha o que mais se enquadra em suas necessidades:

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>site na internet</term>
<listitem><para>

Seu sistema está conectado a uma rede e suas mensagens são enviadas
e recebidas diretamente usando o SMTP. Nas seguintes telas você será
perguntado por algumas questões básicas, como o nome da máquina de 
envio de e-mails ou uma lista de domínios que deverá aceitar ou 
encaminhar emails.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>mensagens enviadas por smarthost</term>
<listitem><para>

Neste cenário os e-mails enviados são encaminhados para outra máquina
chamada de <quote>smarthost</quote>, que faz o trabalho de entrega 
de mensagens para você. O smarthost normalmente também armazena mensagens 
de e-mails que chegam endereçadas a seu computador, assim não precisará estar 
conectada permanentemente. Isto também significa que terá que baixar seus 
e-mails através de programas como o fetchmail. Esta opção é recomendada para 
usuários de conexões discadas.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>somente entrega local</term>
<listitem><para>

Seu sistema não está na rede e as mensagens são enviadas ou recebidas
somente entre usuários locais. Até mesmo se não planeja enviar qualquer 
mensagem, esta opção é altamente recomendada, porque alguns utilitários do 
sistema podem lhe enviar vários alertas de tempos em tempos (e.g. <quote>
Quota de Disco Excedida</quote>). Esta opção é também conveniente para novos
usuários, porque não faz qualquer outra questão.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>não fazer nenhuma configuração agora</term>
<listitem><para>

Escolha esta opção caso esteja absolutamente convencido que sabe o que 
está fazendo. Isto te deixará com um sistema de e-mails desconfigurado &mdash;
até que você configure-o não será capaz de enviar ou receber qualquer e-mail e 
poderá perder algumas mensagens importantes dos utilitários do seu sistema.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Se nenhum destes cenários atende suas necessidades ou se precisar
de uma configuração fina, você precisará editar os arquivos de 
configuração que estão dentro do diretório 
<filename>/etc/exim4</filename> assim que a instalação for concluída. 
Mais informações sobre o <command>exim4</command> podem ser encontradas em
<filename>/usr/share/doc/exim4</filename>.

</para>
 </sect2>
