<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 26165 -->

 <sect2 id="install-packages">
 <title>Instalação de Pacotes</title>

<para>

Em seguida você verá um número de configurações pré-definidas 
de programas oferecidos pela Debian. Você pode sempre escolher 
pacote por pacote que deseja instalar em sua nova máquina. Este 
é o objetivo do programa <command>aptitude</command>, descrito abaixo.
Mas isto pode ser uma tarefa longa com aproximadamente &num-of-distrib-pkgs; 
disponíveis na Debian!

</para><para>

Assim, você terá a possibilidade de escolher primeiro <emphasis>tarefas</emphasis> 
só então adicionar pacotes mais individuais depois. Estas tarefas representam um
número de diferentes tarefas ou coisas que deseja fazer com seu computador, como
um <quote>ambiente de desktop</quote>, <quote>servidor web</quote> ou <quote>
servidor de impressão</quote>.<footnote>
<para>

Você deverá saber que para mostrar esta lista, o
<command>base-config</command> está simplesmente executando o 
programa <command>tasksel</command>. Para a seleção manual de 
pacotes, o programa <command>aptitude</command> é executado. Qualquer
um destes programas podem ser executados a qualquer hora após a instalação
para instalar (ou remover) mais pacotes. Se estiver querendo instalar um 
pacote simples, após a instalação ser concluída, execute <userinput>aptitude install
<replaceable>pacote</replaceable></userinput>, aonde
<replaceable>pacote</replaceable> é o nome do pacote que está procurando.
</para>
</footnote>. <xref linkend="tasksel-size-list"/> lista de requerimento de espaço 
para as tarefas disponíveis.

</para><para>

Assim que selecionar suas tarefas, selecione 
<guibutton>Ok</guibutton>. Neste ponto, o 
<command>aptitude</command> instalará os pacotes que selecionou. 
<note><para>
Até mesmo se não tiver selecionado qualquer tarefa, qualquer pacote com 
prioridade, padrão, importante ou requerida que não estão sendo mostrados 
em seu sistema, serão instalados. Esta funcionalidade é a mesma que a obtida
executando o <userinput>tasksel -ris</userinput> na linha de comando e atualmente
envolve o download de aproximadamente 37MB de arquivos. O sistema lhe exibirá o 
número de pacotes que serão instalados e quantos kilobytes de pacotes, se 
aplicável, precisam ser baixados.

</para></note>
</para><para>
Se quiser selecionar o que instalar de uma base de pacotes, selecione
a opção <quote>seleção manual de pacotes</quote> no
<command>tasksel</command>. Caso tenha selecionado uma ou mais tarefas
junto com esta opção, o aptitude será executado com a opção <command>--visual-preview</command>.
Isto significa que você terá a possibilidade de fazer revisões<footnote>

<para>

Você também pode alterar as seleções padrões. Se desejar selecionar qualquer
pacote adicional, utilize o item de menu <menuchoice> <guimenu>Ver</guimenu>
<guimenuitem>Nova Visão de Pacote</guimenuitem> </menuchoice>.

</para>

</footnote> os pacotes estão pontos para serem instalados. Se não quiser selecionar qualquer
tarefa adicional, a tela normal do <command>aptitude</command> será mostrada. Após fazer suas
seleções, você deverá pressionar a tecla <quote><userinput>g</userinput></quote>
paa iniciar o download e instalação dos pacotes.

<note><para>

Caso tenha selecionado a opção <quote>seleção manual de pacotes</quote> 
<emphasis>sem</emphasis> selecionar quaisquer tarefas, nenhum pacote será instalado
por padrão. Isto significa que você poderá usar esta opção se quiser instalar um 
sistema mínimo, mas também com a responsabilidade de selecionar quaisquer pacotes
não instalados como parte do sistema básico (antes da reinicialização) que podem 
ser requeridos se o seu sistema se enganar a respeito disto.

</para></note>

</para><para>

De &num-of-distrib-pkgs; pacotes disponíveis na Debian, somente uma 
pequena minoria são cobertos por tarefas oferecidas pelo Instalador
de Tarefas. Para ver informações sobre mais pacotes, ou use o <userinput>apt-cache
search <replaceable>string-de-busca</replaceable></userinput> para procurar
por uma determinada string de pesquisa (veja a página de manual do <citerefentry>
<refentrytitle>apt-cache</refentrytitle> <manvolnum>8</manvolnum>
</citerefentry>) ou execute o 
<command>aptitude</command> como descrito abaixo.

</para>

 <sect3 id="aptitude">
 <title>Seleção Avançada de Pacotes com o <command>aptitude</command></title>

<para>

O <command>Aptitude</command> é um programa moderno para gerenciamento
de pacotes. O <command>aptitude</command> lhe permite selecionar pacotes
individuais conjunto de pacotes que conferem com um determinado critério 
(para usuários avançados) ou tarefas completas.

</para><para>

As teclas básicas mais usadas são:

<informaltable>
<tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry>Tecla</entry><entry>Ação</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry><keycap>Seta para cima</keycap>, <keycap>Seta Abaixo</keycap></entry>
  <entry>Move a seleção para cima ou para baixo.</entry>
</row><row>
  <entry>&enterkey;</entry>
  <entry>Abre/contrai/ativa um ítem.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>+</keycap></entry>
  <entry>Marca um pacote para instalação.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>-</keycap></entry>
  <entry>Marca um pacote para remoção.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>d</keycap></entry>
  <entry>Mostra dependência de pacotes.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>g</keycap></entry>
  <entry>Baixa/instala/remove pacotes.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>q</keycap></entry>
  <entry>Sai do modo de visualização atual.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>F10</keycap></entry>
  <entry>Ativa o menu.</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

Para mais comandos veja a ajuda online sob a tecla <keycap>?</keycap>.

</para>
  </sect3>
 </sect2>
