<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23660 -->

 <sect2 arch="not-s390" id="PPP">
 <title>Configurando o PPP</title>

<para>

Caso nenhuma rede tenha sido configurada durante o primeiro estágio da 
instalação, você será em seguida perguntado se deseja instalar o resto do 
sistema usando o PPP. O PPP é um protocolo usado para estabelecer 
conexões dialup com modems. Se configurar um modem neste ponto, o sistema
de instalação será capaz de baixar pacotes adicionais ou atualizações de 
segurança através da Internet durante os próximos passos da instalação. Se não 
possuir um modem em seu computador ou se preferir configurar seu modem após a 
instalação, você poderá pular este passo.

</para><para>

Para configurar sua conexão PPP, você precisará de algumas informações de 
seu provedor de Internet, incluindo o número de telefone, nome de usuário, 
senha e servidores DNS (opcional). Alguns provedores oferedem guias de 
instalação para distribuições Linux. Você poderá usar estas informações 
até mesmo se eles não possuem a Debian como foco pois a maioria dos parâmetros
de configuração (e programas) são idênticos entre as distribuições Linux.

</para><para>

Caso selecionar configurar o PPP neste ponto, um programa chamado
<command>pppconfig</command> será executado. Este programa lhe ajudará
a configurar sua conexão PPP. <emphasis>Tenha certeza, quando 
ele perguntar pelo nome de sua conexão dial-up, que o nome é
<userinput>provider</userinput>.</emphasis>

</para><para>

Felizmente, o programa <command>pppconfig</command> lhe dirigirá através 
de uma configuração de conexão PPP livre de falhas. No entanto, caso não
funcionar para você, veja as instruções abaixo.

</para><para>

Para configurar uma conexão PPP, você precisará conhecer os conceitos
básicos de edição e visualização de arquivos no GNU/Linux. Para ver 
arquivos, você deverá usar o comando 
<command>more</command> e <command>zmore</command> para arquivos compactados
usando a extensão <userinput>.gz</userinput>. Por exemplo, para visualizar o 
arquivo <filename>README.debian.gz</filename>, digite <userinput>zmore
README.debian.gz</userinput>. O sistema básico vem com um editor chamado
<command>nano</command> que é muito simples de se usar, mas não tem muitos 
recursos. Você provavelmente desejará instalar editores e visualizadores de 
texto com mais recursos mais tarde, tal como o 
<command>jed</command>, <command>nvi</command>,
<command>less</command> e o <command>emacs</command>.

</para><para>

Edite o arquivo <filename>/etc/ppp/peers/provider</filename> e substitua
<userinput>/dev/modem</userinput> com
<userinput>/dev/ttyS<replaceable>&num;</replaceable></userinput> onde
<replaceable>&num;</replaceable> é o número de sua porta serial. No Linux, 
as portas seriais são contadas a partir de 0; sua primeira porta serial 
<phrase arch="i386">(i.e., <userinput>COM1</userinput>)</phrase>
é <filename>/dev/ttyS0</filename> sob o Linux.

<phrase arch="powerpc;m68k">Em máquinas Macintosh com portas seriais, a porta de 
modem é <filename>/dev/ttyS0</filename> e a porta de impressora é
<filename>/dev/ttyS1</filename>.</phrase>

O próximo passo é editar o arquivo
<filename>/etc/chatscripts/provider</filename> e inserir o número de telefone
do seu provedor, seu nome de usuário e sua senha. Por favor, não apague o
<quote>\q</quote> que antecedo a senha. Ele evita que a senha seja mostrada em 
seus arquivos de log.

</para><para>

Muitos provedores usam o PAP ou CHAP como seqüência de login ao invés de 
autenticação usando o modo texto. Outros usam ambas. Se o seu provedor 
requerer PAP ou CHAP, você precisará seguir um procedimento diferente. 
Descomente tudo abaixo da string de discagem (a que inicia com 
<quote>ATDT</quote>) no arquivo
<filename>/etc/chatscripts/provider</filename>, modifique
<filename>/etc/ppp/peers/provider</filename> como descrito acima e adicione
<userinput>user <replaceable>nome</replaceable></userinput> onde
<replaceable>nome</replaceable> é o seu nome de usuário do provedor que está 
tentando se conectar. Após isto, edite o arquivo
<filename>/etc/ppp/pap-secrets</filename> ou
<filename>/etc/ppp/chap-secrets</filename> e entre com sua senha lá.

</para><para>

Você também precisará editar o arquivo <filename>/etc/resolv.conf</filename> e
adicionar os endereços IP dos nomes de servidores (DNS). As linhas no
<filename>/etc/resolv.conf</filename> seguem o seguinte formato:
<userinput>nameserver
<replaceable>xxx.xxx.xxx.xxx</replaceable></userinput> onde 
<replaceable>x</replaceable>s é o número do seu endereço IP. 
Opcionalmente, você deverá adicionar a opção 
<userinput>usepeerdns</userinput> ao arquivo
<filename>/etc/ppp/peers/provider</filename>, que ativará automaticamente 
a seleção automática do servidor de DNS apropriado, usando as configurações
que o servidor remoto normalmente fornece.

</para><para>

A não ser que seu provedor tenha uma seqüência de login diferente da 
maioria dos provedores, a configuração está terminada! Inicie a conexão
PPP digitando <command>pon</command> como usuário root e monitor o processo
usando o comando <command>plog</command>. Para se desconectar, use o comando
<command>poff</command> (novamente como usuário root).

</para><para>

Leia o arquivo <filename>/usr/share/doc/ppp/README.Debian.gz</filename> para
obter mais informações sobre o uso do PPP na Debian.

</para><para>

Para conexões SLIP estáticas, você precisará adicionar o comando
<userinput>slattach</userinput> (que vem no pacote
<classname>net-tools</classname> package) no arquivo
<filename>/etc/init.d/network</filename>. O SLIP dinâmico requer o 
pacote <classname>gnudip</classname>.

</para>


  <sect3 id="PPPOE">
  <title>Configurando o PPP sobre Ethernet (PPPOE)</title>

<para>
O PPPOE é um protocolo relacionado com o PPP usado para algumas conexões
de banda larga. Não existe suporte na configuração do sistema básico para 
ajuda-lo a configurar este tipo de conexão. No entanto, o programa necessário
foi instalado, o que significa que você poderá configurar o PPPOE manualmente
neste estágio da instalação indo para o segundo terminal virtual (VT2) e 
executando o comando <command>pppoeconf</command>.

</para>
  </sect3>

 </sect2>
