<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 18642 -->

 <sect2 id="base-config-users">
 <title>Configurando os Usuários e Senhas</title>

  <sect3 id="base-config-root">
  <title>Definindo a senha de Root</title>

<para>

A senha do usuário <emphasis>root</emphasis> também é chamada 
<emphasis>super-usuário</emphasis>; este é um login onde não 
se aplicam as proteções de segurança em seu sistema. A conta 
root é somente usada para fazer a administração do sistema e
somente deve ser usada em um espaço de tempo mais curto possível.

</para><para>

Qualquer senha que criar deverá conter pelo menos 6 letras e 
deverá conter ambas letras maiúsculas e minúsculas assim como
caracteres de pontuação. Tenha um cuidado extra quando configurar
sua senha de root, pois é uma senha poderosa. Evite palavras de 
dicionário que o uso de informações pessoas que podem ser adivinhadas.

</para><para>

Se alguém lhe disser que precisa de sua senha de root, seja extremamente
cauteloso. Você normalmente nunca deve dar sua senha de root, a não ser
que esteja administrando a máquina em conjunto com mais um administrador.

</para>
  </sect3>

  <sect3 id="make-normal-user">
  <title>Criando um Usuário Ordinário</title>

<para>

O sistema lhe perguntará se deseja criar uma conta de usuário ordinário neste
ponto. Esta conta deverá ser sua conta de login pessoal. Você <emphasis>não
</emphasis> deverá usar a conta de root para uso diário ou como seu login 
pessoal.

</para><para>

Porque não? Bem, a única razão para evitar o uso de privilégios de 
root é que é muito fácil fazer danos irreparáveis como usuário root. 
Outra razão é que você pode ser convencido a rodar um programa 
<emphasis>Cavalo de Tróia</emphasis> &mdash; que é um programa que 
tira proveito de seus poderes de super-usuário para comprometer a 
segurança do seu sistema de forma oculta. Qualquer bom livro de 
administração em Unix cobrirá este tópico em mais detalhes &mdash; 
considere a leitura de um livro como este se isto for novidade para
você.

</para><para>

Você será primeiro perguntado pelo nome completo de usuário. Então será 
perguntado pelo nome da conta de usuário; geralmente seu primeiro nome
ou algo similar. Finalmente você será perguntado pela senha destas conta.

</para><para>

Se em qualquer ponto após s instalação você quiser criar uma outra conta, 
use o comando <command>adduser</command>.

</para>
  </sect3>
 </sect2>
