<!-- original version: 19074 -->

 <chapter id="d-i-intro"><title>Den Debian-Installer verwenden</title>

 <sect1><title>Wie der Installer funktioniert</title>
<para>

Der Debian-Installer besteht aus einer Reihe von Komponenten für spezielle
Zwecke, die die einzelnen Installationsaufgaben übernehmen. Jede Komponente
führt seine Aufgabe aus und fragt vom Benutzer die dazu nötigen Informationen
ab. Den Fragen selbst werden Prioritäten zugeteilt und die Prioritätsstufe der
Fragen, die gestellt werden, kann beim Start des Installers eingestellt werden.

</para><para>

Wenn eine Standard-Installation durchgeführt wird, werden nur wichtige Fragen
(mit hoher Priorität) gestellt. Dies führt zu einem stark automatisierten
Installationsprozess, der wenig Eingriffe seitens des Benutzers erfordert.
Die Komponenten werden automatisch der Reihe nach abgearbeitet; welche
Komponenten gestartet werden, hängt hauptsächlich von der Installationsmethode, 
die Sie gewählt haben, und von Ihrer Hardware ab. Der Installer wird für Fragen, 
die dem Benutzer nicht gestellt werden, Standard-Werte eintragen.

</para><para>

Tritt ein Problem auf, wird ein Fehler-Bildschirm angezeigt und unter Umständen
auch das Installer-Menü, über das man eine alternative Aktion starten kann.
Treten keine Probleme auf, wird der Benutzer das Installer-Menü nicht zu sehen
bekommen, sondern einfach die Fragen für die einzelnen Komponenten der Reihe nach 
beantworten. Gravierende Fehleranzeigen haben die Priorität "kritisch", so dass
sie dem Benutzer immer angezeigt werden. 

</para><para>

Einige der Standard-Werte, die der Installer für Fragen benutzt, die nicht
gestellt werden, können beeinflusst werden, indem dem &d-i; Boot-Parameter beim
Start übergeben werden. Wenn Sie zum Beispiel eine statische Netzwerkkonfiguration
erzwingen möchten (standardmässig, und falls verfügbar wird nämlich DHCP verwendet),
können Sie den Boot-Parameter <userinput>netcfg/disable_dhcp=true</userinput> 
benutzen; siehe <xref linkend="installer-args"/> für die verfügbaren Optionen.

</para><para>

Fortgeschrittene Benutzer werden mit einer menü-basierten Oberfläche
leichter zurecht kommen, wo jeder Schritt eher vom Benutzer kontrolliert
wird, als dass der Installer diese Schritte automatisch der Reihe nach
ausführt. Um den Installer auf manuelle, menü-basierte Art zu verwenden,
fügen Sie den Boot-Parameter <userinput>debconf/priority=medium</userinput>
hinzu.

</para><para>

Falls Ihre Hardware es erforderlich macht, Boot-Optionen für Kernel-Module
anzugeben (falls diese installiert sind), müssen Sie den Installer im
<quote>Experten</quote>-Modus starten. Dies ist entweder möglich, indem Sie
den Installer durch den Befehl <command>expert</command> starten, oder indem
Sie den Boot-Parameter <userinput>debconf/priority=low</userinput> anhängen.
Der Experten-Modus erlaubt die volle Kontrolle über den &d-i;.

</para><para>

Die normale Installer-Anzeige ist zeichen-basiert (im Gegensatz zu den
heutzutage verbreiteten grafischen Oberflächen). Die Maus funktioniert
in dieser Umgebung nicht. Die folgenden Tasten können zum Navigieren durch
die verschiedenen Dialoge benutzt werden. Der Pfeil nach
<keycap>rechts</keycap> oder die <keycap>Tab</keycap> Taste springen
`vorwärts' und der Pfeil nach <keycap>links</keycap> oder
<keycombo> <keycap>Shift</keycap> <keycap>Tab</keycap> </keycombo> springen
`rückwärts' zwischen den angezeigten Schaltflächen und Auswahlfeldern.
Die Pfeile nach <keycap>oben</keycap> und <keycap>unten</keycap> wählen
verschiedene Elemente in scrollbaren Listen aus und scrollen auch die Liste
selbst. Zusätzlich können Sie einen Buchstaben eintippen, um direkt zu den 
Elementen zu springen, die mit diesem Buchstaben beginnen oder Sie nutzen 
<keycap>Page-Up</keycap> und <keycap>Page-Down</keycap> zum Scrollen der
Liste. Die <keycap>Leertaste</keycap> aktiviert Elemente, wie z.B Checkboxen. 
Verwenden Sie &enterkey; um eine Auswahl, z.B. in einer Drop-down-Liste zu
aktivieren.


</para><para arch="s390">

S/390 unterstützt keine virtuellen Konsolen. Sie können eine zweite und
dritte ssh-Sitzung starten, um die Logs anzusehen, die weiter unten beschrieben
werden. 

</para><para>

Fehlermeldungen werden auf die dritte Konsole umgeleitet. Sie können durch Drücken von
<keycombo><keycap>Alt-Taste</keycap><keycap>F3</keycap></keycombo> auf diese
Konsole wechseln (halten Sie die linke <keycap>Alt-Taste</keycap> gedrückt, während Sie die
Funktionstaste <keycap>F3</keycap> drücken); zurück zum Installer-Hauptprogramm gelangen Sie mit
<keycombo><keycap>Alt-Taste</keycap><keycap>F1</keycap></keycombo>.

</para><para>

Diese Meldungen können auch unter <filename>/var/log/messages</filename> 
gefunden werden. Nach der Installation wird diese Datei nach 
<filename>/var/log/debian-installer/messages</filename> auf dem neuen System 
kopiert. Weitere Installationsmeldungen können während der Installation unter 
<filename>/var/log/</filename> und nach dem Start des neuen Systems unter
<filename>/var/log/debian-installer/</filename> gefunden werden.

</para>
 </sect1>


  <sect1 id="modules-list"><title>Einführung in die Komponenten</title>
<para>

Hier ist eine Liste der Installer-Komponenten mit einer kurzen
Beschreibung der Aufgabe jeder Komponente. Details über die
Verwendung einer speziellen Komponente finden Sie in
<xref linkend="module-details"/>.

</para>

<variablelist>
<varlistentry>

<term>main-menu (Hauptmenü)</term><listitem><para>

Zeigt die Liste der Komponenten während des Installationsvorgangs an 
und startet eine ausgewählte Komponente, wenn diese aktiviert wird.
Die Fragen des Hauptmenüs sind auf die Prioritätsstufe "medium" gesetzt,
so dass Sie dieses Menü nicht sehen, wenn die Prioritätsstufe auf
"high" oder "critical" ("high" ist der Standard) steht. Andererseits
kann die Prioritätsstufe vorübergehend herabgesetzt werden,
wenn ein Fehler vorkommt, der einen Eingriff verlangt, um Ihnen
zu ermöglichen, das Problem zu lösen, und in diesem Fall kann das
Menü erscheinen.

</para><para>

Sie können zum Hauptmenü gelangen, indem Sie wiederholt den "Zurück"-Button
drücken, um sich aus der zur Zeit laufenden Komponente vollständig zurückzuziehen.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>languagechooser (Sprachenauswahl)</term><listitem><para>

Zeigt eine Liste der Sprachen und Sprachvariationen. Der Installer zeigt
die Meldungen in der ausgewählten Sprache an, es sei denn die Übersetzung
für diese Sprache ist nicht komplett. Ist dies der Fall, so werden die
Meldungen auf Englisch angezeigt.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>countrychooser (Länderauswahl)</term><listitem><para>

Zeigt eine Liste der Länder. Der Benutzer kann hier das Land auswählen, in
dem er lebt.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>kbd-chooser (Tastatur-Auswahl)</term><listitem><para>

Zeigt eine Liste von Tastaturmodellen, aus der der Benutzer das passende
auswählt.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>hw-detect (Hardware-Erkennung)</term><listitem><para>

Erkennt automatisch die meiste Hardware des Systems, inklusive Netzwerkkarten,
Laufwerke und PCMCIA.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>cdrom-detect (Suche nach einer Debian-CD)</term><listitem><para>

Sucht eine Debian-Installations-CD und bindet sie ein.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>netcfg (Netzwerkkonfiguration)</term><listitem><para>

Konfiguriert die Netzwerkverbindungen des Computers, damit er über das
Internet kommunizieren kann.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>iso-scan (Suche nach ISO-Dateisystemen)</term><listitem><para>

Sucht nach ISO-Datei-Systemen, die sich auf einer CD-ROM oder auf der Festplatte
befinden können.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>choose-mirror (Auswahl eines Debian-Mirrors)</term><listitem><para>

Präsentiert eine Liste von Debian-Archiv-Mirror-Servern. Der Benutzer kann
die Installationsquelle für seine Installationspakete auswählen.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>cdrom-checker (Überprüfung der CD)</term><listitem><para>

Überprüft die Integrität (Unversehrtheit) einer CD-ROM. Hiermit kann man sich 
davon überzeugen, dass die Installations-CD nicht defekt ist/korrumpiert wurde.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>lowmem (Erkennung von zu wenig Arbeitsspeicher)</term><listitem><para>

Lowmem versucht, Systeme mit zu wenig Arbeitsspeicher zu erkennen, und vollführt
einige Kunststücke, um unnötige Teile des &d-i; aus dem Speicher zu entfernen
(allerdings auf Kosten einiger Funktionen).

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>


<term>anna (Ein Tool zur Paketinstallation)</term><listitem><para>

Anna's Not Nearly APT ("Anna ist nicht wirklich APT", ein APT-Ersatz für die
Installation). Installiert Pakete, die von dem ausgewählten Mirror geholt wurden.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>partman (Festplattenpartionierer)</term><listitem><para>

Ermöglicht dem Benutzer, die am System angeschlossenen Festplatten zu
partitionieren, Dateisysteme darauf zu erstellen und sie in die Mount-Points
einzuhängen. Es sind interessante Features enthalten, wie ein komplett automatischer Modus
oder LVM-Unterstützung. Dies ist das bevorzugte Partitionierungsprogramm unter Debian.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>autopartkit (Automatische Partitionierung einer ganzen Festplatte)</term><listitem><para>

Partitioniert eine komplette Festplatte nach vorgegebenen Benutzer-Einstellungen.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>partitioner (Noch ein Partitionierer)</term><listitem><para>

Ermöglicht dem Benutzer, die an das System angeschlossenen Platten zu
partitionieren. Ein von der Architektur Ihres Computers abhängiges
Partitionierungsprogramm wird verwendet.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>partconf (Dateisysteme erstellen)</term><listitem><para>

Zeigt eine Liste von Partitionen an und erzeugt Dateisysteme auf den
ausgewählten Partitionen entsprechend den Benutzereingaben.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>lvmcfg (Konfigurieren von LVM)</term><listitem><para>

Unterstützt den Benutzer bei der Konfiguration des 
<firstterm>LVM</firstterm> (Logical Volume Manager).

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>mdcfg (Software-RAID einrichten)</term><listitem><para>

Erlaubt den Benutzer, ein Software-<firstterm>RAID</firstterm> 
(Redundant Array of Inexpensive Disks) einzurichten. Dieses Software-RAID
ist den billigen IDE-(Pseudo-Hardware)-RAID-Controllern, die man auf
neueren Motherboards finden, für gewöhnlich überlegen.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>base-installer (Basispakete installieren)</term><listitem><para>

Installiert die wichtigsten Paketen, die dem Computer nach dem
Neustart den Betrieb unter Linux ermöglichen.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>os-prober (Andere Betriebssysteme erkennen)</term><listitem><para>

Erkennt bereits installierte Betriebssysteme auf dem Rechner und leitet
diese Informationen an den bootloader-installer weiter, der Ihnen die
Möglichkeit gibt, erkannte Betriebssysteme zum Startmenü des Bootloaders
hinzuzufügen. Auf diese Weise kann der Benutzer auf einfachste Weise beim
Booten auswählen, welches Betriebssystem gestartet werden soll.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>bootloader-installer (Installation des Bootloaders)</term><listitem><para>

Installiert ein Boot-Loader-Programm auf der Festplatte, welches zum
Starten des Computers ohne Verwendung einer Diskette oder CD-ROM
notwendig ist. Viele Boot-Loader erlauben dem Benutzer die Auswahl eines
alternativen Betriebssystems bei jedem Start des Computers.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>baseconfig (Konfiguration des Basissystems)</term><listitem><para>

Bietet Dialoge zum Einrichten der Basis-System-Pakete entsprechend
den Benutzer-Eingaben. Dies wird normalerweise nach dem Neustart
des Computers durchgeführt, wenn das neue Debian-System das erste Mal läuft.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>shell (Starten einer Shell/Eingabeaufforderung)</term><listitem><para>

Erlaubt dem Benutzer das Ausführen einer Shell aus dem Menü oder auf der
zweiten Konsole.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>bugreporter (Fehler berichten)</term><listitem><para>

Bietet dem Benutzer die Möglichkeit, beim Auftauchen von Problemen
Informationen auf einer Diskette abzuspeichern, um den Debian-Entwicklern später
präzise von Probleme mit der Installer-Software berichten zu können.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

 </sect1>

&using-d-i-components.xml;

</chapter>
