<!-- original version: 14559 -->


 <chapter id="d-i-intro"><title>Den Debian Installer verwenden</title>

 <sect1><title>Wie der Installer funktioniert</title>
<para>

Der Debian Installer besteht aus einer Reihe von Komponenten für spezielle
Zwecke, die die einzelnen Installationsaufgaben übernehmen. Jede Komponente
führt seine Aufgabe aus, und fragt vom Benutzer die dazu nötigen Informationen
ab. Wenn kein Problem aufgetreten ist, wird die nächste Komponente im
Ablauf aufgerufen, ohne dass der Benutzer eingreifen muss (other than
various progress messages). Wenn ein Problem auftritt, wird eine Fehlermeldung
angezeigt, und das Installer Menü kann aufgerufen werden, um alternative
Aktionen auszuwählen. Wenn keine Probleme auftreten, wird der Benutzer
das Installer Menü nicht zu sehen bekommen, sondern einfach die
Fragen für jede Komponente der Reihe nach beantworten.

</para><para>

Den Fragen selbst werden Prioritäten zugeteilt, und die Prioritätsstufe der
Fragen, die gestellt werden, kann eingestellt werden. Wenn der Installer
weiß, was zu tun ist, und der Benutzer nicht über die anderen
Auswahlmöglichkeiten informiert werden muss, trifft der Installer die
Auswahl und zeigt die Frage nicht an. Gravierende Fehlermitteilungen
sind auf die Prioritätsstufe 'critical' gesetzt, so dass der Benutzer
diese immer angezeigt bekommt.

</para><para>

Fortgeschrittene Benutzer werden mit einer Menü-basierten Oberfläche
leichter zurecht kommen, wo jeder Schritt vielmehr vom Benutzer kontrolliert
wird als dass der Installer diese Schritte automatisch der Reihe nach
ausführt. Um den Installer auf die händische, Menü-basierte Art zu verwenden,
fügen Sie den Boot-Parameter <userinput>DEBCONF_PRIORITY=medium</userinput>
hinzu.

</para><para>

Die normale Installer-Anzeige ist Zeichen-basiert (im Gegensatz zu den
heutzutage verbreiteteren grafischen Oberflächen). Die Maus funktioniert
in dieser Umgebung nicht. Die folgenden Tasten können zum Navigieren durch
die verschiedenen Dialoge benutzt werden. Der Pfeil nach
<keycap>rechts</keycap> oder die <keycap>Tab</keycap> Taste springen
`vorwärts', und der Pfeil nach <keycap>links</keycap> oder
<keycombo> <keycap>Shift</keycap> <keycap>Tab</keycap> </keycombo> springen
`rückwärts' zwischen den angezeigten Schaltflächen und Auswahlfeldern.
Die Pfeile nach <keycap>oben</keycap> und <keycap>unten</keycap> wählen
verschiedene Elemente in scrollbaren Listen aus, und scrollen auch die Liste
selbst. Zusätzlich können Sie einen Buchstaben tippen, um direkt zu dem
Bereich mit Elementen zu springen, die mit diesem Buchstaben beginnen, oder
<keycap>Page-Up</keycap> und <keycap>Page-Down</keycap> zum Scrollen der
Liste in Abschnitten verwenden. Die <keycap>Leertaste</keycap> aktiviert
Elemente Checkboxen. Verwenden Sie &enterkey; zum Aktivieren von Auswahlen.


</para><para arch="s390">

S/390 unterstützt keine virtuellen Konsolen. Sie können eine zweite und
dritte Telnet Sitzung starten, um die Logs wie weiter unten beschrieben
anzusehen.

</para><para>

Fehlermeldungen werden auf die dritte Konsole umgeleitet (auch als
<userinput>tty3</userinput> bekannt). Sie können auf diese Konsole durch
Drücken von
<keycombo><keycap>Linke Alt-Taste</keycap><keycap>F3</keycap></keycombo>
wechseln (halten Sie die <keycap>Alt-Taste</keycap> gedrückt, während Sie die
<keycap>F3</keycap> Funktionstaste drücken); zum Installer können Sie mit
<keycombo><keycap>Linke Alt-Taste</keycap><keycap>F1</keycap></keycombo> wechseln.

</para><para>

Diese Meldungen können auch unter
<filename>/var/log/messages</filename> gefunden werden. Nach der Installation
wird diese Datei nach <filename>/var/log/installer.log</filename> auf dem
neuen System kopiert. Andere Installationsmeldungen können während der
Installation unter <filename>/target/var/log/debian-installer/</filename>
und nach dem Start in das neu installierte System unter
<filename>/var/log/debian-installer/</filename> gefunden werden.

</para>
 </sect1>


  <sect1 id="modules-list"><title>Components Introduction</title>
<para>

Hier ist eine Liste der Installer-Komponenten mit einer kurzen
Beschreibung der Aufgabe jeder Komponente. Details, die Sie über die
Verwendung einer speziellen Komponente wissen wollen, finden Sie in
<xref linked="module-details"/>.

</para>

<variablelist>
<varlistentry>

<term>Hauptmenü</term><listitem><para>

Zeigt die Liste der Komponenten während des Installationsvorgangs an,
und startet eine ausgewählte Komponente, wenn diese aktiviert wird.
Die Fragen des Hauptmenüs sind auf die Prioritätsstufe MEDIUM gesetzt,
so dass Sie dieses Menü nicht sehen, wenn die Prioritätsstufe auf
HIGH oder CRITICAL (HIGH ist der Standard) gesetzt ist. Andernseits
kann die Prioritätsstufe vorübergehend heruntergesetzt werden,
wenn ein Fehler vorkommt, der einen Eingriff verlangt, um Ihnen
zu ermöglichen, das Problem zu lösen, und in diesem Fall kann das
Menü erscheinen.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>languagechooser</term><listitem><para>

Zeigt eine Liste der Sprachen und Sprachvarianten. Der Installer zeigt
die Meldungen in der ausgewählten Sprache an, es sei denn die Übersetzung
für diese Sprache ist nicht komplett. Ist dies der Fall, so werden die
Meldungen auf Englisch angezeigt.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>countrychooser</term><listitem><para>

Zeigt eine Liste der Länder. Der Benutzer kann hier das Land auswählen, in
dem er lebt.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>ddetect</term><listitem><para>

Erkennt Festplatten, die entweder im Computer eingebaut oder am Computer
angeschlossen sind.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>pcmcia</term><listitem><para>

Ermöglicht dem Benutzer, in Laptops für das Netzwerk verwendete PCMCIA-Karten
zu konfigurieren. 

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>kbd-chooser</term><listitem><para>

Zeigt eine Liste der Keyboards, aus der der Benutzer sein Modell auswählt.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>netcfg</term><listitem><para>

Konfiguriert die Netzwerkverbindungen des Computers, damit er über das
Internet kommunizieren kann.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>iso-scan</term><listitem><para>

Sucht nach ISO-Datei-Systemen, die sich auf einer CD-ROM oder auf der Festplatte
befinden können.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>choose-mirror</term><listitem><para>

Präsentiert eine Liste von Debian-Archiv-Mirrors. Der Benutzer kann
die Installationsquelle für seine Installationspakete auswählen. Üblicherweise
wird hier eine CD-ROM oder ein Netzwerk-Mirror ausgewählt.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>cdrom-detect</term><listitem><para>

Erkennt CD-ROM Laufwerke, die im Computer eingebaut oder an den Computer
angeschlossen sind.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>anna</term><listitem><para>

Anna's Not Nearly APT. Installiert Pakete, die von dem ausgewählten Mirror
geholt worden sind.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>partman</term><listitem><para>

Ermöglicht dem Benutzer, die am System angeschlossenen Festplatten zu
partitionieren, Dateisysteme darauf zu erstellen und sie in die Mount-Points
einzuhängen. Interessante Features wie ein komplett automatischer Modus
oder LVM Unterstützung sind inkludiert. Dies ist das bevorzuge
Partitionierungsprogramm unter Debian.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>autopartkit</term><listitem><para>

Partitioniert eine komplette Platte nach vorgegebenen Benutzer-Einstellungen.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>partitioner</term><listitem><para>

Ermöglicht dem Benutzer, die an das System angeschlossenen Platten zu
partitionieren. Ein von der Architektur Ihres Computers abhängiges
Partitionierungsprogramm wird verwendet.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>partconf</term><listitem><para>

Zeigt eine Liste von Partitionen an, und erzeugt Dateisysteme auf den
ausgewählten Partitionen entsprechend den Benutzereingaben.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>base-installer</term><listitem><para>

Installiert die wichtigste Reihe von Paketen, die dem Computer nach dem
Neustart den Betrieb unter Linux ermöglichen.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>kernel-chooser</term><listitem><para>

Ermöglicht dem Benutzer die Auswahl einer Betriebssystem-Kernel-Version,
wenn mehr als eine einzige verfügbar sind.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>bootloader-installer</term><listitem><para>

Installiert ein Boot-Loader-Programm auf der Festplatte, welches zum
Hochstarten des Computers ohne Verwendung einer Diskette oder CD-ROM
notwendig ist. Viele Boot-Loader erlauben dem Benutzer die Auswahl eines
alternativen Betriebssystems bei jedem Hochstart des Computers.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>baseconfig</term><listitem><para>

Bietet Dialoge zum Einstellen der Basis-System-Pakete entsprechend
den Benutzer-Einstellungen. Das wird normalerweise nach dem Neustart
des Computers durchgeführt; es wird beim ersten Hochstarten des neuen
Debian Systems ausgeführt.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>shell</term><listitem><para>

Erlaubt dem Benutzer das Ausführen einer Shell aus dem Menü, oder auf der
zweiten Konsole.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>bugreporter</term><listitem><para>

Bietet dem Benutzer die Möglichkeit, beim Auftauchen von Problemen
Informationen auf einer Diskette abzuspeichern, um von Probleme
mit der Installer Software den Debian-Entwicklern später präzise
zu berichten.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

 </sect1>

 <sect1 id="module-details"><title>Verwenden der einzelnen Komponenten</title>

&module-languagechooser.xml;
&module-countrychooser.xml;
&module-s390-netdevice.xml;
&module-s390-dasd.xml;
&module-ddetect.xml;
&module-pcmcia.xml;
&module-kbd-chooser.xml;
&module-netcfg.xml;
&module-iso-scan.xml;
&module-choose-mirror.xml;
&module-cdrom-detect.xml;
&module-anna.xml;
&module-partman.xml;
&module-autopartkit.xml;
&module-partitioner.xml;
&module-partconf.xml;
&module-prebaseconfig.xml;
&module-base-installer.xml;
&module-kernel-chooser.xml;

&module-mips-arcboot-installer.xml;
&module-alpha-aboot-installer.xml;
&module-i386-grub-installer.xml;
&module-i386-lilo-installer.xml;
&module-hppa-palo-installer.xml;
&module-ia64-elilo-installer.xml;
&module-s390-zipl-installer.xml;
&module-powerpc-yaboot-installer.xml;
&module-sparc-silo-installer.xml;

&module-baseconfig.xml;
&module-bugreporter.xml;
&module-shell.xml;

 </sect1>
</chapter>

