<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 21672 -->

<chapter id="boot-new">
 <title>Inicializando em seu novo sistema Debian</title>

 <sect1 id="base-boot"><title>O momento da verdade</title>
<para>

A primeira inicialização do seu sistema é o que o os engenheiro elétricos
chamam de <quote>teste de fumaça</quote>.

</para><para>

Se estiver inicializando diretamente na Debian e o sistema não inicializar,
ou use sua mídia original de partida ou insira um disquete personalizado, 
se tiver um, e reinicie seu sistema. Desta forma, você provavelmente precisará
especificar alguns argumentos como
<userinput>root=<replaceable>root</replaceable></userinput> onde
<replaceable>root</replaceable> é sua partição raíz, tal como
<filename>/dev/sda1</filename>.

</para>

  <sect2 arch="m68k"><title>Inicialização no BVME 6000</title>
<para>

Se tiver fazendo uma instalação sem discos em uma máquina BVM ou Motorola
VMEbus: assim que o sistema carregar o programa
<command>tftplilo</command> a partir do servidor TFTP, no aviso de comandos
do <prompt>LILO Boot:</prompt> entre com um dos parâmetros:

<itemizedlist>
<listitem><para>

<userinput>b6000</userinput> seguido de &enterkey;
para inicializar em um BVME 4000/6000

</para></listitem><listitem><para>

<userinput>b162</userinput> seguido de &enterkey;
para inicializar em um MVME162

</para></listitem><listitem><para>

<userinput>b167</userinput> seguido de &enterkey;
para inicializar em um MVME166/167

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>

   </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Inicialização no Macintosh</title>

<para>

Vá para o diretório que contém os arquivos de instalação e inicie o 
gerenciador de partida <command>Penguin</command>, segurando a tecla
<keycap>command</keycap>. Vá para o diálogo <userinput>Configurações</userinput> 
(<keycombo>
<keycap>command</keycap> <keycap>T</keycap> </keycombo>) e localize a linha que 
contém as opções de kernel que se devem parecer com 
<userinput>root=/dev/ram video=font:VGA8x16</userinput> ou parecido.

</para><para>

Você precisará alterar a entrada para
<userinput>root=/dev/<replaceable>yyyy</replaceable></userinput>.
Substitua <replaceable>yyyy</replaceable> com o nome Linux da partição
no qual instalou o sistema
(e.g. <filename>/dev/sda1</filename>); você escreverá isto logo abaixo.
A opção <userinput>video=font:VGA8x8</userinput> é recomendada especialmente
para usuários que tem monitores pequenos. O kernel pegará uma fonte
bonita (6x11) mas o controlador de console desta fonte também pode travar
a máquina, assim o uso de uma fonte de 8x16 ou 8x8 é mais seguro neste estágio. 
Você poderá alterar isto a qualquer momento.

</para><para>

Se não quiser iniciar automaticamente o GNU/Linux a cada vez que 
ligar o computador, desmarque a opção <userinput>Auto Boot</userinput>. Salve
suas configurações no arquivo <filename>Prefs</filename> usando a opção
<userinput>Save Settings As Default</userinput> (Salvar configurações como padrão).

</para><para>

Agora selecione <userinput>Boot Now</userinput>(iniciar agora) (<keycombo>
<keycap>command</keycap> <keycap>B</keycap> </keycombo>) para inicializar 
em seu sistema GNU/Linux recém instalado ao invés do sistema de instalação
no disco RAM.

</para><para>

A Debian deverá inicializar e você verá as mesmas mensagens que 
viu quando iniciou pela primeira vez o programa de instalação, seguida
de algumas mensagens novas.

</para>
   </sect2>


  <sect2 arch="powerpc"><title>PowerMacs OldWorld</title>
<para>

Caso a máquina falhe ao tentar inicializar após completar a instalação
e pare com um aviso <prompt>boot:</prompt>, tente digitar
<userinput>Linux</userinput> seguido de &enterkey;. (A configuração
padrão de partida em <filename>quik.conf</filename> é chamada Linux). As 
identificações definidas no <filename>quik.conf</filename> serão mostradas 
caso a tecla <keycap>Tab</keycap> seja pressionada no aviso <prompt>boot:</prompt>.
Você pode também tentar voltar ao programa de instalação e editando o 
<filename>/target/etc/quik.conf</filename> colocado gravado pelo passo 
<guimenuitem>Instalar o <command>Quik</command> no Disco Rígido</guimenuitem>. 
As dicas para se trabalhar com o 
<command>quik</command> estão disponíveis em <ulink
url="&url-powerpc-quik-faq;"></ulink>.

</para><para>

Para inicializar novamente no MacOS sem precisar reiniciar a nvram, 
digite <userinput>bye</userinput> no aviso da OpenFirmware (assumindo que o MacOS
ainda não foi removido da máquina). Para obter um aviso de comando do OpenFirmware,
pressione a combinação de teclas <keycombo> <keycap>command</keycap>
<keycap>option</keycap> <keycap>o</keycap> <keycap>f</keycap>
</keycombo> enquanto faz uma reinicialização pesada na máquina. Se precisar
resetar a OpenFirmware para o padrão do MacOS para inicializar de volta no 
MacOS, pressione a combinação de teclas <keycombo> <keycap>command</keycap>
<keycap>option</keycap> <keycap>p</keycap> <keycap>r</keycap>
</keycombo> enquanto reinicia de forma pesada a máquina.

</para><para>

Caso usar o <command>BootX</command> para inicializar no sistema de instalação, 
apenas selecione o kernel desejado na pasta <filename>Linux
Kernels</filename>, desmarque a opção ramdisk e adicione um dispositivo 
raíz correspondendo a sua instalação;
e.g. <userinput>/dev/hda8</userinput>.

</para>
   </sect2>


  <sect2 arch="powerpc"><title>PowerMacs NewWorld</title>
<para>

Em máquinas G4 e Ibooks, você poderá manter pressionada a tecla 
<keycap>option</keycap> e obter uma tela gráfica com um botão para
cada sistema operacional inicializável, a &debian; será um botão com um ícone
de pinguim pequeno.

</para><para>

Se manter o MacOS e em algum ponto ele alterar a variável
<envar>boot-device</envar> do OpenFirmware, você deverá 
resetar o OpenFirmware para sua configuração padrão. Para fazer
isto mantenha pressionada a combinação de teclas <keycombo>
<keycap>command</keycap> <keycap>option</keycap> <keycap>p</keycap>
<keycap>r</keycap> </keycombo> enquanto reinicia de forma pesada a 
máquina.

</para><para>

As identificações definidas no arquivo <filename>yaboot.conf</filename> serão
mostradas se pressionar a tecla <keycap>Tab</keycap> no aviso de comando
<prompt>boot:</prompt>.

</para><para>

Se resetar a OpenFirmware no G3 e G4, fará com que ele inicialize na 
&debian; por padrão (se você particionou e colocou a partição 
Apple_Bootstrap primeiro). Se tiver a &debian; em um disco SCSI
e o MacOS em um disco IDE, isto poderá não funcionar e você terá que entrar 
no OpenFirmware e ajustar a variável <envar>boot-device</envar>.
o <command>ybin</command> normalmente faz isto automaticamente.

</para><para>

Após inicializar na &debian; pela primeira vez, você poderá adicionar qualquer 
opção adicional que desejar (tal como opções de dupla inicialização) no arquivo
<filename>/etc/yaboot.conf</filename> e executar o <command>ybin</command>
para atualizar sua partição de inicialização com a configuração modificada. 
Por favor, leia o <ulink url="&url-powerpc-yaboot-faq;">yaboot HOWTO</ulink>
para mais detalhes.

</para>
   </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="base-config">
 <title>Configuração do sistema Debian após a reinicialização (sist. básico)</title>

<para>

Após a reinicialização, você será perguntado para completar a configuração
do seu sistema básico e então selecionar que pacotes adicionais deseja
instalar. A aplicação que lhe guia durante este processo é chamada 
<classname>base-config</classname>. Seu conceito é muito parecido 
com o do &d-i; no primeiro estágio. De forma parecida, o 
<classname>base-config</classname> consiste em um número de componentes 
especializados, onde cada componente manipula uma tarefa de configuração, 
contém um<quote>menu oculto em segundo plano</quote> e também usa o mesmo
sistema de navegação.

</para><para>

Caso queira re-executar o <classname>base-config</classname> em qualquer 
ponto após concluir a instalação, digite como root:
<userinput>base-config</userinput>.

</para>

&module-bc-timezone.xml;
&module-bc-shadow.xml;
&module-bc-ppp.xml;
&module-bc-apt.xml;
&module-bc-packages.xml;
&module-bc-install.xml;
&module-bc-mta.xml;

 </sect1>

 <sect1 id="login">
 <title>Entrando no Sistema</title>

<para>

Após instalar os pacotes, lhe será presenteado o aviso de login. Entre usando
seu login e senha escolhidos durante a instalação. Seu sistema agora está
pronto para ser usado.

</para><para>

Caso seja um novo usuário, você pode desejar explorar a documentação
que já está instalada em seu sistema assim que começar a usa-lo. Existem
diversos sistemas de documentação, alguns trabalhos estão sendo feitos
para integrar os diferentes tipos de documentação. Aqui estão alguns
pontos iniciais.

</para><para>

A documentação que acompanha programas foram instaladas no 
diretório <filename>/usr/share/doc/</filename> sob um subdiretório 
após o programa. Por exemplo, o guia do usuário do APT para usar
o <command>apt</command> na instalação de outros programas em seu 
sistema, está localizado em
<filename>/usr/share/doc/apt/guide.html/index.html</filename>.

</para><para>


Em adição, existem alguns diretórios especiais dentro da 
hierarquia <filename>/usr/share/doc/</filename>. Os HOWTO's do Linux estão
instalados em formato <emphasis>.gz</emphasis>, dentro de
<filename>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/</filename> e
<filename>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/mini/</filename>. O
<filename>/usr/share/doc/HTML/index.html</filename> contém o 
índice navegável da documentação instalada através do
<command>dhelp</command>.

</para><para>

Um método fácil de ver estes documentos é entrar em <userinput>cd
/usr/share/doc/</userinput> e digitar <userinput>lynx</userinput>
seguido de um espaço e ponto (o ponto significa o diretório atual).

</para><para>

Você também poderá digitar <userinput>info
<replaceable>comando</replaceable></userinput> ou <userinput>man
<replaceable>comando</replaceable></userinput> para ver a documentação
da maioria dos comandos disponíveis no aviso de comando. Digitando-se 
<userinput>help</userinput> exibirá a ajuda sobre os comandos do 
interpretador de comandos. Digitando um comando seguido de 
<userinput>--help</userinput> normalmente mostrará um resumo simples de
uso de comandos. Se um comando ultrapassar o espaço da tela, 
acrescente <userinput>|more</userinput> após o comando para fazer o 
resultado pausar antes de ultrapassar o topo da tela. Para ver uma 
lista de todos os comandos disponíveis que começam com uma determinada
letra, digite a letra e então aperte duas vezes seguidas a tecla tab.

</para><para>

Para uma introdução mais completa ao sistema Debian e GNU/Linux, veja
<filename>/usr/share/doc/debian-guide/html/noframes/index.html</filename>.

</para>

 </sect1>
</chapter>
