<!-- Start of file welcome/welcome.xml -->
<!-- $Id: welcome.xml 18673 2004-07-28 20:48:33Z joeyh $ -->

<chapter id="welcome"
><title
>Benvindo a Debian</title>
<para
>Este capítulo pretende dar a conhecer, de uma forma geral, o Debian Project e &debian;. Se já conhece a história do Debian Project e a distribuição &debian;, pode tomar a liberdade de avançar para o próximo capítulo. </para>


<!-- Start of file welcome/what-is-debian.xml -->
<!-- $Id: what-is-debian.xml 14388 2004-04-25 14:55:39Z mck-guest $ -->

 <sect1 id="what-is-debian">
 <title
>O que é Debian?</title>
<para
>Debian é uma organização exclusiva de voluntários dedicada ao desenvolvimento de software livre e a promover os ideais da Free Software Foundation. O Debian Project começou em 1993, quando Ian Murdock lançou um convite aberto a programadores de software para contribuirem para uma distribuição de software completa e coerente baseada no relativamente novo kernel Linux. Esse relativamente pequeno grupo de entusiastas dedicados, originalmente com fundos da <ulink url="&url-fsf-intro;"
>Free Software Foundation</ulink
> e influenciados pela filosofia <ulink url="&url-gnu-intro;"
>GNU</ulink
>, cresceu com o passar dos anos para uma organização com cerca de &num-of-debian-developers; <firstterm
>Debian Developers</firstterm
>. </para
><para
>Os Debian Developers estão involvidos numa série de actividades, incluíndo a administração do site <ulink url="&url-debian-home;"
>Web</ulink
> e do arquivo <ulink url="&url-debian-ftp;"
>FTP</ulink
>, design gráfico, análise legal de licenças de software, escrever documentação, e, claro, manter pacotes de software. </para
><para
>No interesse de comunicar a nossa filosofia e atraír developers que acreditem nos príncipios que Debian defende, o Debian Project publicou uma série de documentos que sublinham os nossos valores e servem de guia ao que significa ser um Debian Developer: <itemizedlist>
<listitem
><para
>O <ulink url="&url-social-contract;"
>Debian Social Contract</ulink
> inclui a afirmação do que Debian se compromete perante a comunidade de software livre. Quem quer que aceite seguir o Social Contract pode tornar-se um <ulink url="&url-new-maintainer;"
>maintainer</ulink
>. Qualquer maintainer pode introduzir novo software em Debian &mdash; desde que o software siga os nossos critérios acerca de ser livre, e o pacote siga os nossos standards de qualidade. </para
></listitem>
<listitem
><para
>As <ulink url="&url-dfsg;"
>Debian Free Software Guidelines</ulink
> são uma afirmação clara e concisa acerca dos critérios de Debian para o software livre. A DFSG é um documento muito influente no movimento de software livre, e foi a fundação para a <ulink url="&url-osd;"
>The Open Source Definition</ulink
>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>O <ulink url="&url-debian-policy;"
>Debian Policy Manual</ulink
> é uma especificação extensiva dos standards de qualidade do Debian Project. </para
></listitem>
</itemizedlist>
</para
><para
>Os Debian Developers também estão envolvidos num número de outros projectos; alguns específicos de Debian, outros envolvendo alguma ou toda a comunidade Linux. Alguns exemplos incluem: <itemizedlist>
<listitem
><para
>A <ulink url="&url-lsb-org;"
>Linux Standard Base</ulink
> (LSB) é um projecto orientado para a standardização do sistem básico GNU/Linux, a qual permite a outros criadores de software e de hardware facilmente desenhar programas e controladores de dispositivos para Linux em geral, em vez de o fazerem para uma distribuição específica de GNU/Linux. </para
></listitem>
<listitem
><para
>O <ulink url="&url-fhs-home;"
>Filesystem Hierarchy Standard</ulink
> (FHS) é um esforço para estandardizar a organização do sistema de ficheiros em Linux. O FHS vai permitir aos criadores de software concentrarem os seus esforços em problemas de design, sem terem de se preocupar como o pacote irá ser instalado nas diferentes distribuições de GNU/Linux. </para
></listitem>
<listitem
><para
><ulink url="&url-debian-jr;"
>Debian Jr.</ulink
> é um projecto interno, que se destina a assegurar que Debian tem algo a oferecer aos nossos utilizadores mais novos. </para
></listitem>
</itemizedlist>

</para
><para
>Para mais informações gerais sobre Debian, veja o <ulink url="&url-debian-faq;"
>Debian FAQ</ulink
>. </para>

 </sect1>

<!--   End of file welcome/what-is-debian.xml -->

<!-- Start of file welcome/what-is-linux.xml -->
<!-- $Id: what-is-linux.xml 25524 2005-02-08 16:28:54Z cjwatson $ -->

 <sect1 id="what-is-linux">
 <title
>O que é GNU/Linux?</title>
<para
>Linux é um sistema operativo: uma série de programas que o deixam interagir com o seu computador e correr outros programas. </para
><para
>O seu sistema operativo consiste em vários programas fundamentais que são necessários ao seu computador de modo a que possa comunicar e receber instruções dos utilizadores; ler e escrever dados em discos rígidos, tapes, e impressoras; controlar a utilização da memória; e correr outro software. A parte mais importante de um sistema operativo é o kernel. Num sistema GNU/Linux, Linux é o componente do kernel. O resto do sistema consiste noutros programas, muitos dos quais escritos por ou para o GNU Project. Devido ao kernel sozinho não formar um sistema operativo utilizável, nós preferimos utilizar o termo <quote
>GNU/Linux</quote
> para nos referirmos aos sistemas a que muitas pessoas vulgarmente chamam de <quote
>Linux</quote
>. </para
><para
>Linux é moldado no sistema operativo Unix. Desde o ínicio, Linux foi desenhado para ser um sistema multi-tarefa, multi-utilizador. Estes factos são suficientes para tornar Linux diferente de outros sistemas operativos bem conhecidos. No entanto, Linux é mesmo mais diferente do que você possa imaginar. Em contraste com outros sistemas operativos, ningém é dono de Linux. muito do seu desenvolvimento é feito por voluntários não pagos. </para
><para
>Development of what later became GNU/Linux began in 1984, when the <ulink url="http://www.gnu.org/"
>Free Software Foundation</ulink
> began development of a free Unix-like operating system called GNU. </para
><para
>O GNU Project desenvolveu uma extensa lista de ferramentas de software livre para utilizar com Unix&trade; e sistemas operativos do tipo Unix como o Linux. Estas ferramentas permitem aos utilizadores executar tarefas que vão desde o mundano (como copiar ou remover ficheiros do sistema) ao arcano (como escrever e compilar programas ou editar de forma sofisticada numa variedade de formatos de documentos). </para
><para
>Enquanto que muitos grupos e indivíduos contribuíram para GNU/Linux, o maior contribuidor individual continua a ser a Free Software Foundation, que criou não só a maioria das ferramentas utilizadas em GNU/Linux, mas também a filosofia e a comunidade que tornaram GNU/Linux possível. </para
><para
>O <ulink url="&url-kernel-org;"
>kernel Linux</ulink
> apareceu pela primeira vez em 1991, quando um estudante Finlandês de ciência computacional anunciou uma versão prévia de um kernel de substituto de Minix num newsgroup Usenet <userinput
>comp.os.minix</userinput
>. Veja a <ulink url="&url-linux-history;"
>Linux History Page</ulink
> da Linux International. </para
><para
>Linus Torvalds continua a coordenar o trabalho de várias centenas de programadores com a ajuda de alguns ajudantes de confiança. Um excelente sumário semanal das discussões na mailing list <userinput
>linux-kernel</userinput
> encontra-se em <ulink url="&url-kernel-traffic;"
>Kernel Traffic</ulink
>. Mais informação acerca da mailing list <userinput
>linux-kernel</userinput
> pode ser encontrada no <ulink url="&url-linux-kernel-list-faq;"
>linux-kernel mailing list FAQ</ulink
>. </para
><para
>Os utilizadores de GNU/Linux têm uma imensa liberdade de escolha no seu software. Por exemplo, utilizadores de GNU/Linux podem escolher de entre uma dúzia de shells de linha de comandos e vários ambientes gráficos. Esta selecção é muitas vezes confusa para os utilizadores de outros sistemas operativos, que não estão habituados a pensarem na linha de comandos ou no ambiente de trabalho em algo que possam substituir. </para
><para
>É também menos provavél que Linux bloqueie, e corra melhor mais de um programa ao mesmo tempo, e mais suguro que muitos sistemas operativos. Com estas vantagens, Linux é o sistema operativo que cresce mais rapidamente no mercado de servidores. Mais recentemente, Linux passou a ser popular entre os utilizadores domésticos e empresariais. </para>

 </sect1>

<!--   End of file welcome/what-is-linux.xml -->

<!-- Start of file welcome/what-is-debian-linux.xml -->
<!-- $Id: what-is-debian-linux.xml 25496 2005-02-07 14:56:06Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="what-is-debian-linux">
 <title
>O que é &debian;?</title>
<para
>A combinação da filosofia e metodologia Debian e as ferramentas GNU, o kernel Linux, e outro importante software livre, formam uma distribuição de software única chamada &debian;. Esta distribuição é feita de um grande número de <emphasis
>pacotes</emphasis
> de software. Cada pacote da distribuição contém executáveis, scripts, documentação, e informação de configuração, e tem um <emphasis
>maintainer</emphasis
> que é o primeiro responsável por manter o pacote actualizado, perseguir relatórios de bugs, e comunicar com o(s) autor(es) do software original do pacote. A nossa extremamente grande base de utilizadores, combinada com o nosso Bug Tracking System assegura que os problemas são encontrados e resolvidos rapidamente. </para
><para
>A atenção de Debian para os detalhes permite-nos produzir uma distribuição de alta qualidade, estável e escalável. As instalações podem ser facilmente configuradas para servirem vários papéis, desde firewalls dedicadas a ambientes de trabalho de estações de trabalho ciêntífico a servidores de rede de elevada gama. </para
><para
>Debian é especialmente popular entre utilizadores avançados devido à sua excelência técnica e ao seu profundo compromisso com as necessidades e expectativas da comunidade Linux. Debian também introduziu muitas funcionalidade a Linux que agora são lugar-comum. </para
><para
>Por exemplo, Debian foi a primeira distribuição a incluir um sistema de gestão de pacotes para fácil instalação e remoção de software. Foi também a primeira distribuição de Linux a poder ser substituída por uma versão mais recente sem necessitar de reinstalação. </para
><para
>Debian continua a ser líder no desenvolvimento de Linux. O seu processo de desenvolvimento é um exemplo de como pode o modelo de desenvolvimento Open Source funcionar bem e &mdash; mesmo para tarefas muito complexas tais como construír e manter um sistema operativo completo. </para
><para
>A funcionalidade que mais distingue Debian de outras distribuições de Linux é o sistema de gestão de pacotes. Estas ferramentas dão ao administrador de um sistema Debian o controlo completo sobre os pacotes instalados nesse sistema, incluindo a possibilidade de instalar um único pacote ou actualizar automaticamente todo o sistema operativo. Pacotes individuais podem também ser protegidos para não serem actualizados. Você pode mesmo dizer ao sistema de gestão de pacotes que software compilou você mesmo e que dependências satisfaz. </para
><para
>Para proteger o seu sistema contra <quote
>Cavalos de Tróia</quote
> e outro software malévolo, os servidores Debian verificam se os pacotes lá colocados provêm dos seus maintainers Debian registados. Os empacotadores Debian também têm bastante cuidado a configurar os seus pacotes de uma forma segura. Quando apareçem problemas de segurança em pacotes lançados, as correcções geralmente estão disponíveis muito rapidamente. Com a simplicidade das opções de actualização, as correcções de segurança podem ser obtidas e instaladas automaticamente a partir da Internet. </para
><para
>O principal, e melhor, método para obter suporte para o seu sistema &debian; é comunicar com Debian Developers através das muitas mailing lists mantidas pelo Debian Project (existem mais de &num-of-debian-maillists; quando isto foi escrito). A forma mais fácil de subscrever uma ou mais destas mailing lists é visitar a <ulink url="&url-debian-lists-subscribe;"
> página de subscrição de mailing lists Debian</ulink
> e preencher o formulário que vai lá encontrar. </para>

 </sect1>
<!--   End of file welcome/what-is-debian-linux.xml -->

<!-- Start of file welcome/what-is-debian-hurd.xml -->
<!-- $Id: what-is-debian-hurd.xml 18683 2004-07-28 22:08:52Z joeyh $ -->

<!-- conditionalised because the hurd port is not yet an official debian
release -->
 <sect1 id="what-is-debian-hurd" condition="unofficial-build">
 <title
>O que é Debian GNU/Hurd?</title>

<para
>Debian GNU/Hurd é um sistema Debian GNU que substitui o kernel monolítico Linux pelo GNU Hurd &mdash; um conjunto de servidores que correm no topo do microkernel do GNU Mach. O Hurd ainda não está terminado e não é por isso adequado para o uso do dia-a-dia, mas o trabalho vai continuando. Actualmente, o Hurd está apenas a ser desenvolvido para a arquitectura i386, no entanto a conversão para outras arquitecturas será feita assim que o sistema se tornar mais estável. </para
><para
>Para mais informações, veja a <ulink url="http://www.debian.org/ports/hurd/"
>Página do port Debian GNU/Hurd</ulink
> e <email
>debian-hurd@lists.debian.org</email
> que é a mailing list correspondente. </para>

 </sect1>
<!--   End of file welcome/what-is-debian-hurd.xml -->

<!-- Start of file welcome/getting-newest-inst.xml -->
<!-- $Id: getting-newest-inst.xml 23058 2004-10-12 23:51:17Z cjwatson $ -->

 <sect1 id="getting-newest-inst">
 <title
>Obter Debian</title>

<para
>Para obter informação acerca de como fazer download de &debian; através da Internet ou ainda para saber onde pode comprar os CDs oficiais Debian, veja <ulink url="&url-debian-distrib;"
>a página da distribuição</ulink
>. A <ulink url="&url-debian-mirrors;"
>lista de mirrors Debian</ulink
> contém a lista completa dos mirrors oficiais Debian para que possa facilmente encontrar o mais próximo de si. </para
><para
>Debian pode ser facilmente actualizado após a sua instalação. O próprio procedimento de instalação vai ajudar a configurar o sistema para que, caso seja necessário, possam ser feitas essas mesmas actualizações após a instalação estar completa. </para>

 </sect1>
<!--   End of file welcome/getting-newest-inst.xml -->

<!-- Start of file welcome/getting-newest-doc.xml -->
<!-- $Id: getting-newest-doc.xml 12756 2004-04-06 22:23:56Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="getting-newest-doc">
 <title
>Obter a Versão Mais Recente Deste Documento</title>

<para
>Este documento está constantemente a ser revisto. Assegure-se de que verifica as <ulink url="&url-release-area;"
>páginas de Debian &release;</ulink
> para verificar a existência de informação de última hora acerca do lançamento do sistema &debian; &release;. Versões mais actualizadas deste manual estão também disponíveis nas <ulink url="&url-install-manual;"
>páginas do Manual Oficial de Instalação</ulink
>. </para>

 </sect1>
<!--   End of file welcome/getting-newest-doc.xml -->

<!-- Start of file welcome/doc-organization.xml -->
<!-- $Id: doc-organization.xml 24790 2005-01-06 12:00:22Z pronik-guest $ -->

 <sect1 id="doc-organization">
 <title
>Organização Deste Documento</title>

<para
>Este documento tem o propósito de servir como um manual para os utilizadores pela primeira vez de Debian. Tenta fazer o minimo de suposições possíveis acerca do seu nível de perícia. No entanto, nós assumimos de que você tem um bom entendimento geral acerca de como trabalha o hardware no seu computador. </para
><para
>Os utilizadores avançados podem também encontrar uma interessante referência de informação neste documento, incluindo tamanhos minimos de instalação, detalhes acerca do hardware suportado pelo sistema de instalação Debian, e etc. Nós encorajamos os nossos utilizadores avançados a dar uma vista de olhos neste documento. </para
><para
>Genericamente, este manual está disposto numa forma linear, acompanhando-o através do processo de instalação desde o início até ao fim. Aqui estão as etapas da instalação de &debian;, e as secções deste documento que combinam com cada etapa: <orderedlist>
<listitem
><para
>Determine se o seu hardware cumpre os requisitos para utilizar o sistema de instalação, em <xref linkend="hardware-req"/>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Faça cópias de segurança do seu sistema, execute o planeamento e configuração de hardware necessário antes de instalar Debian, em <xref linkend="preparing"/>. Se você estiver a preparar um sistema multi-boot, você pode necessitar de criar o espaço particionável no seu disco rígido para ser utilizado com Debian. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Em <xref linkend="install-methods"/>, você obterá os ficheiros necessários para a instalação para o seu método da instalação. </para
></listitem>
<listitem
><para
><xref linkend="boot-installer"/> descreve o arranque para o sistema de instalação. Este capítulo também discute procedimentos no caso de problemas com esta etapa. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Faça a instalação de acordo com <xref linkend="d-i-intro"/>. Isto involve escolher o seu idioma, configurar módulos de controladores de periféricos, configurar a ligação de rede, de modo a que os restantes ficheiros de instalação possam ser obtidos directamente de um servidor Debian (isto se não estiver a instalar por CD), particionar os seus discos rígidos e instalar um sistema minimamente funcional. (Algumas noções de como fazer o particionamento no sistema Debian são explicadas em <xref linkend="partitioning"/>.) </para
></listitem>
<listitem
><para
>Iniciar no seu sistema base acabado de instalar e correr uma série de tarefas de configuração adicionais, a partir de <xref linkend="boot-new"/>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Instalar software adicional em <xref linkend="install-packages"/>. </para
></listitem>
</orderedlist>

</para
><para
>Assim que tiver o seu sistema instalado, você pode ler <xref linkend="post-install"/>. Esse capítulo explica onde pode encontrar mais informação sobre Debian e Unix, e como substituir o seu kernel. </para
><para
>Finalmente, informação acerca deste documento e de como contribuir para ele pode ser encontrada em <xref linkend="administrivia"/>. </para>

 </sect1>

 <sect1 condition="FIXME">
 <title
>A Sua Ajuda na Documentação é Benvinda</title>

<para
>Qualquer ajuda, sugestões, e especialmente, correcções, são muito apreciadas. Versões de trabalho deste documento podem ser encontradas em <ulink url="&url-install-manual;"
></ulink
>. Lá você irá encontrar uma lista de diferentes arquitecturas e idiomas para os quais está disponível este documento. </para
><para
>O código fonte também está disponível publicamente; veja em <xref linkend="administrivia"/> para mais informação sobre como contribuir. Nós agradecemos sugestões, comentários, patches, e relatórios de erros (utilize o pacote &d-i-manual; para bugs, mas verifique primeiro se o erro já foi relatado). </para>
 </sect1>
<!--   End of file welcome/doc-organization.xml -->

<!-- Start of file welcome/about-copyright.xml -->
<!-- $Id: about-copyright.xml 14388 2004-04-25 14:55:39Z mck-guest $ -->

 <sect1>
<title
>Acerca de Direitos de Cópia e Licenças de Software </title>

<para
>Nós temos a certeza que você já leu as licenças que vêm com a maioria do software &mdash; estas geralmente dizem que você só pode utilizar uma cópia do software num único computador. A licença deste sistema não é nada como essas. Nós encorajamo-lo a colocar uma cópia em cada computador da sua escola ou local de trabalho. Empreste o meio de instalação aos seus amigos e ajude-os a instalar nos seus computadores! Você pode mesmo fazer milhares de cópias e <emphasis
>vende-las</emphasis
>&mdash; embora com algumas restrições. A sua liberdade de instalar e utilizar o sistema vem directamente de Debian ser baseado em <emphasis
>software livre</emphasis
>. </para
><para
>Chamar ao software <emphasis
>livre</emphasis
> não significa que o software não tem direitos de cópia, e não significa que os CDs que contêm o software tenham de ser distribuídos sem encargos. Software livre, em parte, significa que as licenças dos programas individuais não necessitam que você pague pelo previlégio de distribuir e correr esses programas. Software livre também significa que qualquer um pode extender, adaptar, e modificar o software, mas eles podem também distribuir os resultados do seu trabalho. <footnote
> <para
>Note que o Debian Project, como concessão pragmática aos seus utilizadores, torna disponíveis alguns pacotes que não seguem os nossos critérios de liberdade. Esses pacotes não são parte da distribuição oficial, no entanto, estão apenas disponíveis das áreas <userinput
>contrib</userinput
> ou <userinput
>non-free</userinput
> dos mirrors Debian ou em CDs de terceiros; veja o <ulink url="&url-debian-faq;"
>Debian FAQ</ulink
>, sob <quote
>os arquivos The Debian FTP</quote
>, para mais informação acerca da disposição e conteúdo dos arquivos. </para>
</footnote>

</para
><para
>Muitos dos programas no sistema são licenciados sob a <emphasis
>GNU</emphasis
> <emphasis
>General Public License</emphasis
>, muitas vezes referida como a <quote
>GPL</quote
>. A GPL requer que você torne o <emphasis
>código fonte</emphasis
> dos programas disponível quando você distribuir uma cópia do binário do programa; essa medida da licença assegura que qualquer utilizador possa modificar o software. Devido a esta medida, o código fonte para todos esses programas estão disponíveis no sistema Debian.<footnote
> <para
>Para informação acerca de como encontrar, descompactar, e construír binários dos pacotes de código fonte Debian, veja o <ulink url="&url-debian-faq;"
>Debian FAQ</ulink
>, acerca de <quote
>Bases do Sistema de Gestão de Pacotes Debian</quote
>. </para>
</footnote>

</para
><para
>Existem algumas outras formas de afirmação de direitos de cópia e licenças de software utilizadas nos programas em Debian. Você pode encontrar os direitos de cópia e licenças para cada pocote instalado no seu sistema simplesmente vendo o ficheiro <filename
>/usr/share/doc/<replaceable
>package-name</replaceable
>/copyright</filename
> depois de instalar um pacote no seu sistema. </para
><para
>Para mais informação acerca de licenças e de como Debian determina se o software é suficientemente livre para ser incluído na distribuição principal, veja <ulink url="&url-dfsg;"
>Debian Free Software Guidelines</ulink
>. </para
><para
>O aviso legal mais importante é que o software vem <emphasis
>sem nenhuma garantia</emphasis
>. Os programadores que criaram este software fizeram-no em benefício da comunidade. Nenhumas garantias são feitas acerca da adequação do software para um determinado propósito. No entanto, como o software é livre, você está autorizado a modificar o software para adaptá-lo às suas necessidades &mdash; e para gozar dos benefícios das alterações feitas por outros que extenderam o software dessa forma. </para>
 </sect1>
<!--   End of file welcome/about-copyright.xml -->

</chapter>
<!--   End of file welcome/welcome.xml -->
