<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 18674 -->
<!-- revisado por nahoo, 24 octubre 2004 -->

  <sect2 arch="i386" id="bios-setup"><title>Utilización del menú de configuración de la BIOS</title>

<para>

La BIOS provee las funcionalidades básicas necesarias para arrancar su 
máquina y permitir al sistema operativo acceder a su hardware. Su sistema
probablemente provea un menú de configuración de la BIOS, usado
para configurarla. Antes de instalar, <emphasis>debe</emphasis> 
asegurarse de que su BIOS esté configurada correctamente, no hacerlo
puede ocasionar graves fallos intermitentes o la imposibilidad de
instalar Debian.

</para><para>

El resto de esta sección está tomada de 
<ulink url="&url-pc-hw-faq;"></ulink>, respondiendo a la pregunta, "¿Cómo
ingresar al menú de configuración del CMOS?". El acceso al menú de
configuración de la BIOS (o "CMOS") depende del fabricante del software 
de la BIOS:
</para>

<!-- From: burnesa@cat.com (Shaun Burnet) -->
<variablelist>

<varlistentry>
 <term>AMI BIOS</term>
 <listitem><para>

Tecla <keycap>Supr</keycap> durante el POST (auto-verificación al encendido)

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>Award BIOS</term>
 <listitem><para>

<keycombo>
  Teclas <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Esc</keycap>
</keycombo> o <keycap>Supr</keycap> durante el POST

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>DTK BIOS</term>
 <listitem><para>

Tecla <keycap>Esc</keycap> durante el POST

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>IBM PS/2 BIOS</term>
 <listitem><para>

<keycombo>
  <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Insert</keycap>
</keycombo>
después
<keycombo>
  <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Supr</keycap>
</keycombo>

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>Phoenix BIOS</term>
 <listitem><para>

<keycombo>
  <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Esc</keycap>
</keycombo>
o
<keycombo>
  <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>S</keycap>
</keycombo>
o
<keycap>F1</keycap>

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Puede encontrar información sobre las rutinas de invocación de la BIOS en
<ulink url="&url-invoking-bios-info;"></ulink>.

</para><para>

Algunas máquinas &arch-title; no tienen menú de configuración de CMOS en la
BIOS. Éstas requieren un programa de configuración de CMOS. Si no
tiene el disquete de instalación o diagnósticos para su máquina, puede
intentar usar un programa shareware/freeware.
Busque en <ulink url="&url-simtel;"></ulink>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="boot-dev-select"><title>Selección de dispositivo 
de arranque</title>

<para>

Muchos menús de configuración de la BIOS le permiten elegir el dispositivo
que el sistema usará para arrancar. Configúrelo para buscar un
sistema operativo arrancable en <filename>A:</filename> (la primera
unidad de disquete), luego opcionalmente la primera unidad CD-ROM
(posiblemente aparezca como <filename>D:</filename> o <filename>E:</filename>)
y luego desde <filename>C:</filename> (la primera unidad de disco duro).
Esta configuración le permite arrancar desde un disquete o un CD-ROM,
los dos dispositivos de arranque más usados para instalar Debian.

</para><para>

Si tiene un controlador SCSI y tiene un dispositivo CD-ROM conectado
a éste, usualmente podrá arrancar desde el CD-ROM. Todo lo que debe
hacer es habilitar el arranque desde CD-ROM en la BIOS SCSI de su
controlador.

</para><para>

Otra opción popular es arrancar desde un dispositivo de almacenamiento USB
(también conocido como memoria USB o llavero USB). Algunos tipos de BIOS
pueden arrancar directamente desde éstos, pero otros no. Podría
necesitar configurar su BIOS para arrancar desde un 
<quote>Dispositivo extraible</quote> o incluso <quote>USB-ZIP</quote> para 
que arranque desde el dispositivo USB.

</para><para>

A continuación se dan más detalles acerca de como configurar la secuencia de
arranque. Recuerde reiniciar el orden después de que Linux esté instalado, para
que la máquina arranque desde el disco duro.

</para>

   <sect3 id="ctbooi">
   <title>Cambiar el orden de arranque en ordenadores IDE</title>

<orderedlist>
<listitem><para>

En cuanto su ordenador se encienda, presione las teclas para ingresar
a la utilidad de la BIOS. A menudo es la tecla <keycap>Supr</keycap>.
Sin embargo, consulte la documentación del hardware para conocer las teclas
exactas.

</para></listitem>
<listitem><para>

Busque la secuencia de arranque en la herramienta de configuración. Su
ubicación depende de su BIOS, pero debe buscar un campo que liste unidades.

</para><para>

   
Las opciones comunes en máquinas IDE son C, A, cdrom o A, C, cdrom.

</para><para>

   
C es el disco duro y A la unidad de disquete.

</para></listitem>   
<listitem><para>

Cambie la secuencia de arranque de modo que el CD-ROM o la
unidad de disquete sea el primero. Usualmente las teclas
<keycap>Av Pág</keycap> o <keycap>Re Pág</keycap> 
le desplazan a través de todas las opciones posibles.

</para></listitem>
<listitem><para>

Guarde sus cambios. Las instrucciones en la pantalla le 
dirán como guardar los cambios en su ordenador.

</para></listitem>
</orderedlist>
   </sect3>

   <sect3 id="ctboos">
   <title>Cambiar el orden de arranque en ordenadores SCSI</title>
<para>

<orderedlist>
<listitem><para>

En cuanto su ordenador se encienda, presione las teclas para
ingresar a la utilidad de configuración SCSI.

</para><para>

Puede iniciar la utilidad de configuración SCSI después de la
verificación de memoria cuando se muestre el mensaje de como
iniciar la utilidad de la BIOS al iniciar su ordenador.

</para><para>

Las teclas que necesita dependen de la utilidad. A menudo son
<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F2</keycap></keycombo>.
Sin embargo, consulte la documentación de su hardware para
el juego de teclas exacto.

</para></listitem>
<listitem><para>

Busque la utilidad para cambiar el orden de arranque.

</para></listitem>
<listitem><para>

Configúrela de modo que el SCSI ID de la unidad de CD sea el primero
en la lista.

</para></listitem>
<listitem><para>

Guarde sus cambios. Las instrucciones en la pantalla le dirán
como guardar los cambios en su ordenador. Generalmente debe
presionar <keycap>F10</keycap>.

</para></listitem>
</orderedlist>

</para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386">
  <title>Configuraciones de la BIOS misceláneas</title>

   <sect3 id="cd-settings"><title>Configuraciones de CD-ROM</title>
<para>

Algunas BIOS (como Award BIOS) le permiten configurar
automáticamente la velocidad del CD. Debe evitar esto, y en su
lugar configurarlo a la velocidad más lenta. Si obtiene el mensaje
de error <userinput>seek failed</userinput>, es posible que se deba
a esto.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Memoria extendida vs. memoria expandida</title>
<para>

Si su sistema provee tanto memoria ex<emphasis>ten</emphasis>dida como
ex<emphasis>pan</emphasis>, configúrelo de modo halla la mayor cantidad posible
de memoria extendida y la menor cantidad de memoria expandida. Linux requiere
memoria extendida y no puede usar memoria expandida.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Protección de virus</title>
<para>

Deshabilite cualquier característica de notificación de virus que
su BIOS pueda tener. Si tiene una placa base u otro hardware con
protección de virus, asegúrese que está deshabilitado o quítelo
físicamente mientras ejecuta GNU/Linux. No son compatibles
con GNU/Linux, es más, debido a los permisos del sistema de 
ficheros y la memoria protegida usadas por el núcleo de Linux,
prácticamente no se conocen virus.

<footnote>
<para>

Después de la instalación, si desea puede habilitar la protección del 
sector de arranque. No ofrece seguridad adicional, pero si también
ejecuta Windows puede prevenir una catástrofe. No hay necesidad
de forzar el Master Boot Record (MBR) después de configurar
el gestor de arranque.

</para>
</footnote>

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Shadow RAM</title>
<para>

Su placa base podría proveer <emphasis>«shadow RAM»</emphasis> o caché
de BIOS. Podría tener configuraciones para «Video BIOS Shadow», «C800-CBFF
Shadow», etc. <emphasis>Deshabilite</emphasis> toda la «shadow RAM». La
«shadow RAM» se usa para acelerar el acceso a la ROM en su placa base y
en alguna de las tarjetas controladoras. Linux no usa estas ROMs una vez
se ha iniciado, debido a que tiene su propio software de 32-bits más rápido
en lugar de los programas de 16-bits en la ROM. Deshabilitar la
«shadow RAM» puede hacer que parte de ésta esté disponible para que los
programas la usen como memoria convencional. Dejar habilitada la
«shadow RAM» podría interferir con el acceso de Linux a los dispositivos
de hardware.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Memory Hole</title>
<para>

Si su BIOS ofrece algo como «15-16 MB Memory Hole», por favor
deshabilítelo. Linux espera encontrar memoria allí si tiene esta
cantidad de RAM.

</para><para>

Tenemos conocimiento de una placa base Intel Endeavor en la que existe
una opción llamada «LFB» o «Linear Frame Buffer». Tiene dos
valores: «Disabled» y «1 Megabyte». Configúrela a «1 Megabyte».
Cuando está deshabilitada, el disquete de instalación no es leído
correctamente y el sistema podría colapsarse eventualmente. Hasta el
momento de escribir este documento no entendemos que es lo que ocurre
con este dispositivo en particular &mdash; sólo funcionó con esta
configuración y no sin ésta.

</para>
   </sect3>

<!-- no other platforms other than x86 provide this sort of thing, AFAIK -->

   <sect3><title>Gestión avanzada de energía</title>
<para>

Si su placa base provee Advanced Power Management (APM), configúrelo
de manera que APM controle la gestión de energía. Deshabilite
los modos «doze», «standby», «suspend», «nap» y «sleep», y deshabilite el
temporizador de apagado de disco duro. Linux puede tomar control de estos modos
y puede hacer un mejor trabajo de gestión de energía que la BIOS.

</para>
   </sect3>
  </sect2>
