<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 11648 -->


  <sect2 arch="i386"><title>Invocar el menú de configuración de BIOS</title>

<para>

El BIOS provee funcionalidades básicas requeridas para arrancar su máquina
y permitir al sistema operativo acceder a su hardware. Su sistema
probablemente provea un menú de configuración de BIOS, el cual se usado
para configurarlo. Antes de instalar, <emphasis>debe</emphasis> 
asegurarse que su BIOS este configurado correctamente, el no hacerlo
puede ocasionar graves fallos intermitentes o la imposibilidad de
instalar Debian.

</para><para>

El resto de esta sección es tomada de las 
<ulink url="&url-pc-hw-faq;"></ulink>, respondiendo a la pregunta, "¿Cómo
ingresar al menú de configuración del CMOS?". El acceso al menú de
configuración del BIOS (o "CMOS") depende del fabricante del software 
de BIOS:
</para>

<!-- From: burnesa@cat.com (Shaun Burnet) -->
<variablelist>

<varlistentry>
 <term>AMI BIOS</term>
 <listitem><para>

Tecla <keycap>Supr</keycap> durante el POST (auto-verificación al encendido)

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>Award BIOS</term>
 <listitem><para>

<keycombo>
  Teclas <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Esc</keycap>
</keycombo> o <keycap>Supr</keycap> durante el POST

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>DTK BIOS</term>
 <listitem><para>

Tecla <keycap>Esc</keycap> durante el POST

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>IBM PS/2 BIOS</term>
 <listitem><para>

<keycombo>
  <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Insert</keycap>
</keycombo>
después
<keycombo>
  <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Supr</keycap>
</keycombo>

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>Phoenix BIOS</term>
 <listitem><para>

<keycombo>
  <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Esc</keycap>
</keycombo>
o
<keycombo>
  <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>S</keycap>
</keycombo>
o
<keycap>F1</keycap>

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Puede encontrar información sobre las rutinas de invocación del BIOS en
<ulink url="&url-invoking-bios-info;"></ulink>.

</para><para>

Algunas máquinas &arch-title; no tienen menú de configuración de CMOS en el
BIOS. Éstas requieren un programa de configuración de CMOS. Si usted no
tiene el disquete de instalación o diagnósticos para su máquina, puede
intentar usar un programa shareware/freeware.
Busque en   
<ulink url="&url-simtel;"></ulink>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="boot-dev-select"><title>Selección de dispositivo 
de arranque</title>

<para>

Muchos menús de configuración de BIOS le permiten elegir el dispositivo
que sera usado para arrancar el sistema. Configurelo para buscar un
sistema operativo arrancable en <filename>A:</filename> (la primera
unidad de disquete), luego opcionalmente la primera unidad CD-ROM
(posiblemente aparezca como <filename>D:</filename> o <filename>E:</filename>)
y luego desde <filename>C:</filename> (la primera unidad de disco duro).
Esta configuración le permite arrancar tanto desde un disquete o un CD-ROM,
que son los dos dispositivos de arranque mas usados para instalar Debian.

</para><para>

Si usted tiene un controlador SCSI y tiene un dispositivo CD-ROM conectado
a éste, usualmente podrá arrancar desde el CD-ROM. Todo lo que debe
hacer es habilitar el arranque desde CD-ROM en el BIOS SCSI de su
controlador.

</para><para>

Otra opción popular es arrancar desde un dispositivo de almacenamiento USB
(también conocido como memoria USB o llavero USB). Algunos tipos de BIOS
pueden arrancar directamente desde éstos pero otros no pueden. Podría
necesitar configurar su BIOS para arrancar un <quote>Dispositivo removible</quote>
o incluso <quote>USB-ZIP</quote> para hacer que arranque desde el 
dispositivo USB.

</para><para>

Aqui algunos otros detalles sobre como configurar el orden de arranque.
Recuerde reiniciar el orden después que Linux este instalado, de modo
que usted inicie la máquina desde el disco duro.

</para>

   <sect3 id="ctbooi">
   <title>Cambiar el orden de arranque en computadores IDE</title>

<orderedlist>
<listitem><para>

En cuanto su computador se encienda, presione las teclas para ingresar
a la utilidad de BIOS. A menudo es la tecla <keycap>Supr</keycap>.
Sin embargo, consulte la documentación de hardware sobre las teclas
exactas.

</para></listitem>
<listitem><para>

Busque la secuencia de arranque en la herramienta de configuración. Su
ubicación depende de su BIOS, pero debe buscar por un campo que lista
unidades.

</para><para>

   
Las opciones comunes en máquinas IDE son C, A, cdrom o A, C, cdrom.

</para><para>

   
C es el disco duro y A la unidad de disquete.

</para></listitem>   
<listitem><para>

Cambie la secuencia de arranque de modo que el CD-ROM o la
unidad de disquete sea el primero. Usualmente las teclas
<keycap>Av Pág</keycap> o <keycap>Re Pág</keycap> 
le desplazan a través de todas las elecciones posibles.

</para></listitem>
<listitem><para>

Guarde sus cambios. Las instrucciones en la pantalla le 
dirá como guardar los cambios en su computador.

</para></listitem>
</orderedlist>
   </sect3>

   <sect3 id="ctboos">
   <title>Cambiar el orden de arranque en computadores SCSI</title>
<para>

<orderedlist>
<listitem><para>

En cuanto su computador se encienda, presione las teclas para
ingresar a la utilidad de configuración SCSI.

</para><para>

Puede iniciar la utilidad de configuración SCSI después de la
verificación de memoria y cuando se muestre el mensaje de como
iniciar la utilidad BIOS cuando se inicie su computador.

</para><para>

Las teclas que necesita dependen de la utilidad. A menudo son
<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F2</keycap></keycombo>.
Sin embargo, consulte la documentación de su hardware para
el juego de teclas exacto.

</para></listitem>
<listitem><para>

Busque la utilidad para cambiar el orden de arranque.

</para></listitem>
<listitem><para>

Configurela de modo que el SCSI ID de la unidad de CD sea la primera
en la lista.

</para></listitem>
<listitem><para>

Guarde sus cambios. Las instrucciones en la pantalla le dirán
como guardar los cambios en su computador. A menudo usted debe
presionar <keycap>F10</keycap>.

</para></listitem>
</orderedlist>

</para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386">
  <title>Configuraciones del BIOS misceláneas</title>

   <sect3 id="cd-settings"><title>Configuraciones de CD-ROM</title>
<para>

Algunos sistemas de BIOS (como Award BIOS) le permiten configurar
automáticamente la velocidad del CD. Usted debe evitar esto, y en su
lugar configurarlo a la velocidad mas lenta. Si obtiene el mensaje
de error <userinput>seek failed</userinput>, es posible que se deba
a esto.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Memoria extendida vs. memoria expandida</title>
<para>

Si su sistema provee tanto memoria ex<emphasis>ten</emphasis>dida como
ex<emphasis>pan</emphasis>, configurelo de modo que use tanto como
sea posible extendida y la menor cantidad expandida. Linux requiere
memoria extendida y no puede usar memoria expandida.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Protección de virus</title>
<para>

Deshabilite cualquier característica de notificación de virus que
su BIOS pueda tener. Si tiene una placa base u otro hardware con
protección de virus, asegúrese que esta deshabilitado o quitelo
físicamente mientras ejecuta GNU/Linux. Estos no son compatibles
con GNU/Linux, es mas, debido a los permisos del sistema de 
ficheros y la memoria protegida usadas por el núcleo de Linux,
prácticamente no se conocen de éstos.

<footnote>
<para>

Después de la instalación puede habilitar la protección del sector de
arranque si desea. Esto no ofrece seguridad adiciona pero si usted
también ejecuta Windows puede prevenir una catástrofe. No hay necesidad
de forzar el Master Boot Record (MBR) después que se ha configurado
el gestor de arranque.

</para>
</footnote>

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Shadow RAM</title>
<para>

Su placa base podría proveer <emphasis>shadow RAM</emphasis> o cache
de BIOS. Podría tener configuraciones para "Video BIOS Shadow", "C800-CBFF
Shadow", etc. <emphasis>Deshabilite</emphasis> toda la RAM shadow. La
RAM shadow es usado para acelerar el acceso al ROM de su placa base y
a alguna de las tarjetas controladoras. Linux no usa estos ROMs una vez
que ha iniciado debido a que provee su propio y mas rápido software de
32-bits en lugar de los programas de 16-bits en el ROM. Deshabilitar la
RAM shadow puede hacer que parte de ésta este disponible para que los
programas la usen como memorial convencional. El dejar habilitada la
RAM shadow podría interferir con el acceso de Linux a los dispositivos
de hardware.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Memory Hole</title>
<para>

Si su BIOS ofrece algo como "15-16 MB Memory Hole", por favor
deshabilitelo si usted tome este tipo de RAM. Linux espera 
encontrar memoria allí.

</para><para>

Tenemos conocimiento de una placa base Intel Endeavor en la que existe
una opción llamada "LFB" o "Linear Frame Buffer". Ésta tiene dos
valores: "Disabled" y "1 Megabyte". Configurela a "1 Megabyte".
Cuando esta deshabilitada, el disquete de instalación no es leído
correctamente y el sistema eventualmente podría colapsar. Hasta el
momento de escribir este documento no entendemos que es lo que ocurre
con este dispositivo en particular &mdash; solo funciono con esta
configuración y no sin ésta.

</para>
   </sect3>

<!-- no other platforms other than x86 provide this sort of thing, AFAIK -->

   <sect3><title>Gestión avanzada de energía</title>
<para>

Si su placa base provee Advanced Power Management (APM), configurelo
de manera que la gestión de energía sea controlada por APM. Deshabilite
los modos doze, suspensión, nap y sleep, y deshabilite el temporizador
de apagado de disco duro. Linux puede tomar control de estos modos
y puede hacer un mejor trabajo de gestión de energía que el BIOS.
La versión de núcleo del sistema operativo en los disquetes de 
instalación no lo hace, sin embargo, use APM, debido a que hemos tenido
informes de un sistema portátil que colapso cuando el controlador
de APM de Linux se configuro. Una vez que ha instalado Linux, puede
construir una versión configurada a su necesidad del núcleo Linux;
vea <xref linkend="kernel-baking"/> para instrucciones.

</para>
   </sect3>
  </sect2>
