<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->
<!-- revisado jfs, 3 noviembre 2004 -->

  <sect2 arch="powerpc" id="invoking-openfirmware">
  <title>Utilización de OpenFirmware</title>
<para>

Normalmente no hay necesidad de configurar la BIOS, llamada «OpenFirmware»,
de los sistemas &arch-title;. PReP y CHRP están
equipados con OpenFirmware, pero desafortunadamente, los modos
que debe usar para invocarlos varían de fabricante a fabricante. 
Tendrá que consultar la documentación de hardware que obtuvo con
su máquina.

</para><para>

En los sistemas Macintosh &arch-title; puede invocar al OpenFirmware con
<keycombo><keycap>Command</keycap> <keycap>option</keycap>
<keycap>O</keycap> <keycap>F</keycap></keycombo> mientras arranca.
Generalmente la máquina verificará estas teclas después del sonido 
de encendido, pero el tiempo de espera exacto varía de modelo a modelo.
Puede leer más consejos en <ulink url="&url-netbsd-powerpc-faq;"></ulink>.

</para><para>

La línea de órdenes de OpenFirmware es como sigue:

<informalexample><screen>

ok
0 >

</screen></informalexample>

</para><para>

En modelos antiguos de Macs &arch-title; el mecanismo de entrada y
salida predeterminado, y muchas veces forzado, para la interacción de
OpenFirmware con el usuario es el puerto serie (módem).  Sólo verá una
pantalla blanca si intenta acceder al OpenFirmware en una de estas
máquinas. En este caso, para interactuar con el OpenFirmware necesita
ejecutar un programa de terminal en otro ordenador y conectar éste al
puerto de módem

</para><para>

El OpenFirmware en máquinas OldWorld Beige G3, OF versión 2.0f1 y
2.4 está roto. Es bastante probable que estas máquinas no sean
capaces de arrancar desde el disco duro a menos que el firmware
sea parchado. La utilidad
<application>System Disk 2.3.1</application>,
disponible desde Apple en 
<ulink url="ftp://ftp.apple.com/developer/macosxserver/utilities/SystemDisk2.3.1.smi.bin"></ulink>, incluye de un parche del firmware.
Después de desempaquetar la utilidad en MacOS y ejecutarla,
pulse el botón «Save» para instalar los parches de firmware en la nvram.

</para>
  </sect2>
