<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 11648 -->


  <sect2 arch="powerpc" id="invoking-openfirmware">
  <title>Invocar al OpenFirmware</title>
<para>

Normalmente no hay necesidad de configurar el BIOS (llamado
OpenFirmware) en los sistemas &arch-title;. PReP y CHRP están
equipados con OpenFirmware, pero desafortunadamente, los modos
que debe usar para invocarlos varían de fabricante a fabricante. 
Necesitará consultar la documentación de hardware que vino con
su máquina.

</para><para>

En Macintoshes &arch-title; puede invocar al OpenFirmware con
<keycombo><keycap>Command</keycap> <keycap>option</keycap>
<keycap>O</keycap> <keycap>F</keycap></keycombo> mientras inicia.
Generalmente verificará por estas teclas luego del sonido de encendido,
pero el tiempo de espera exacto varia de modelo a modelo. Vea
<ulink url="&url-netbsd-powerpc-faq;"></ulink> para mas consejos.

</para><para>

El cursor de OpenFirmware prompt es como el siguiente:

<informalexample><screen>

ok
0 >

</screen></informalexample>

</para><para>

Note que en modelos antiguos de Macs &arch-title; el I/O
predeterminado y muchas veces conectado permanentemente que
se usa para la interacción de usuario con el OpenFirmware es a 
través del puerto serie (módem). Si usted invoca al OpenFirmware 
en una de estas máquinas, simplemente verá una pantalla blanca. 
En este caso, se necesita un programa de terminal ejecutándose en
otro computador y conectado al puerto de módem para interactuar 
con el OpenFirmware.

</para><para>

El OpenFirmware en máquinas OldWorld Beige G3, OF versión 2.0f1 y
2.4 tiene fallo. Es bastante probable que estas máquinas no sean
capaces de arrancar desde el disco duro a menos que el firmware
sea parchado. Un parche del firmware esta incluido en la
utilidad <application>System Disk 2.3.1</application>,
disponible desde Apple en 
<ulink url="ftp://ftp.apple.com/developer/macosxserver/utilities/SystemDisk2.3.1.smi.bin"></ulink>.
Después de desempaquetar la utilidad en MacOS y ejecutarla,
elija el botón Sabe para instalar los parches de firmware en
la nvram.

</para>
  </sect2>
