<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 12756 -->


  <sect2 arch="s390"><title>Configuración de BIOS</title>
<para>

Para instalar &debian; en máquinas &arch-title; o zSeries
primero debe arrancar un núcleo en el sistema. El mecanismo
de arranque en esta plataforma es inherentemente diferente
a otras, especialmente a sistemas PC: No existen ningún tipo
de unidades de disquete disponibles. También notara otra gran
diferencia mientras trabaja con esta plataforma: Mucho (sino
todo) el tiempo usted trabajara en forma remota, con la ayuda de
algún cliente de sesión telnet o un navegador. Esto debido a
la especial arquitectura del sistema donde la consola 3115/3270
es basada en línea en lugar de caracteres.

</para><para>

Linux se ejecuta en esta plataforma tanto nativamente en la máquina,
en una pseudo llamada LPAR (Logical Partition), o en una máquina 
virtual provista por el sistema VM. También puede usar una cinta
de arranque en todos estos sistemas; podría usar otro tipo de medio
de arranque también, pero estos pueden no estar disponibles
generalmente. Por ejemplo, puede usar el lector de tarjeta virtual
de una máquina virtual o arrancar desde el HMC (Hardware Management
Console) de un LPAR si están disponible esta opción y el HMC.

</para><para>

Antes de realizar la instalación en si, debe realizar algunos pasos
de diseño y preparación. IBM ha colocado documentación disponible
acerca del proceso completo, esto es: como preparar un medio de 
instalación y como arrancar desde este medio. El duplicar esta 
información aquí no es posible y tampoco necesario. Sin embargo, 
describiremos que tipo de información específica de Debian se requiere 
y donde encontrarla. Basándose en ambas fuentes de información usted
tendrá que preparar su máquina y el medio de instalación para efectuar
el arranque desde él. Cuando vea el mensaje de bienvenida en la
sesión de su cliente revise este documento nuevamente para pasos 
de instalación específicos de Debian.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title>Instalaciones nativas y LPAR</title>
<para>

Por favor refierase el capítulo 5 del Redbook de 
<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg244987.pdf">
Linux para &arch-title;</ulink> 
y el capítulo 3.2 del Redbook de 
<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg246264.pdf">
Linux para IBM eServer zSeries y &arch-title;: Distribuciones</ulink> 
acerca de como configurar LPAR para Linux.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title>Instalación como invitado de VM</title>

<para>

Por favor refierase al capítulo 6 de el Redbook de 
<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg244987.pdf">
Linux para &arch-title;</ulink> 
y el capítulo 3.1 de el Redbook de 
<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg246264.pdf">
Linux para IBM eServer zSeries y &arch-title;: Distribuciones</ulink> 
acerca de como configurar un invitado de VM para ejecutar Linux.

</para><para>

Necesita copiar todos los ficheros del sub-directorio
<filename>vmrdr</filename> a su disco CMS. Asegúrese de transferir
<filename>kernel.debian</filename> y  
<filename>initrd.debian</filename> en modo binario con un registro
fijo de 80 caracteres.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title>Configurar un servidor de instalación</title>

<para>

Si usted no tiene conexión a Internet (ya se directamente o vía
un proxy web) necesita crear un servidor de instalación local
que pueda ser accedido desde su S/390. Este servidor tiene
todos los paquetes que desea instalar y debe servirlos
disposición usando NFS, HTTP o FTP.

</para><para>

El servidor de instalación requiere una copia exacta de la
estructura de cualquier espejo de &debian;, pero solamente se
requieren los ficheros de s390 y los independientes de arquitectura.
Puede usar también una copia de los contendidos de todos los CDs
de instalación en este árbol de directorios.

</para><para condition="FIXME">

<emphasis>FIXME: se requiere mayor información - ¿desde un Redbook?</emphasis>

</para>
  </sect2>
