<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25971 -->
<!-- revisado jfs, 3 noviembre 2004 -->

  <sect2 arch="s390"><title>Configuración de la BIOS</title>
<para>

Para instalar &debian; en máquinas &arch-title; o zSeries
primero debe arrancar un núcleo en el sistema. El mecanismo
de arranque en esta plataforma es inherentemente diferente
a otras, especialmente frente a sistemas PC. No existe ningún tipo
de unidades de disquete disponibles. Otra gran
diferencia que observará mientras trabaja con esta plataforma es que
gran parte (sino todo) del tiempo trabajará de forma remota, con la ayuda de
algún cliente de sesión telnet o de un navegador. Esto es debido a
que la arquitectura del sistema es un tanto especial y la consola 3115/3270
esta basada en líneas en lugar de caracteres.

</para><para>

Linux, en esta plataforma, se ejecuta tanto nativamente en la máquina,
en algo conocido como partición lógica (Logical Partition, o LPAR, N. del T.),
o en una máquina virtual que ofrece el sistema VM. Puede usar también una cinta
de arranque en todos estos sistemas, así como algunos otros dispositivos
de arranque, pero estos generalmente no están disponibles. 
Por ejemplo, puede usar el lector de tarjeta virtual
de una máquina virtual o arrancar desde el HMC («Hardware Management
Console») de un LPAR si dispone de ésta opción y del HMC.

</para><para>

Debe realizar algunos pasos de diseño y preparación antes de efectuar 
la instalación en sí. IBM ha publicado documentación que
describe el proceso completo, desde como preparar un medio de 
instalación a como arrancar desde este medio. No nos es posible,
y tampoco es necesario, duplicar aquí esa información. Sin embargo, este 
manual describe la información que necesita y es específica de Debian
y dónde encontrarla. Basándose en ambas fuentes de información 
tendrá que preparar su máquina y el medio de instalación para efectuar
el arranque desde éste. Cuando pueda ver el mensaje de bienvenida en la
sesión de su cliente vuelva a consultar este documento para leer los
pasos de instalación específicos de Debian.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title>Instalaciones nativas y LPAR</title>
<para>

Consulte el capítulo 5 del Redbook 
<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg244987.pdf">
Linux para &arch-title;</ulink> 
y el capítulo 3.2 del Redbook 
<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg246264.pdf">
Linux para IBM eServer zSeries y &arch-title;: Distribuciones</ulink> 
que describen cómo configurar LPAR para Linux.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title>Instalación como invitado de VM</title>

<para>

Consulte al capítulo 6 del Redbook
<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg244987.pdf">
Linux para &arch-title;</ulink> 
y el capítulo 3.1 del Redbook 
<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg246264.pdf">
Linux para IBM eServer zSeries y &arch-title;: Distribuciones</ulink> 
que describen cómo configurar un invitado de VM para ejecutar Linux.

</para><para>

Debe copiar todos los ficheros del subdirectorio
<filename>generic</filename> a su disco CMS. Asegúrese de transferir
<filename>kernel.debian</filename> e
<filename>initrd.debian</filename> en modo binario con un registro
fijo de 80 caracteres.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title>Preparación de un servidor de instalación</title>

<para>

Si no tiene conexión a Internet (ya sea directamente o a través de
un proxy web) debe crear un servidor de instalación local
que su S/390 pueda acceder. Este servidor guarda
todos los paquetes que desea instalar y debe servirlos
usando NFS, HTTP ó FTP.

</para><para>

El servidor de instalación necesita tener una copia exacta de la
estructura de cualquier servidor espejo de &debian;, pero sólo es
necesario que disponga tanto de los ficheros s390 
como de los independientes de arquitectura.
También puede copiar los contenidos de todos los CDs de instalación
en un árbol de directorios como éste.


</para><para condition="FIXME">

<emphasis>FIXME: es necesaria más información &mdash; ¿obtenerla de un Redbook?</emphasis>

</para>
  </sect2>
