<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 24663 -->
<!-- actualizado rudy, 5 diciembre 2004 -->

  <sect2 arch="sparc" id="invoking-openboot"><title>Utilización de OpenBoot</title>

<para>

OpenBoot provee las funciones básicas que se necesitan para arrancar
la arquitectura &arch-title;. Esto es bastante similar en funciones
al BIOS de la arquitectura x86, aunque mucho mejor. Los PROMs
de arranque de Sun incluyen un intérprete 
le permite hacer cierto número de cosas con su máquina: diagnósticos,
programas básicos, etc.

</para><para>

Para obtener el cursor de línea de órdenes debe mantener presionada la 
tecla <keycap>Stop</keycap> (en teclados antiguos de tipo 4 debe utilizar
la tecla <keycap>L1</keycap>, si tiene un adaptador de teclado de
PC, use la tecla <keycap>Break</keycap>) y presione la tecla
<keycap>A</keycap>. El PROM de arranque le mostrará un indicación, ya
sea <userinput>ok</userinput> o <userinput>&gt;</userinput>. Es
mejor obtener el cursor <userinput>ok</userinput>. 
Pulse la tecla <keycap>n</keycap> para obtener el nuevo indicador
si obtiene el indicador antiguo.

</para><para>

Si está usando una consola de tipo serie, envíe una señal de interrupción
a la máquina. En Minicom, use <keycap>Ctrl-A F</keycap>, en cu, presione
<keycap>Enter</keycap>, luego escriba <userinput>%~break</userinput>. 
Consulte la documentación de su emulador de terminal si está usando un
programa distinto.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc" id="boot-dev-select-sun">
  <title>Selección de dispositivo de arranque</title>

<para>

Puede usar OpenBoot para arrancar desde dispositivos concretos
y también para cambiar el dispositivo de arranque predeterminado.
Sin embargo, necesita saber algunos detalles de nomenclatura de
dispositivos utilizada por OpenBoot ya que 
es muy distinta del sistema de la utilizada por
Linux y se describe en <xref linkend="device-names"/>.
Además, la orden puede variar un poco dependiendo de la versión 
de OpenBoot que utilice. Puede encontrar más información sobre OpenBoot en
la <ulink url="&url-openboot;">Referencia de OpenBoot de Sun</ulink>.

</para><para>

Con las últimas versiones puede habitualmente usar un dispositivo
OpenBoot como «floppy», «cdrom», «net», «disk» o «disk2». Estos
tienen significados evidentes, por ejemplo, el dispositivo «net» se
utilizar para arrancar desde la red. 
Además, el nombre de dispositivo puede indicar una partición 
particular de un disco, como por ejemplo «disk2:a»
para arrancar la primera partición de «disk2». Los nombres completos
de los dispositivos de OpenBoot son de la siguiente forma

<informalexample>
<screen>
<replaceable>nombre-controlador</replaceable>@
<replaceable>dirección-unidad</replaceable>:
<replaceable>argumentos-dispositivo</replaceable>
</screen></informalexample>.

La nomenclatura utilizada para los dispositivos es distinta en
versiones antiguas de OpenBoot. Se utiliza «/fd» para el disquete
y  «sd(<replaceable>controlador</replaceable>, 
<replaceable>disk-target-id</replaceable>,
<replaceable>disk-lun</replaceable>)»
para los dispositivos de disco SCSI.
Para ver los dispositivos que están configurados en un determinado 
momento puede utilizar la orden <userinput>show-devs</userinput> 
en las últimas revisiones de OpenBoot.
Puede obtener mucha más información, idependientemente de la versión
que utilice, en la
<ulink url="&url-openboot;">Referencia de OpenBoot de Sun</ulink>.

</para><para>

Use la orden
<userinput>boot <replaceable>device</replaceable></userinput>
para arrancar desde un dispositivo específico.
Puede fijar que este procedimiento sea el predeterminado usando
la orden <userinput>setenv</userinput>. Sin embargo, el nombre
de la variable a definir cambia entre las revisiones de OpenBoot.
En OpenBoot 1.x debe utilizar
<userinput>setenv boot-from
<replaceable>device</replaceable></userinput>. En revisiones
posteriores de OpenBoot debe utilizar la orden <userinput>setenv boot-device
<replaceable>device</replaceable></userinput>. Tenga en cuenta que esto
es también configurable con la orden <command>eeprom</command> 
en Solaris, o modificando los ficheros adecuados bajo
<filename>/proc/openprom/options/</filename>. Por ejemplo desde Linux:

<informalexample><screen>
# echo disk1:1 &gt;/proc/openprom/options/boot-device
</screen></informalexample> 

y desde Solaris:

<informalexample><screen>
# eeprom boot-device=disk1:1
</screen></informalexample> 

</para>
  </sect2>
