<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: i386.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->


  <sect2 arch="i386"><title>Разметка для &arch-title;</title>
<para>PC BIOS обычно накладывает дополнительные ограничения на дисковую разметку. Есть ограничение на количество <quote>первичных</quote> и <quote>логических</quote> разделов, которые может содержать диск. Также, в BIOS 1994-98 годов, есть ограничения, откуда BIOS может производить загрузку. Подробную информацию можно найти в <ulink url="&url-partition-howto;">Разметка в Linux HOWTO</ulink> и <ulink url="&url-phoenix-bios-faq-large-disk;">Phoenix BIOS FAQ</ulink>, но в этом разделе будет дано краткое описание, чтобы помочь во многих ситуациях. </para><para><quote>Первичные</quote> разделы присутствовали в первоначальной схеме разметки дисков на PC. Однако, их может быть только четыре. Чтобы обойти это ограничение, были придуманы <quote>расширенные</quote> и <quote>логические</quote> разделы. Пометив один из первичных разделов как расширенный, вы можете поделить всё его пространство на логические разделы. Вы можете создать до 60 логических разделов на расширенном разделе; однако, вы можете иметь только один расширенный раздел на диске. </para><para>Linux ограничивает количество разделов до 15 на SCSI дисках (3 используемых первичныхраздела, 12 логических разделов), и 63 раздела на IDE дисках (3 используемых первичных раздела, 60 логических разделов). Однако, обычная система &debian; предоставляется только 20 устройств под разделы, поэтому вы не сможете произвести установку на раздел выше чем 20, если только сначала вручную не создадите устройства для этих разделов. </para><para>Если вы имеете большой IDE диск, и не используете ни LBA адресацию, ни драйвера поддержки(иногда предоставляемые производителями жёстких дисков), то загрузочный раздел (раздел, содержащий образ ядра) должен располагаться с пределах первых1024 цилиндров жёсткого диска (обычно, это 524 мегабайта без BIOS трансляции). </para><para>Это ограничение нет в BIOS новее1995-98 годов(зависит от проиводителя), которые поддерживают <quote>Enhanced Disk Drive Support Specification</quote>. И Lilo, Linux загрузчик, и Debian альтернатива<command>mbr</command>, должны использовать BIOS для чтения ядра с диска в оперативную память. Если будет найдено расширение прерывания BIOS int 0x13 доступа к диску, то оно будет использовано. Иначе, будет использован обычный старый интерфейс доступа к диску, и не будут использованы адреса, расположенные на диске за 1023-им цилиндром. После загрузки Linux, не важно какой BIOS имеется в компьютере, эти ограничения больше не действуют, так как Linux не использует BIOS для доступа к диску. </para><para>Если вы имеете большой диск, то вы можете использовать технологию трансляции цилиндров, которую вы можете включить в BIOS, она называется  LBA (логическая адресация блоков) или режим трансляции CHS (<quote>Large</quote>). Подробную информацию о проблемах с большими жёсткими дисками можно найти в <ulink url="&url-large-disk-howto;">HOWTO по большим дискам</ulink>. Если вы используете схему трансляции цилиндров, а BIOS не поддерживает расширения доступа к большим жёстким дискам, то ваш загрузочный раздел должен попадать в<emphasis>транслированное</emphasis> представление1024-х цилиндров. </para><para>Рекомендуемый путь выполнения этого условия, это создать маленький  (5-10МБ должно хватить) раздел в начале диска, для использования в качестве загрузочного раздела, а затем создавать любые разделы какие нужно, в оставшейся области. Загрузочный раздел <emphasis>должен</emphasis> быть смонтированв <filename>/boot</filename>, так как это каталог хранения ядрер Linux . Такая конфигурация будет работать на любой системе, независимо используются ли трансляции LBA больших дисков CHS, и независимо от того поддерживает ли BIOS расширение для доступа к большим дискам. </para>
  </sect2>
