<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: hardware-supported.xml 23150 2004-10-16 15:27:14Z cjwatson $ -->

 <sect1 id="hardware-supported">
 <title>Поддерживаемое оборудование</title>

<para>Debian не требует от оборудования сверх того, что требуют ядро Linux и утилиты GNU. Таким образом, любая архитуктура или платформа, на которую были перенесены ядро Linux, libc, <command>gcc</command>, и т.д. и на которую перенесён Debian, может работать под Debian. Сверьтесь со страницами переносов <ulink url="&url-ports;"></ulink>, какие системы на архитектуре &arch-title; были протестированы с Debian. </para><para>Вместо того, чтобы пытаться описать всё разнообразие аппаратных конфигураций, которое существует на &arch-title;, эта глава содержит общую информацию и указания, где можно найти дополнительную информацию. </para>

  <sect2><title>Поддерживаемые архитектуры</title>

<para>Debian &release; поддерживает одиннадцать основных архитектур и несколько вариаций каждой архитектуры, известных как 'варианты (flavors)'. </para><para>

<informaltable>
<tgroup cols="4">
<thead>
<row>
  <entry>Архитектура</entry><entry>Обозначение в Debian</entry>
  <entry>Субархитектура</entry><entry>Вариант</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry morerows="2">основанные на Intel x86</entry>
  <entry morerows="2">i386</entry>
  <entry morerows="2"></entry>
  <entry>vanilla</entry>
</row><row>
  <entry>speakup</entry>
</row><row>
  <entry>linux26</entry>
</row>

<row>
  <entry morerows="5">Motorola 680x0</entry>
  <entry morerows="5">m68k</entry>
  <entry>Atari</entry>
  <entry>atari</entry>
</row><row>
  <entry>Amiga</entry>
  <entry>amiga</entry>
</row><row>
  <entry>68k Macintosh</entry>
  <entry>mac</entry>
</row><row>
  <entry morerows="2">VME</entry>
  <entry>bvme6000</entry>
</row><row>
  <entry>mvme147</entry>
</row><row>
  <entry>mvme16x</entry>
</row>

<row>
  <entry morerows="2">DEC Alpha</entry>
  <entry morerows="2">alpha</entry>
  <entry morerows="2"></entry>
  <entry>generic</entry>
</row><row>
  <entry>jensen</entry>
</row><row>
  <entry>nautilus</entry>
</row>

<row>
  <entry morerows="1">Sun SPARC</entry>
  <entry morerows="1">sparc</entry>
  <entry morerows="1"></entry>
  <entry>sun4cdm</entry>
</row><row>
  <entry>sun4u</entry>
</row>

<row>
  <entry morerows="3">ARM и StrongARM</entry>
  <entry morerows="3">arm</entry>
  <entry morerows="3"></entry>
  <entry>netwinder</entry>
</row><row>
  <entry>riscpc</entry>
</row><row>
  <entry>shark</entry>
</row><row>
  <entry>lart</entry>
</row>

<row>
  <entry morerows="3">IBM/Motorola PowerPC</entry>
  <entry morerows="3">powerpc</entry>
  <entry>CHRP</entry>
  <entry>chrp</entry>
</row><row>
  <entry>PowerMac</entry>
  <entry>pmac</entry>
</row><row>
  <entry>PReP</entry>
  <entry>prep</entry>
</row><row>
  <entry>APUS</entry>
  <entry>apus</entry>
</row>

<row>
  <entry morerows="1">HP PA-RISC</entry>
  <entry morerows="1">hppa</entry>
  <entry>PA-RISC 1.1</entry>
  <entry>32</entry>
</row><row>
  <entry>PA-RISC 2.0</entry>
  <entry>64</entry>
</row>

<row>
  <entry>основанные на Intel ia64</entry>
  <entry>ia64</entry>
  <entry></entry>
  <entry></entry>
</row>

<row>
  <entry morerows="2">MIPS (с прямым порядком байтов)</entry>
  <entry morerows="2">mips</entry>
  <entry morerows="1">SGI Indy/Indigo 2</entry>
  <entry>r4k-ip22</entry>
</row><row>
  <entry>r5k-ip22</entry>
</row><row>
  <entry>Broadcom BCM91250A (SWARM)</entry>
  <entry>sb1-swarm-bn</entry>
</row>

<row>
  <entry morerows="3">MIPS (с обратным порядком байтов)</entry>
  <entry morerows="3">mipsel</entry>
  <entry>Cobalt</entry>
  <entry>cobalt</entry>
</row><row>
  <entry morerows="1">DECstation</entry>
  <entry>r4k-kn04</entry>
</row><row>
  <entry>r3k-kn02</entry>
</row><row>
  <entry>Broadcom BCM91250A (SWARM)</entry>
  <entry>sb1-swarm-bn</entry>
</row>

<row>
  <entry morerows="1">IBM S/390</entry>
  <entry morerows="1">s390</entry>
  <entry morerows="1"></entry>
  <entry>tape</entry>
</row><row>
  <entry>vmrdr</entry>
</row>

</tbody></tgroup></informaltable>

</para><para>Этот документ содержит описание установки на архитектуру <emphasis>&arch-title;</emphasis>. Если вы ищете информацию по любой другой архитектуре, поддерживаемой Debian, посмотрите на странице <ulink url="http://www.debian.org/ports/">Переносы Debian</ulink>. </para><para condition="new-arch">Это первый официальный выпуск &debian; для архитектуры &arch-title;. Мы решили, что он доказал, что готов к выпуску. Однако, поскольку он был не таксильно распространен (и, следовательно, не протестирован пользователями), как некоторые другие архитектуры, вы можете встретить некоторые ошибки. Используйте нашу <ulink url="&url-bts;">Систему отслеживания ошибок</ulink>, чтобы сообщить о любой проблеме; убедитесь, что вы упомянули тот факт, что ошибка возникла на архитектуре &arch-title;. Возможно, ещё придётся использовать и <ulink url="&url-list-subscribe;">список рассылки debian-&architecture; </ulink>. </para>

  </sect2>
&supported-alpha.xml; &supported-arm.xml; &supported-hppa.xml; &supported-i386.xml; &supported-ia64.xml; &supported-m68k.xml; &supported-mips.xml; &supported-mipsel.xml; &supported-powerpc.xml; &supported-s390.xml; &supported-sparc.xml; <sect2 id="gfx" arch="not-s390"><title>Видео карты</title>

<para arch="i386">Вам понадобится VGA-совместимый видео-интерфейс для консольного терминала. Практически любая современная видеокарта совместима с VGA. Устаревшие стандарты, такие как CGA, MDA или HGA тоже должны работать, если вам не нужна поддержка X11. Запомните, что X11 не используется во время установки, описанной в этом документе. </para><para>Поддержка графического интерфейса в Debian полностью определяется поддержкой системой X11 XFree86. Новые видео слоты AGP в действительности просто модифицированная спецификация PCI, и большинство видеокарт AGP работает под XFree86. Поддерживаемые графические шины, карты, мониторы и устройства ввода можно найти на <ulink url="&url-xfree86;"></ulink>. Debian &release; поставляется с XFree86 версии &x11ver;. </para><para arch="mips">Система X11 XFree86 поддерживается только на SGI Indy. На плате Broadcom BCM91250A есть стандартные слоты PCI версии 3.3, она поддерживает эмуляцию VGA фрэймбуфера Linux на определённом наборе видеокарт. Есть <ulink url="&url-bcm91250a-hardware;">список совместимого оборудования</ulink> для BCM91250A. </para><para arch="mipsel">Система X11 XFree86 поддерживается только на некоторых моделях DECstation. На плате Broadcom BCM91250A есть стандартные слоты PCI версии 3.3, она поддерживает эмуляцию VGA фрэймбуфера Linux на некоторыхвидеокартах. <ulink url="&url-bcm91250a-hardware;"> содержит список совместимого оборудования</ulink> для BCM91250A. </para>

  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="laptops"><title>Ноутбуки</title>
<para>Debian можно устанавливать на ноутбуки. Часто они специализированы или содержат фирменное оборудование. На странице <ulink url="&url-x86-laptop;">Linux на ноутбуках</ulink> можно посмотреть, будет ли работать GNU/Linux на ваш ноутбуке. </para>
   </sect2>


  <sect2 condition="defaults-smp">
<title>Многопроцессорность</title>

<para>Поддержка нескольких процессоров &mdash; также называемая ``symmetric multi-processing'' или SMP &mdash; существует для этой архитектуры. Стандартное ядро Debian &release; было собрано с поддержкой SMP. Это не должно помешать установке, поскольку ядро SMP должно загружаться на не-SMP системах; ядро просто будет чуть больше размером. </para><para>Чтобы оптимизировать ядро для однопроцессорных систем, вам нужно заменить стандартное ядро Debian. Дискуссию о том, как это сделать, можно найти в <xref linkend="kernel-baking"/>. В настоящий момент (версия ядра &kernelversion;) запретить SMP можно только сняв флажок ``symmetric multi-processing'' в секции ``General'' конфигурации ядра. </para>

  </sect2>


  <sect2 condition="supports-smp">
 <title>Многопроцессорность</title>
<para>Поддержка нескольких процессоров &mdash; также называемая ``symmetric multi-processing'' или SMP &mdash; существует для этой архитектуры. Однако, стандартное ядро Debian &release; не поддерживает SMP. Это не должно помешать установке, поскольку стандартное, не-SMP, ядро должно загружаться на SMP системах; ядро просто будет использовать только первый процессор. </para><para>Чтобы получить преимущество нескольких процессоров, вам надо заменить стандартное ядро Debian. Дискуссию о том, как это сделать, можно найти в <xref linkend="kernel-baking"/>. В настоящий момент (версия ядра &kernelversion;) разрешить SMP можно только установив флажок ``symmetric multi-processing'' в секции ``General'' конфигурации ядра. </para>
  </sect2>
  
  <sect2 condition="supports-smp-sometimes">
 <title>Многопроцессорность</title>
<para>Поддержка нескольких процессоров &mdash; также называемая ``symmetric multi-processing'' или SMP &mdash; существует для этой архитектуры и поддерживается поставляемым ядром Debian. В зависимости от ваших установочных носителей, SMP-совместимое ядро может быть установлено по умолчанию. Это не должно помешать установке, поскольку стандартное, не-SMP ядро должно загружаться на SMP системах; ядро просто будет использовать только первый процессор. </para><para>Чтобы воспользоваться преимуществами нескольких процессоров, следует убедиться, что установлен пакет ядра, которое поддерживает SMP. Если это не так, выберите соответствующий пакет. Также, вы можете собрать собственное ядро с поддержкой SMP. Обсуждение того, как это сделать, можно найти в <xref linkend="kernel-baking"/>. В настоящий момент (версия ядра &kernelversion;), разрешить SMP можно установив флажок ``symmetric multi-processing'' в секции ``General'' конфигурации ядра. </para>
  </sect2>
 </sect1>
