<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: installation-media.xml 22939 2004-10-09 23:27:48Z ths-guest $ -->

 <sect1 id="installation-media">
 <title>Установочные носители</title>

<para>Эта глава поможет вам определить, какие типы носителей вы можете использовать для установки Debian. Например, если на вашей машине есть дисковод гибких дисков, его можно использовать для установки Debian. Существует целая глава, целиком посвященная выбору носителей, <xref linkend="install-methods"/>, где перечислены преимущества и недостатка каждого типа. Вы можете вернуться к этой странице, когда прочитаете ту главу. </para>

  <sect2 condition="supports-floppy-boot"><title>Дискеты</title>
<para>В некоторых случаях, вам надо сделать первую загрузку с дискет. В общем случае, все что вам нужно это дисковод для 3.5-дюймовых дискет высокой плотности (1440 килобайт). </para><para arch="powerpc">В настоящий момент поддержка дискет для CHRP не работает. </para>
  </sect2>

  <sect2><title>CD-ROM/DVD-ROM</title>

<note><para>Когда вы видите <quote>CD-ROM</quote> в этом руководстве, это применимо и к CD-ROMам и к DVD-ROMам, потому что обе технологии с точки зрения операционной системы одинаковы, исключая некоторые очень старые нестандартные приводы CD-ROM, которые и ни SCSI, и ни IDE/ATAPI. </para></note><para>Установка с CD-ROM поддерживается для некоторых архитектур. На машинах, которые поддерживают загрузочные CD-ROMы, вы должны суметь выполнить полностью <phrase arch="not-s390">бездискетную</phrase> <phrase arch="s390">безленточную</phrase> установку. Даже если ваша система не поддерживает загрузку с CD-ROM, вы можете использовать CD-ROM с сочетании с другими техниками для установки вашей системы, как только вы загрузились другим способом; смотрите <xref linkend="boot-installer"/>. </para><para arch="i386">Поддерживаются и SCSI, и IDE/ATAPI CD-ROMы. Дополнительно, все не-стандартные интерфейсыCD, поддерживаемые Linux, поддерживаются загрузочными дисками (такие, как приводы Mitsumi и Matsushita). Однако, эти модели могут потребовать специальных параметров загрузки или другого массажа, чтобы заработать, так что загрузка с этих нестандартных интерфейсов маловероятна. <ulink url="&url-cd-howto;">Linux CD-ROM HOWTO</ulink> содержит подробную информацию об использовании CD-ROMов с Linux. </para><para arch="i386">Приводы USB CD-ROM также поддерживаются, как и устройства FireWire, которые поддерживаются драйверами ohci1394 и sbp2. </para><para arch="arm">IDE/ATAPI CD-ROMы поддерживаются на всех машинах ARM. На RiscPC, SCSI CD-ROMы также поддерживаются. </para><para arch="mips">На системах SGI загрузка с CD-ROM требует наличия привода SCSI CD-ROM, умеющего работать с логическими блоками размером 512 байт. Большинство приводов SCSI CD-DROM, продаваемых на рынке PC, не имеют такой возможности. Если на вашем приводе CD-ROM есть перемычка, помеченная "Unix/PC" или "512/2048", переставьте ее в положение "Unix" или "512". Для запуска процесса установки просто выберите пункт <quote>Установка системы</quote> в микропрограмме. Broadcom BCM91250A поддерживает стандартные устройства IDE, включая приводы CD-ROM, но образы CD для этой платформы на данный момент не собираются, поскольку микропрограмма не распознаёт приводы CD. </para><para arch="mipsel">На DEC-станциях, загрузка с CD-ROM требует привода SCSI CD-ROM, умеющего работать с логическими блоками размером 512 байт. Большинство приводов SCSI CD-ROM, продаваемых на рынке PC, не умеют этого. Если на вашем приводе CD-ROM есть перемычка под названием "Unix/PC" или "512/2048", переставьте ее в положение "Unix" или "512". </para><para arch="mipsel">CD 1 содержит программу установки для суб-архитектуры r3k-kn02 (основанные на R3000 DEC-станции 5000/1xx и 5000/240, а также основанные на R3000 модели Personal DECstation), а CD 2 программу установки  для суб-архитектуры r4k-kn04 (основанные на R4x00 DEC-станции 5000/150 и 5000/260, а также Personal DECstation 5000/50). </para><para arch="mipsel">Чтобы загрузиться с CD, наберите команду <userinput>boot <replaceable>#</replaceable>/rz<replaceable>id</replaceable></userinput> в командной строке микропрограммы, где <replaceable>#</replaceable> это номер устройства TurboChannel, с которого загружаемся (3 на большинстве DEC-станций), а <replaceable>id</replaceable> это SCSI ID привода CD-ROM. Если вам надо передать дополнительные параметры, их можно добавить согласно следующему синтаксису: </para><para arch="mipsel">

<userinput>boot <replaceable>#</replaceable>/rz<replaceable>id</replaceable> параметр1=значение1 параметр2=значение2 ...</userinput>

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Жесткий диск</title>

<para>Загрузка системы установки непосредственно с жестког диска это еще один вариант на многих архитектурах. Это потребует некоторой другой операционной системы для загрузки программы установки на жесткий диск. </para><para arch="m68k">Фактически, установка с вашего локального диска это предпочитаемая техника установки дял большинства машин &architecture;. </para><para arch="sparc">Хотя &arch-title; не позволяет произвести загрузку из SunOS (Solaris), вы можете установить систему из раздела SunOS (слои UFS). </para>
  </sect2>

  <sect2 condition="bootable-usb"><title>USB-карта памяти</title>

<para>Многим машинам Debian дисководы гибких и/или компакт-дисков нужны только для установки системы и для целей восстановления. Если вы управляете несколькими серверами, вы вероятно уже прошли через отключение таких дисководов и использование USB-карт памяти для установки и (когда необходимо) для восстановления системы. Также это полезно для маленьких систем, у которых нет места для ненужных дисководов. </para>
  </sect2>

  <sect2><title>Сеть</title>

<para condition="supports-tftp">Также вы можете <emphasis>загрузить</emphasis> вашу систему по сети. <phrase arch="mips">Это предпочтительная техника установки для Mips.</phrase> </para><para condition="supports-nfsroot">Бездисковая установка, с использованием загрузки по локальной сети и монтированием всех локальных файловых систем через NFS, это еще один вариант. </para><para>После установки ядра операционной системы, вы можете установить остаток вашей системы через любой тип сетевого соединения (включая PPP после установки базовой системы), через FTP или HTTP. </para>
  </sect2>

  <sect2><title>Система Un*x или GNU</title>

<para>Если у вас работают другие Unix-подобные системы, вы можете использовать их для установки &debian; без использования &d-i; описанного в остальной части руководства. Этот тип установки может пригодиться пользователям с каким-то неподдерживаемым оборудованием или на хостах, которые не могут позволить себе простои. Если вы интересуетесь этой техникой, перейдите к <xref linkend="linux-upgrade"/>. </para>
  </sect2>

  <sect2><title>Поддерживаемые системы хранения</title>

<para>Загрузочные диски Debian содержат ядро, которое собрано для целей максимизации числа систем, на которых будет он работать. К несчастью, этот подход приводит к увеличению ядра, которое включает много драйверов, не использующихся на вашей машины (смотрите <xref linkend="kernel-baking"/>, чтобы научиться создавать свое собственное ядро). Поддержка наиболее широкого спектра устройств в целом желательна, чтобы быть увереным, что Debian сможет устанавливаться на большом наборе аппаратуры. </para><para arch="i386">В общем, система установки Debian  включает поддержку дискет, IDE дисков, IDE дискет, устройств IDE параллельного порта, контроллеров SCSI и дисков, USB и FireWire. Поддерживаемые файловые системы включают FAT, Win-32 расширения FAT (VFAT) и NTFS, и другие. </para><para arch="i386">Поддерживаются такие дисковые интерфейсы как эмулирующий интерфейс жесткого диска ``AT'', часто называемый MFM, RLL, IDE или ATA. Очень старые 8-битные контроллеры жесткого диска, использовавшегося в компьютерах IBM XT поддерживаются только как модуль. Поддерживается множество дисковых контроллеров SCSI различных производителей. Для деталей смотрите <ulink url="&url-hardware-howto;">Linux Hardware Compatibility HOWTO</ulink>. </para><para arch="m68k">Почти все системы хранения, поддерживаемые ядром Linux, поддерживаются системой установки Debian. Обратите внимание, что текущее ядро Linux не поддерживает дискеты на Macintosh, и система установки Debian не поддерживает дискеты на Amiga. На Atari также поддерживается система Macintosh HFS и AFFS как модуль. Mac поддерживает файловую систему Atari (FAT). Amiga поддерживает файловую систему FAT и HFS как модуль. </para><para arch="sparc">Любая система хранения данных, поддерживаемая ядром Linux, поддерживается также системой загрузки. Ядро по умолчанию поддерживает следующие драйверы SCSI: <itemizedlist> <listitem><para> Sparc ESP </para></listitem> <listitem><para> PTI Qlogic,ISP </para></listitem> <listitem><para> Adaptec AIC7xxx </para></listitem> <listitem><para> NCR и Symbios 53C8XX </para></listitem> </itemizedlist> Поддерживаются также системы IDE (такие как UltraSPARC 5). См. более подробную информацию о поддержке ядром Linux систем SPARC в <ulink url="&url-sparc-linux-faq;">FAQ по Linux на процессорах SPARC</ulink>. </para><para arch="alpha">Любая система хранения данных, поддерживаемая ядром Linux, поддерживается также системой загрузки. Ядро по умолчанию поддерживает следующие драйверы SCSI: <itemizedlist> <listitem><para> Qlogic ISP </para></listitem> <listitem><para> NCR и Symbios 53c8xx </para></listitem> <listitem><para> Adaptec AIC7xxx </para></listitem> </itemizedlist> Поддерживаются также диски IDE. Однако, на многих системах консоль SRM не может загружаться с дисков IDE, а Jensen не может загружаться с дискет. См. более подробную информацию о загрузке Jensen в <ulink url="&url-jensen-howto;"></ulink>. </para><para arch="powerpc">Любая система хранения данных, поддерживаемая ядром Linux, поддерживается также системой загрузки. Имейте в виду, что на данный момент ядро Linux не поддерживает гибкие диски на системах CHRP вообще. </para><para arch="hppa">Любая система хранения данных, поддерживаемая ядром Linux, поддерживается также системой загрузки. Имейте в виду, что на данный момент ядро Linux не поддерживает дисководы. </para><para arch="mips">Любая система хранения данных, поддерживаемая ядром Linux, поддерживается также системой загрузки. </para><para arch="s390">Любая система хранения данных, поддерживаемая ядром Linux, поддерживается также системой загрузки. Это означает, что FDA и ECKD DASD поддерживаются со старой схемой дисков Linux (ldl) и новой общей схемой дисков S/390 (cdl). </para>

  </sect2>

 </sect1>
