
<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: network-cards.xml 18613 2004-07-27 17:38:21Z joeyh $ -->

 <sect1 id="network-cards">
 <title>Сетевая аппаратура</title>

<para arch="i386">Поддерживается большинство сетевых карт PCI и многие старые ISA-карты. Некоторые сетевые карты не поддерживаются большинством установочных дисков Debian, например AX.25 карты и протоколы; карты NI16510 EtherBlaster; карты Schneider &amp; Koch G16; и встроенные сетевые карты Zenith Z-Note. Сетевые карты на шине MCA не поддерживаюися стандартной системой установки, но для нескольких (устаревших) инструкций посмотрите <ulink url="&url-linux-mca;">Linux на MCA</ulink> и <ulink url="&url-linux-mca-discussion;">дискуссионные архивы Linux MCA</ulink>. Сети FDDI также не поджерживаются установочными дисками, ни карты, ни протоколы. </para><para arch="i386">Что касается ISDN, протокол D-канала для (старого) German 1TR6 не поддерживается; Spellcaster BRI ISDN платы также не поддерживаются в &d-i;. </para>

<para arch="m68k">Любая сетевая карта (NIC), поддерживаемая ядром Linux, должна поддерживаться загрузочными дисками. Возможно вам придется загрузить драйвер карты как модуль. В любом случае, посмотрите <ulink url="&url-m68k-faq;"></ulink> для полной ясности. </para>

<para arch="sparc">Следующие сетевые карты (NIC) непосредственно поддерживаются загрузочным ядром: <itemizedlist>
 <listitem><para>Sun LANCE </para></listitem>
 <listitem><para>Sun Happy Meal </para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="sparc">Следующие сетевые карты поддерживаются как модули. Они могу быть включены, как только драйвер будет установлен во время настройки. Однако, благодаря магии OpenPROM, вы все еще должны уметь загружаться с этих устройств: <itemizedlist>
 <listitem><para>Sun BigMAC </para></listitem>
 <listitem><para>Sun QuadEthernet </para></listitem>
 <listitem><para>MyriCOM Gigabit Ethernet </para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="alpha">Любая сетевая карта (NIC), поддерживаемая ядром Linux, должна поддерживаться загрузочными дисками. Поддержка встроеной DECChip (Tulip) Ethernet на многих моделях Alpha сделана непосредственно в ядре. Для других карт, вам придется загрузить ее драйвер как модуль. </para><para arch="powerpc">Любая сетевая карта (NIC), поддерживаемая ядром Linux, должна поддерживаться загрузочными дисками. Для других карт, вам придется загрузить ее драйвер как модуль. </para><para arch="hppa">Любая сетевая карта (NIC), поддерживаемая ядром Linux, должна поддерживаться загрузочными дисками. Для других карт, вам придется загрузить ее драйвер как модуль. </para><para arch="mips">Любая сетевая карта (NIC), поддерживаемая ядром Linux, должна поддерживаться загрузочными дисками. Для других карт, вам придется загрузить ее драйвер как модуль. </para><para arch="mipsel">Из-за ограничений ядра поддерживаются только встроенные сетевые интерфейсы на DECstation, опциональные сетевые карты TurboChannel в настоящее время не работают. </para><para arch="s390">Любая сетевая карта (NIC), поддерживаемая ядром Linux, также поддерживается загрузочными дисками. Все драйвера карт собраны как модули, так что вам придется сперва загрузить драйвер карты перед начальной настройкой сети. Вот список поддерживаемых сетевых устройств: <itemizedlist>
 <listitem><para>Channel to Channel (CTC) или ESCON connection (реальная или эмуляция) </para></listitem>
 <listitem><para>lcs: OSA-2 Token Ring/Ethernet или OSA-Express Fast Ethernet (не-QDIO) </para></listitem>
<listitem><para>Inter-User Communication Vehicle (IUCV) - доступно только для гостей VM </para></listitem>
<listitem><para>qeth: OSA-Express в режиме QDIO / HiperSockets </para></listitem>
</itemizedlist>

</para>

<para arch="arm">Следующие сетевые карты поддерживаются непосредственно загрузочными дисками на машинах NetWinder и CATS: <itemizedlist>
 <listitem><para>PCI-based NE2000 </para></listitem>
 <listitem><para>DECchip Tulip </para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="arm">Следующие сетевые карты поддерживаются непосредственно загрузочными дисками на RiscPC: <itemizedlist>
 <listitem><para>Ether1 </para></listitem>
 <listitem><para>Ether3 </para></listitem>
 <listitem><para>EtherH </para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="arm">Если ваша карта перечислена в вышеприведенном списке, установка может быть полностью проведена по сети, без использования компакт-дисков или дискет. </para><para arch="arm">Любая другая сетевая карта (NIC), поддерживаемая ядром Linux, также должна поддерживаться загрузочными дисками. Возможно вам придется загрузить драйвер карты как модуль; это означает, что вы будете устанавливать ядро операционной системы и модули с использованием каких-то других носителей. </para>

 </sect1>
