<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: device-names.xml 18767 2004-07-31 14:14:52Z mck-guest $ -->


 <sect1 id="device-names">
 <title>Имена устройств в Linux</title>
<para>Имена дисков и разделов в Linux могут отличаться от других операционных систем. Вам нужно знать какие имена использются в Linux для того чтобы создавать и монтировать разделы. Вот основы схемы именования: </para>
<itemizedlist arch="not-s390">
<listitem><para>Первый дисковод гибких дисков называется <filename>/dev/fd0</filename>. </para></listitem>
<listitem><para>Второй дисковод гибких дисков называется <filename>/dev/fd1</filename>. </para></listitem>
<listitem><para>Первый SCSI диск (отсчитывая по SCSI ID) называется <filename>/dev/sda</filename>. </para></listitem>
<listitem><para>Второй SCSI диск (отсчитывая по SCSI ID) называется <filename>/dev/sdb</filename> и так далее. </para></listitem>
<listitem><para>Первый SCSI CD-ROM называется <filename>/dev/scd0</filename>, также равнозначно <filename>/dev/sr0</filename>. </para></listitem>
<listitem><para>Мастер диск первичного IDE контроллера называется <filename>/dev/hda</filename>. </para></listitem>
<listitem><para>Подчинённый диск первичного IDE контроллера называется <filename>/dev/hdb</filename>. </para></listitem>
<listitem><para>Мастер и подчинённый диски вторичного контроллера доступны по именам <filename>/dev/hdc</filename> и <filename>/dev/hdd</filename> соответственно.Новые IDE контроллеры могут на самом деле иметь два канала, эффективно действуя как два независимых контроллера. <phrase arch="m68k"> Буквы в mac программе pdisk могут быть другими (то есть, <filename>/dev/hdc</filename> в pdisk может быть как <filename>/dev/hda</filename> в Debian). </phrase> </para></listitem>

<listitem arch="i386"><para>Первый XT диск называется <filename>/dev/xda</filename>. </para></listitem>
<listitem arch="i386"><para>Второй XT диск называется <filename>/dev/xdb</filename>. </para></listitem>
<listitem arch="m68k"><para>Первое устройство ACSI называется <filename>/dev/ada</filename>, второе имеет название<filename>/dev/adb</filename>. </para></listitem>
</itemizedlist>

<itemizedlist arch="s390">
<listitem><para>Первое устройство DASD называется <filename>/dev/dasda</filename>. </para></listitem>
<listitem><para>Второе устройство DASD называется <filename>/dev/dasdb</filename>и так далее. </para></listitem>
</itemizedlist>

<para arch="not-s390">Имена разделов диска получаются добавлением к имени диска десятичного числа: <filename>sda1</filename> и <filename>sda2</filename> представляют первый и второй разделы на первом диске SCSI в системе. </para><para arch="not-s390">Вот реальный пример. Предположим, что вы имеете систему с 2 SCSI дисками, один имеетSCSI адрес 2, а другой SCSI адрес 4. Первый диск (с адресом 2) называется <filename>sda</filename>, а второй <filename>sdb</filename>. Если диск <filename>sda</filename> содержит 3 раздела, то их имена будут <filename>sda1</filename>, <filename>sda2</filename> и <filename>sda3</filename>. То же относится кдиску <filename>sdb</filename> и его разделам. </para><para arch="not-s390">Заметим, что если вы имеете два адаптера SCSI (то есть, контроллера), то порядок дисков может смутить. Лучшее решение в этом случае посмотреть загрузочные сообщения, предполагается, что вы знаете модели дисков и/или их объём. </para><para arch="i386">В Linux первичные разделы представляются как имя диска плюс число от1 до 4. Например, первый первичный раздел первого IDE диска называется <filename>/dev/hda1</filename>. Логические разделы нумеруются начиная с 5, поэтому первый логический раздел на том же диске называется<filename>/dev/hda5</filename>. Помните, что это расширенный раздел, то есть первичный раздел содержащий логические разделы, сам по себе не используется. Это применимо и к дискам SCSI и к дискам IDE. </para><para arch="m68k">Системы VMEbus использующие TEAC FC-1 SCSI дисковод гибких дисков видится как обычный SCSI. Чтобы упростить идентификацию этого дисковода, программа установки создаст символическую ссылку на соотвествующее устройство с именем<filename>/dev/sfd0</filename>. </para><para arch="sparc">На дисках Sun можно создать 8 отдельных разделов (или слайсов). Третий раздел обычно(и желательно так делать) является разделом типа ``весь диск''. Этот раздел указывает на все сектора диска, и используется системным загрузчиком (или SILO или от Sun). </para><para arch="s390">Имена разделов диска получаются добавлением к имени диска десятичного числа: <filename>dasda1</filename> и <filename>dasda2</filename> представляют первый и второй раздел первого устройства DASD в системе. </para>
 </sect1>
