<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: partition-programs.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->

 <sect1 id="partition-programs">
 <title>Программы разметки в Debian</title>
<para>Несколько разновидностей программ разметки были адаптированы разработчиками Debian для работы с различными типами жёстких дисков и компьютерных архитектур. Следующий список программ разметки пригоден для вашей архитектуры. </para>

<variablelist>

<varlistentry>
<term><command>partman</command></term>
<listitem><para>Рекомендуемая утилита разметки в Debian. Это швейцарский армейский нож может также создавать файловые системы <phrase arch="i386"> (<quote>format</quote>в Windows) </phrase> и назначать им точки монтирования. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="fdisk.txt">
<term><command>fdisk</command></term>
<listitem><para>Первоначальная программа разметки дисков в Linux, хороша для гуру; читайте <ulink url="fdisk.txt">страницу руководства по fdisk</ulink> . </para><para>Будьте осторожны, если у вас на машине есть разделы FreeBSD. В устанавливаемые ядра включена поддержка этих разделов, но метод, которым<command>fdisk</command> их отображает(или нет) может отличаться. Смотрите <ulink url="&url-linux-freebsd;">Linux+FreeBSD HOWTO</ulink> </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="cfdisk.txt">
<term><command>cfdisk</command></term>
<listitem><para>Простая в использовании, полноэкранная программа разметки дисков для всех остальных; читайте <ulink url="cfdisk.txt">страницу руководства cfdisk</ulink>. </para><para>Заметим, что <command>cfdisk</command> не понимает разделов FreeBSD совсем, и ещё раз, в результате имена устройств могут различаться. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="atari-fdisk.txt">
<term><command>atari-fdisk</command></term>
<listitem><para>Версия <command>fdisk</command> для Atari; читайте <ulink url="atari-fdisk.txt">страницу руководства atari-fdisk</ulink>. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="amiga-fdisk.txt">
<term><command>amiga-fdisk</command></term>
<listitem><para>Версия <command>fdisk</command> для Amiga; читайте <ulink url="amiga-fdisk.txt">страницу руководства amiga-fdisk</ulink>. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="mac-fdisk.txt">
<term><command>mac-fdisk</command></term>
<listitem><para>Версия <command>fdisk</command> для Mac; читайте <ulink url="mac-fdisk.txt">страницу руководства mac-fdisk</ulink>. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="pmac-fdisk.txt">
<term><command>pmac-fdisk</command></term>
<listitem><para>Версия <command>fdisk</command> для PowerMac, также используется в системах BVM иMotorola VMEbus; читайте <ulink url="pmac-fdisk.txt">страницу руководства pmac-fdisk</ulink>. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="fdasd.txt">
<term><command>fdasd</command></term>
<listitem><para>&arch-title; версия <command>fdisk</command>; Подробней читайте <ulink url="fdasd.txt">страницу руководства fdasd</ulink> или главу 13 в <ulink url="http://oss.software.ibm.com/developerworks/opensource/linux390/docu/l390dd08.pdf"> Драйвера устройств и команды установки</ulink>. </para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>Одна из этих программ будет запущена по умолчанию при выборе<guimenuitem>Разметить жёсткий диск</guimenuitem>. Если запустилось не то что вы хотите, выйдите из программы разметки, перейдите в оболочку(<userinput>tty2</userinput>) нажав клавиши <keycap>Alt</keycap> и<keycap>F2</keycap> вместе, и вручную введите название программы, которой хотите воспользоваться (и аргументы, если надо). Затем пропустите шаг<guimenuitem>Разметить жёсткий диск</guimenuitem> в <command>debian-installer</command> и перейдите к следующему шагу. </para><para>Если вы будете работать с более чем 20 разделами на ide диске, то вам нужно создать устройства для 21 раздела и далее. Следующий шаг инициализации раздела завершится неудачно, если устройств не будет. В качестве примера, вот команды, которые вы можете использовать на <userinput>tty2</userinput> или через запуск оболочки для добавления 21 раздела: <informalexample><screen>
cd /dev
mknod hda21 b 3 21 
chgrp disk hda21
chmod 660 hda21
</screen></informalexample> Загрузка в новую систему завершится неудачно, если в системе не будет нужных устройств. После установки ядра и модулей, выполните: <informalexample><screen>cd /target/dev
mknod hda21 b 3 21 
chgrp disk hda21
chmod 660 hda21
</screen></informalexample>

</para><para arch="i386">Не забудьте сделать раздел загрузочным, установив флаг ``Загрузочный''. </para><para condition="mac-fdisk.txt">О том как создавать разделы смотрите <ulink url="mac-fdisk.txt">страницу руководства mac-fdisk</ulink>. Один важный пункт: раздел подкачки в Mac распознаётся по имени; он должен называться `swap'. Все разделы Mac linux имеют один тип раздела, Apple_UNIX_SRV2. Пожалуйста, прочитайте документацию. Также, мы советуем прочитать<ulink url="&url-mac-fdisk-tutorial;">Введение в mac-fdisk</ulink>, который содержит шаги, которые вы должны выполнить если хотите использовать этотдиск совместно с MacOS. </para>
&partition-alpha.xml; &partition-hppa.xml; &partition-i386.xml; &partition-ia64.xml; &partition-mips.xml; &partition-powerpc.xml; &partition-sparc.xml; </sect1>




