<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: schemes.xml 18917 2004-08-08 20:38:32Z joeyh $ -->


 <sect1>
 <title>Рекомендуемые схемы разметки</title>
<para>Для новичков, устанавливающих Debian только для себя, на домашние машины, создание единственного раздела для <filename>/</filename> (плюс раздел подкачки) вероятно, самый лёгкий и простой путь. Однако, если ваш раздел более 6ГБ, выберите ext3 в качестве типа раздела. Разделы Ext2 требуют периодической проверки целостности файловой системы, а это на больший разделах может вызывать паузу при загрузке. </para><para>Для многопользовательских систем или систем с много большим дисковым пространством, будет лучше создать для<filename>/usr</filename>, <filename>/var</filename>, <filename>/tmp</filename> и <filename>/home</filename> свои собственные разделы, отдельные отраздела <filename>/</filename>. </para><para>Вам может потребоваться отдельный <filename>/usr/local</filename> раздел, если вы планируете установку многих программ, которые не являются частью дистрибутива Debian. Если ваша машина будет почтовым сервером, вам может потребоваться сделать отдельный you <filename>/var/mail</filename> раздел. Часто, выделение <filename>/tmp</filename> в отдельный раздел размером от 20 до 50МБ тоже неплохо. Если вы настраиваете сервер, для большого количества пользователей, обычно, хорошо иметь отдельный большой <filename>/home</filename> раздел. В общем, ситуация с разметкой зависит от цели, которой служит комьютер. </para><para>Для очень сложных систем, вы должны прочитать <ulink url="&url-multidisk-howto;"> Multi Disk HOWTO</ulink>. В нём содержится детальная информация, наиболее интересная для провайдеров Интернет и людёй, настраивающих серверы. </para><para>На счёт размера раздела подкачки, существует много точек зрения. Чисто практический метод , который хорошо себя зарекомендовал, говорит что размер подкачки должен совпадать с размером оперативной памяти. Также, в большинстве случаев он должен быть не менее 16МБ. Естественно, есть исключения из этих правил. Если вы пытаетесь одновременно решить 10000 уравнений на машине с 256МБ памяти, то вам может потребоваться гигабайтный (или больше) раздел подкачки. </para><para arch="m68k">С другой стороны, Atari Falcon и Mac не нравится свопиться, поэтому вместо создания большего раздела подкачки, добавьте оперативной памяти сколько сможете. </para><para>На 32-битных архитектурах (i386, m68k, 32-bit SPARC и PowerPC), максимальный рамер раздела подкачки равен 2ГБ. Этого должно хватить почти для любого варианта установки. Однако, если ваши требования в разделу подкачки так высоки, то вероятно, будет лучше попытаться разместить пространство подкачки на несколько дисков (так называемых <quote>шпинделей</quote>) и, если возможно, на разные SCSI или IDE каналы. Ядро будет балансировать нагрузку между различными разделами подкачки, давая большую производительность. </para><para>Например старая домашняя машинаимеет 32МБ оперативной памяти и 1.7ГБ жёсткий диск IDE (<filename>/dev/hda</filename>). Здесь можно сделать 500МБ раздел для другой операционной системы (<filename>/dev/hda1</filename>), 32МБ раздел подкачки(<filename>/dev/hda3</filename>) и около 1.2ГБ (<filename>/dev/hda2</filename>) под раздел Linux. </para><para>Про то, как будет использовано место можно увидеть в задачах, которые вы можете захотеть установить после установки системы; смотрите <xref linkend="tasksel-size-list"/>. </para>

 </sect1>
