<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: sizing.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->


 <sect1 id="partition-sizing">
 <title>Про разделы Debian и их размеры</title>
<para>Как минимум, для GNU/Linuxтребуются один раздел. Вы можете иметьединственный раздел, содержащий всю операционную систему, приложения и ваши личные файлы. Большинство людей считают, что также необходим раздел подкачки,хотя это не совсем правда. <quote>Раздел подкачки (swap)</quote> это рабочее пространство для операционной системы, который позволяет использовать дисковое хранилищев качестве <quote>виртуальной памяти</quote>. Выделенный для подкачки отдельный раздел, Linux способен использовать более эффективно. Возможно заставить Linux использоватьдля подкачки обычный файл, но это не рекомендуется. </para><para>Однако большинство людей выделяют под GNU/Linux более минимального числа разделов. Есть две причины, по которым возможно вы захотите разделить файловую систему на несколько маленьких разделов. Первая, это безопасность. Если что-то повредится в файловой системе, пострадает только один раздел. То есть, вам нужно будет восстановить(из резервной копии, которую вы заботливо храните) только часть системы. Как минимум, вам нужно создать так называемый <quote>корневой раздел</quote>. Он содержит наиболее важные компоненты системы. Если любой другой раздел будет повреждён, вы всё равно сможете загрузиться в GNU/Linux чтобы починить систему. Это может спасти вас от неприятной переустановки системы с нуля. </para><para>Вторая причина обычно больше важна для бизнеса, но она на самом деле зависит от использования машины. Например, почтовый сервер, получая спам, может легко переполнить раздел письмами. Если вы сделаете для<filename>/var/mail</filename> отдельный раздел на почтовом сервере, большинство систем отстануться работать даже если вас заспамят. </para><para>Единственным настоящим препятствием по использованию нескольких разделов является то, что часто трудно предсказать размер, который для них нужно выбрать. Если вы сделаете раздел слишком маленьким, то вам придётся или переустанавливать всю систему или постоянно перемещать файлы из-за карликовости раздела. С другой стороны, если сделаете раздел слишком большим, то потратите лишнее место, которое могло пригодиться где-нибудь ещё. В наши дни дисковое пространство дёшево, но зачем выбрасывать деньги на ветер? </para>
 </sect1>
