<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: tree.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->


 <sect1 id="directory-tree">
 <title>Дерево каталогов</title>
<para>&debian; придерживается <ulink url="&url-fhs-home;">Filesystem Hierarchy Standard</ulink> для каталогов и имён файлов. Этот стандарт позволяет пользователям и программному обеспечению быть уверенным в расположении файлов и каталогов. Уровень корневого каталога представляется просто косой чертой <filename>/</filename>. На корневом уровне, все системы Debian содержат следующие каталоги: <informaltable> <tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry>Каталог</entry><entry>Содержимое</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry><filename>bin</filename></entry>
  <entry>Весьма важные исполняемые команды</entry>
</row><row>
  <entry><filename>boot</filename></entry>
  <entry>Статичные файлы системного загрузчика</entry>
</row><row>
  <entry><filename>dev</filename></entry>
  <entry>Файлы устройств</entry>
</row><row>
  <entry><filename>etc</filename></entry>
  <entry>Настройки системы данной машины</entry>
</row><row>
  <entry><filename>home</filename></entry>
  <entry>Домашние каталоги пользователей</entry>
</row><row>
  <entry><filename>lib</filename></entry>
  <entry>Весьма важные библиотеки общего пользования и модули ядра</entry>
</row><row>
  <entry><filename>mnt</filename></entry>
  <entry>Точки монтирования для временно монтируемых файловых систем</entry>
</row><row>
  <entry><filename>proc</filename></entry>
  <entry>Виртуальный каталог для системной информации</entry>
</row><row>
  <entry><filename>root</filename></entry>
  <entry>Домашний каталог суперпользователя</entry>
</row><row>
  <entry><filename>sbin</filename></entry>
  <entry>Весьма важные системные исполняемые файлы</entry>
</row><row>
  <entry><filename>tmp</filename></entry>
  <entry>Временные файлы</entry>
</row><row>
  <entry><filename>usr</filename></entry>
  <entry>Вторичная иерархия</entry>
</row><row>
  <entry><filename>var</filename></entry>
  <entry>Изменяемые данные</entry>
</row><row>
  <entry><filename>opt</filename></entry>
  <entry>Дополнительное программное обеспечение</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>
</para>

<para>Далее следует список важных предположений относительно каталогов и разделов. </para>
<itemizedlist>
<listitem><para>Корневой раздел <filename>/</filename> всегда должен физически содержать<filename>/etc</filename>, <filename>/bin</filename>, <filename>/sbin</filename>, <filename>/lib</filename> и <filename>/dev</filename>, иначе невозможно будет загрузиться. Обычно, для корневого раздела требуется 100 МБ, но этот размер может варьироваться. </para></listitem>
<listitem><para>В <filename>/usr</filename> хранятся: все пользовательские программы (<filename>/usr/bin</filename>) , библиотеки (<filename>/usr/lib</filename>), документация (<filename>/usr/share/doc</filename>) и так далее. Этой части файловой системы требуется много места. Вы должны выделить как минимум 500 МБ дискового пространства. Если вы захотите установить ещё пакеты, то должны увеличивать место для этого каталога. </para></listitem>
<listitem><para>Каталог <filename>/home</filename>: каждый пользователь будет размещать данные в своём подкаталоге этого каталога. Его размер зависит от количества пользователей в системе и какие файлы они будут хранить в своих каталогах. В зависимости от планируемого использования вы должны зарезервировать около 100МБ для каждого пользователя, но подгоняйте это значения под свои требования. </para></listitem>
<listitem><para>Каталог <filename>/var</filename> содержит все изменяющиеся данные типа новостных статей, электронной почты, веб сайтов, кэша системы пакетов и т.д. Размер каталога целиком зависит от степени использования компьютера, но для большинства людей он определяется нагрузкой на систему управления пакетами. Если собираетесь сделать установку всего, что предлагает Debian, всё за раз, то размер 2 или 3 гигабайта для <filename>/var</filename>должно хватить. Если вы собираетесьустанавливаться частями (то есть, установить сервисы и утилиты, потом программы для работы с текстом, потом X, ...), то вы можете ужаться до 300 - 500 мегабайт в <filename>/var</filename>. Если пространство жёсткого диска дорого и вы не планируете делать глобальных обновлений системы, то вам будет достаточно 30 или 40 мегабайт для <filename>/var</filename>. </para></listitem>
<listitem><para><filename>/tmp</filename>: если программа создаёт временные данные, то они скорее всего будут в <filename>/tmp</filename>. 20-50МБ обычно достаточно. </para></listitem>
</itemizedlist>

 </sect1>
