<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: mta.xml 22935 2004-10-09 18:36:20Z fjpop-guest $ -->

 <sect2 id="base-config-mta">
 <title>Настройка вашей программы передачи почты (MTA)</title>

<para>Сегодня электронная почта (email) это очень важная часто жизни многих людей, и неудивительно, что Debian позволяет вам настроить вашу почтовую систему прямо как часто процесса установки. Стандартной программой доставки почты в Debian является <command>exim4</command>. Это относительно маленькая, гибкая и легкая в освоении программа. </para><para>Вы можете спросить, необходимо ли это, особенно если компьютер не подключен ни к какой сети. Краткий ответ: ДА. Более длинное описание: Некоторые системные утилиты (такие как <command>cron</command>, <command>quota</command>, <command>aide</command>, &hellip;) могут отправлять вам важные извещения через электронную почту. </para><para>Так что на первом экране вам будет предоставлено несколько общих почтовых сценариев. Выберите тот, который наиболее соответствует вашим нуждам: </para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>интернет-сайт</term>
<listitem><para>Ваша система подключена к сети, почта отправляется и получается напрямую по протоколу SMTP. На следующих экранах вам зададут несколько основных вопросов, таких как почтовое имя вашей машины или список доменов, для которых вы принимаете или передаете почту. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>отправка почты через smarthost</term>
<listitem><para>По этому сценарию, ваша исходящая почта переправляется на другую машину, называемую <quote>smarthost</quote>, которая и выполняет настоящую работу за вас. Smarthost обычно еще и сохраняет входящую почту, адресованную вашему компьютеру, так что вам не надо постоянно находиться в сети. Это также означает, что вам надо скачивать вашу почту со smarthost с помощью программ наподобие fetchmail. Этот вариант подходит пользователям, которые используют модемное подключение по телефонной линии. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>доставка только локальной почты</term>
<listitem><para>Ваша система не в сети, почта отправляется и принимается только между локальным пользователями. Даже если вы не планируете отправлянь никаких сообщений, этот вариант крайне рекомендуется, потому что некоторые системные утилиты могут отправлять вам различные предупреждения время от времени (например, любимое <quote>Превышена дисковая квота</quote>). Этот вариант подходит новым пользователям, потому что он не задает больше никаких вопросов. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>в данный момент конфигурация отсутствует</term>
<listitem><para>Выберите этот вариант, если вы абсолютно уверены, что знаете, что делаете. Это оставит вас с ненастроенной почтовой системой &mdash; до тех пор пока вы не настроите ее, вы не сможете отправлять или получать почту и вы можете пропустить некоторые важные сообщения от ваших системных утилит. </para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>Если ни один из этих сценариев не соответствует вашим нуждам, или вам нужна более тонкая настройка, вам надо отредактировать файлы конфигурации в директории <filename>/etc/exim4</filename> после завершения установки. Больше информации про <command>exim4</command> можно найти в <filename>/usr/share/doc/exim4</filename>. </para>
 </sect2>
