<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: packages.xml 18767 2004-07-31 14:14:52Z mck-guest $ -->

 <sect2 id="install-packages">
 <title>Установка пакетов</title>

<para>Затем вам будет предложено на выбор несколько программных конфигураций, предлагаемых Debian. Вы всегда можете выбрать, пакет за пакетом, что вы хотите установить на вашей новой машине. Для этого предназначена программа <command>aptitude</command>, описанная ниже. Но это может занять много времени с доступными в Debian &num-of-distrib-pkgs; пакетами! </para><para>Так что у вас есть возможность сначала выбрать <emphasis>задачи</emphasis> first, а затем позже добавить индивидуальные пакеты. Эти задачи в общих чертах представляют собой несколько различных работ или вещей, которые вы можете делать с вашим компьютером, такие как <quote>окружение рабочего стола</quote>, <quote>web сервер</quote> или <quote>сервер печати</quote>. <footnote> <para>Вы должны знать, чтобы предоставить этот список, <command>base-config</command> просто вызывает программу <command>tasksel</command>. Для ручного выбора пакета, запускается программа <command>aptitude</command>. Любую из них можно запустить в любое время после установки, чтобы установить (или удалить) другие пакеты. Если вы ищете один определенный пакет, после завершения установки просто запустите <userinput>apt-get install <replaceable>package</replaceable></userinput>, где <replaceable>package</replaceable> это имя пакета, который вы ищете. </para>
</footnote>

</para><para>Если вы хотите выбрать пакет за пакетом, что будет устанавливаться, выберите <quote>ручной выбор пакетов</quote> в <command>tasksel</command>. </para><para>Как только вы выбрали свои задачи, выберите <guibutton>Ok</guibutton>. Теперь <command>aptitude</command> установит пакеты, которые вы выбрали. Учтите, даже если вы не выбрали ни одну задачу, будут установлены любые пакеты стандартного, важного или требуемого приоритета, которые еще не присутствуют в вашей системе. Это та же самая функциональность, что и запуск <userinput>tasksel -s</userinput> в командной строке, и в настоящий момент вызывает скачивание приблизительно 37M архивов. Вы увидите число устанавливаемых пакетов и сколько килобайт пакетов надо скачать, если надо. </para><para>Из &num-of-distrib-pkgs; пакетов, доступных в Debian, только малая часть покрывается задачами, предагаемымы в Task Installer. Чтобы посмотреть информацию об остальных пакетах, либо используйте <userinput>apt-cache search <replaceable>search-string</replaceable></userinput> для некоторой заданной строки поиска (смотрите man-страницу <citerefentry> <refentrytitle>apt-cache</refentrytitle> <manvolnum>8</manvolnum> </citerefentry>), либо запустите <command>aptitude</command> как это описано ниже. </para>

 <sect3 id="aptitude">
 <title>Расширеный выбор пакетов с помощью <command>aptitude</command></title>

<para><command>Aptitude</command> это современная программа управления пакетами. <command>aptitude</command> позволяет вам выбрать индивидуальные пакеты, множество соответствующих заданным критериям пакетов (для опытных пользователей) или все задачи. </para><para>Наиболее основные сочетания клавиш: <informaltable> <tgroup cols="2"> <thead> <row> <entry>Клавиша</entry><entry>Действие</entry> </row> </thead> <tbody> <row> <entry><keycap>Вверх</keycap>, <keycap>вниз</keycap></entry> <entry>Перемещает выбор вверх или вних.</entry> </row><row> <entry>&enterkey;</entry> <entry>Открыть/развернуть/активировать пункт.</entry> </row><row> <entry><keycap>+</keycap></entry> <entry>Пометить пакет для установки.</entry> </row><row> <entry><keycap>-</keycap></entry> <entry>Пометить пакет для удаления.</entry> </row><row> <entry><keycap>d</keycap></entry> <entry>Показать зависимости пакета.</entry> </row><row> <entry><keycap>g</keycap></entry> <entry>Действительно скачать/установить/удалить пакеты.</entry> </row><row> <entry><keycap>q</keycap></entry> <entry>Выход из текущего вида.</entry> </row><row> <entry><keycap>F10</keycap></entry> <entry>Активация меню.</entry> </row> </tbody></tgroup></informaltable> Остальные команды смотрите в помощи программы по клавише<keycap>?</keycap>. </para>
  </sect3>
 </sect2>
