<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: ppp.xml 23502 2004-10-27 00:42:03Z jfs $ -->

 <sect2 arch="not-s390" id="PPP">
 <title>Настройка PPP</title>

<para>Если ваш компьютер не подключён к сети, следующее что вас спросят это желаете ли вы установить оставшуюся часть системы через PPP. PPP это протокол, часто используемый для установления соединения по модему; для его настройки вам нужна некоторая информация от вашего провайдера Интернет (ISP). Если у вас не модема в компьютере, то вероятно вы должны пропустить этот шаг. </para><para>Если ваш ISP предлагает только программное обеспечение настройкии коммутироемого соединения только для некоторых операционных систем, то вам нужно узнать у него следующую информацию: номер телефона, имя пользователя, пароль и адреса серверов DNS (необязательно). Некоторые ISP рассказывают как настроить соединение в Linux. Вы можете использовать эту информацию даже если она не относится именно к Debian, так как большинство параметров настройки (и программного обеспечения) одинаковы среди дистрибутивов Linux. </para><para>Если вы сейчас выберете настройку PPP, запустится программа по имени <command>pppconfig</command> . Эта программа поможет вам настроить ваше PPP-соединение. <emphasis>Убедитесь, когда она спросит имя вашего dialup-соединения, что вы задали имя <userinput>provider</userinput>.</emphasis> </para><para>К счастью, программа <command>pppconfig</command> проведет вас через безболезненную настройку PPP-соединения. Однако, если это вам не поможет, смотрите более детальные инструкции ниже. </para><para>Чтобы установить PPP, вам надо знать основы просмотра и редактирования файлов в GNU/Linux. Для просмотра файлов вы должны использовать <command>more</command> и <command>zmore</command> для сжатых файлов с расширением <userinput>.gz</userinput>. Например, для просмотра <filename>README.debian.gz</filename>, наберите <userinput>zmore README.debian.gz</userinput>. Безовая система идет с редактором по имени <command>nano</command>, который очень прост в использовании, но не содержит множества возможностей. Скорее всего, позже вы захотите установить более полноценные редакторы и программы просмотра, такие как <command>jed</command>, <command>nvi</command>, <command>less</command> и <command>emacs</command>. </para><para>Отредактируйте <filename>/etc/ppp/peers/provider</filename> и замените <userinput>/dev/modem</userinput> на <userinput>/dev/ttyS<replaceable>&num;</replaceable></userinput>, где <replaceable>&num;</replaceable> означает номер вашего последовательного порта. В Linux последовательные порты отсчитываются с 0; ваш первый порт <phrase arch="i386">(т.е., <userinput>COM1</userinput>)</phrase> это <filename>/dev/ttyS0</filename> под Linux. <phrase arch="powerpc;m68k">На Macintosh-ах с последовательными портами, модемный порт это <filename>/dev/ttyS0</filename>, а порт принтера это <filename>/dev/ttyS1</filename>.</phrase> Следующим шагом отредактируйте <filename>/etc/chatscripts/provider</filename> и вставьте телефонный номер вашего провайдера, ваше имя пользователя и пароль. Пожалуста, не удаляйте <quote>\q</quote> перед паролем. Это прячет пароль от появления в ваших лог-файлах. </para><para>Многие провайдеры используют PAP или CHAP для регистрации вместо режима текстовой аутентификации. Другие используют оба метода. Если ваш провайдер требует PAP или CHAP, вам надо следовать другой процедуре. Закомментируйте все после строки дозвона (это та, которая начинается с <quote>ATDT</quote>) в <filename>/etc/chatscripts/provider</filename>, измените <filename>/etc/ppp/peers/provider</filename> как описано выше, и добавьте <userinput>user <replaceable>name</replaceable></userinput>, где <replaceable>name</replaceable> означает ваше имя пользователя для провайдера, к которому вы пытаетесь подключиться. Затем отредактируйте <filename>/etc/ppp/pap-secrets</filename> или <filename>/etc/ppp/chap-secrets</filename> и введите здесь ваш пароль. </para><para>Также вам надо отредактировать <filename>/etc/resolv.conf</filename> и добавить IP-адреса серверов имен (DNS) вашего провайдера. Строки в <filename>/etc/resolv.conf</filename> такого формата: <userinput>nameserver <replaceable>xxx.xxx.xxx.xxx</replaceable></userinput>, где <replaceable>x</replaceable>-ы замените на IP-адреса. Опционально, вы можете добавить параметр <userinput>usepeerdns</userinput> в файл <filename>/etc/ppp/peers/provider</filename>, что разрешит автоматический выбор правильных DNS-серверов, используя настройки, которые обычно сообщает удаленный хост. </para><para>И если ваш провайдер не использует процедуру входа, отличающуюся от большинства других ISP, то все готово! Для начала PPP-соединения наберите <command>pon</command> в качестве root, и наблюдайте за процессом командой <command>plog</command>. Для отключения используйте <command>poff</command>, снова в качестве root. </para><para>Прочитайте файл <filename>/usr/share/doc/ppp/README.Debian.gz</filename> для более подробной информации об использовании PPP в Debian. </para><para>Для статических соединений SLIP вам надо добавить команду <userinput>slattach</userinput> (из пакета <classname>net-tools</classname>) в <filename>/etc/init.d/network</filename>. Динамический SLIP потребует пакет <classname>gnudip</classname>. </para>
 </sect2>
