<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: shadow.xml 18642 2004-07-27 22:06:42Z joeyh $ -->

 <sect2 id="base-config-users">
 <title>Настройка пользователей и паролей</title>

  <sect3 id="base-config-root">
  <title>Установка пароля root</title>

<para>Бюджет <emphasis>root</emphasis> также называется <emphasis>суперпользователем</emphasis>; это учетная запись, которая обходит всю защиту в вашей системе. Бюджет root должен использоваться только для администрирования системы и в течение наболее короткого времени, какое только возможно. </para><para>Любой создаваемый вами пароль должен содержать как минимум 6 символов, и должен содержать заглавные и строчные буквы, а также знаки препинания. Уделите побольше внимания при установке пароля root, поскольку это очень мощный бюджет. Избегайте словарных слов или использования любой персональной информации, которую можно угадать. </para><para>Если кто-то говорит вам, что ему нужен ваш пароль root, будьте очень осторожны. В норме вы не должны давать свой пароль root никому, если только вы не администрируете машину с более чем одним системным администратором. </para>
  </sect3>

  <sect3 id="make-normal-user">
  <title>Создание обычного пользователя</title>

<para>Система спросит вас, желаете ли вы сейчас создать бюджет обычного пользователя. Этот бюджет должен быть вашей основной персональной учетной записью. Вы <emphasis>не должны</emphasis> использовать бюджет root для каждодневной работы или для вашей персональной учетной записи. </para><para>Почему не должны? Ну, одна из причин, по которым следует избегать использования привилегий root это то, что в качестве root можно очень легко сделать необратимые повреждения. Другая причина это то, что вас можно обманом заставить запустить программу <emphasis>Троянского коня</emphasis> &mdash; это программа, которая использует преимущества вашей силы суперпользователя, чтобы скомпрометировать вашу систему у вас за спиной. Любая хорошая книга по системному администрированию Unix рассматривает в деталях эту тему &mdash; подумайте насчет прочтения одной из них, если это для вас в новинку. </para><para>Сперва у вас спросят полное имя пользователя. Затем спросят имя для пользовательского бюджета; в общем случае, ваше имя или что-то похожее вполне подойдет. И, наконец, вас попросят ввести пароль для этого бюджета. </para><para>Если в любой момент после установки вы захотите создать еще один бюджет, используйте команду <command>adduser</command>. </para>
  </sect3>
 </sect2>
