<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 18660 -->

   <sect3 id="partman">
   <title>Rozdìlení diskù</title>
<para>

Nyní nastal èas rozdìlit pevné disky. Pokud se náhodou nìco pokazí,
nebo pokud chcete vìdìt více o rozdìlování diskù, podívejte se do
dodatku <xref linkend="partitioning"/>.

</para><para>

Nejprve vám bude nabídnuta mo¾nost automaticky rozdìlit buï celý disk,
nebo volné místo na disku. Tato volba se nìkdy nazývá
<quote>asistované</quote> rozdìlení, proto¾e do dìlení mù¾ete sami
zasáhnout. Pokud nechcete vyu¾ít automatické dìlení disku, zvolte
z menu <guimenuitem>Ruènì upravit tabulku oblastí</guimenuitem>
a pøeskoète na dal¹í odstavec. Pokraèujete-li v automatickém
rozdìlování, bude se dal¹í otázka ptát, zda chcete mít
<guimenuitem>V¹echny soubory v jedné oblasti</guimenuitem>,
<guimenuitem>Samostatnou oblast pro domovské adresáøe</guimenuitem>
nebo zda plánujete provozovat <guimenuitem>Víceu¾ivatelský
systém</guimenuitem>. V¹echny mo¾nosti mají svá pro a proti, nìkteré
argumenty jsou zmínìny v dodatku <xref linkend="partitioning"/>. Pokud
si nejste jisti, zvolte první mo¾nost. Pamatujte v¹ak, ¾e asistované
dìlení vy¾aduje urèitou minimální velikost volného místa, se kterým
mù¾e pracovat. Nemáte-li k dispozici zhruba 1GB volného místa (závisí
na zvoleném zpùsobu dìlení), asistované dìlení sel¾e.

</para>

<informaltable>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry>Zpùsob dìlení</entry>
  <entry>Minimální místo</entry>
  <entry>Vytvoøené oblasti</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>V¹echny soubory v jedné oblasti</entry>
  <entry>600MB</entry>
  <entry><filename>/</filename>, swap</entry>
</row><row>
  <entry>Samostatná oblast pro domovské adresáøe</entry>
  <entry>500MB</entry>
  <entry>
    <filename>/</filename>, <filename>/home</filename>, swap
  </entry>
</row><row>
  <entry>Víceu¾ivatelský systém</entry>
  <entry>1GB</entry>
  <entry>
    <filename>/</filename>, <filename>/home</filename>,
    <filename>/usr</filename>, <filename>/var</filename>,
    <filename>/tmp</filename>, swap
  </entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

<para>

Na dal¹í obrazovce se zobrazí tabulka rozdìlení disku(ù) spoleènì
s informacemi o souborových systémech a pøípojných bodech. Pokud jste
provedli automatické rozdìlení disku a jste s navr¾eným rozdìlením
spokojeni, staèí z nabídky vybrat <guimenuitem>Ukonèit
rozdìlování</guimenuitem>.

</para><para arch="ia64">

Na architektuøe &arch-title; se pøi automatickém rozdìlení disku
vytvoøí malá zavádìcí oblast pro zavadìè <command>EFI</command>,
formátovaná souborovým systémem FAT16. Pøi ruèním dìlení disku pøibude
ve formátovacím menu polo¾ka <guimenuitem>Pou¾ít oblast jako zavádìcí
EFI oblast</guimenuitem>.

</para><para>

Pokud chcete v tabulce nìco zmìnit, vyberte ze seznamu objekt, který
chcete upravit a stisknìte &enterkey;. Objektem je mínìn disk, oblast
nebo volné místo. S ka¾dým objektem mù¾ete provádìt rùzné
akce. Vybráním disku na nìm mù¾ete vytvoøit novou tabulku oblastí,
vybráním volného místa mù¾ete vytvoøit nové oblasti a vybráním oblasti
ji mù¾ete upravit nebo smazat. Úpravy oblasti spoèívají v nastavení
souborového systému, pøípojného bodu a volitelných parametrù.
Nezapomeòte vytvoøit aspoò dvì oblasti &mdash; jednu pro
<emphasis>odkládací prostor</emphasis> (<quote>swap</quote>) a jednu
pro <emphasis>koøenový souborový systém</emphasis> (který musí být
pøipojen jako <filename>/</filename>). Bez pøipojeného koøenového
souborového systému vám <command>partman</command> nedovolí
pokraèovat. Tato situace by v¹ak nemìla nastat, proto¾e
<command>partman</command> standardnì nabízí rozumné pøednastavené
hodnoty. Chcete-li s rozdìlováním pomoci, mù¾ete kdykoliv
z rozdìlovacího menu vybrat mo¾nost <guimenuitem>Automaticky rozdìlit
disk</guimenuitem> nebo <guimenuitem>Automaticky rozdìlit volné
místo</guimenuitem>.

</para><para arch="ia64">

Pokud zapomenete vytvoøit a nastavit zavádìcí EFI oblast,
<command>partman</command> to zjistí a dokud v¹e nespravíte, nenechá
vás pokraèovat.

</para><para>

<command>partman</command> samotný je pomìrnì malý a hloupý program,
av¹ak jeho schopnosti mohou být roz¹iøovány moduly instalaèního
programu. Pokud tedy nevidíte v¹echny slibované vlastnosti, pøesvìdète
se, ¾e máte nahrány pøíslu¹né moduly
(napø. <filename>partman-ext3</filename>,
<filename>partman-xfs</filename> nebo
<filename>partman-lvm</filename>).

</para><para>

Pokud jste s rozdìlením diskù spokojeni, vyberte z nabídky
<guimenuitem>Ukonèit rozdìlování</guimenuitem>. Zobrazí se seznam
provedených zmìn a budete po¾ádáni o potvrzení, zda opravdu chcete
vytvoøit nové souborové systémy.

</para>
   </sect3>
