<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 26483 -->

   <sect3 id="kbd-chooser">
   <title>Een toetsenbord selecteren</title>

<para>

De indeling van toetsenborden is vaak aangepast aan de tekens die in
een taal worden gebruikt. Selecteer een indeling die overeenkomt met
het toetsenbord dat u gebruikt. Als uw toetsenbordindeling niet in de
lijst voorkomt, kies dan de indeling die het best in de buurt komt.
U kunt, nadat de installatie is voltooid, een toetsenbordindeling kiezen
uit een meer uitgebreide selectie (geef hiervoor, nadat u de installatie
heeft afgerond, als root het commando <command>kbdconfig</command>).
<!-- FJP: in laatste zin staat nu 2x dat installatie afgerond moet zijn-->

</para><para>

Maak uw keuze door met de cursortoetsen de selectie te verplaatsen en
druk vervolgens op &enterkey;. De cursortoetsen zitten op alle
toetsenbordindelingen op dezelfde plaats en zijn dus onafhankelijk van
de toetsenbordconfiguratie. Een 'extended' toetsenbord heeft
<keycap>F1</keycap> t/m <keycap>F10</keycap> toetsen als bovenste regel.
<!-- FJP: Tegenwoordig hebben we toch t/m F12? -->

</para><para arch="mipsel">

Voor DECstations is op dit moment geen toetsenbordindeling beschikbaar
om te laden; u dient daarom de toetsenbordselectie over te slaan en de
standaard indeling van de kernel (LK201 US) te accepteren. Mogelijk zal
dit in de toekomst veranderen, afhankelijk van ontwikkeling van de
Linux/MIPS kernel.

</para><para arch="powerpc">

Er zijn twee toetsenbordindelingen voor US toetsenborden: de
qwerty/mac-usb-us (Apple USB) indeling zal de Alt functie koppelen aan de
<keycap>Command/Apple</keycap>-toets (op het toetsenbord naast de
<keycap>spatiebalk</keycap>, dus analoog aan <keycap>Alt</keycap> op
PC-toetsenborden), terwijl de qwerty/us (Standard) indeling de Alt functie
zal koppelen aan de <keycap>Option</keycap>-toets (op de meeste Mac
toetsenborden is op deze toets 'alt' gegraveerd). Verder zijn deze twee
indelingen gelijk.

</para>

<note arch="sparc"><para>

Als u een installatie uitvoert op een systeem met een USB toetsenbord van Sun
en het installatiesysteem is gestart met de standaard 2.4 kernel, dan zal het
toetsenbord niet correct worden gedetecteerd. Het installatiesysteem zal een
keuzelijst met Sun-toetsenbordindelingen tonen. Als u er daaruit echter één
selecteert, zal dit resulteren in een niet werkend toetsenbord. Als u met de
2.6 kernel installeert, is er geen probleem.

</para><para>

Om een werkend toetsenbord te krijgen, kunt u het installatiesysteem het beste
starten met parameter <userinput>debconf/priority=medium</userinput>. Op het
moment dat u bij de toetsenbordselectie komt<footnote>

<para>
Als u de installatie uitvoert met de default prioriteit kunt u de optie
<userinput>Terug</userinput> gebruiken om naar het hoofdmenu van het
installatiesysteem te gaan als de keuzelijst met Sun-toetsenbordindelingen
wordt getoond.
</para>

</footnote>, selecteert u <quote>Geen toetsenbord configureren</quote> als u
een toetsenbord met een Amerikaanse (US) indeling heeft, of
<quote>USB-toetsenbord</quote> voor een toetsenbord met een gelokaliseerde
indeling. Het selecteren van <quote>Geen toetsenbord configureren</quote>
heeft tot gevolg dat het systeem de standaard toetsenbordindeling van de kernel
blijft gebruiken, wat correct is voor US toetsenborden.

</para></note>
   </sect3>
