<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 1.7 -->


  <sect2 arch="powerpc" id="invoking-openfirmware">
  <title>Executando o OpenFirmware</title>
<para>

Normalmente não existe a necessidade de configurar a BIOS (chamada
OpenFirmware) em sistemas &arch-title;. O PReP e CHRP são equipados
com o OpenFirmware, mas infelizmente, o método que utilizar para chama-lo
varia de fabriante para fabricante. Você terá que consultar a 
documentação do hardware que vem com sua máquina.

</para><para>

Em Macintoshes &arch-title;, você deverá executar o 
OpenFirmware pressionando-se a combinação de teclas 
<keycombo><keycap>Command</keycap> <keycap>option</keycap>
<keycap>O</keycap> <keycap>F</keycap></keycombo> durante a partida.
Geralmente ele checará se esta combinação foi pressionada após o boot, 
mas o tempo exato varia de modelo para modelo. Veja a
<ulink url="&url-netbsd-powerpc-faq;"></ulink> para mais dicas.

</para><para>

O aviso de comando da OpenFirmware se parecerá com isto:

<informalexample><screen>

ok
0 >

</screen></informalexample>

</para><para>

Note que em Macs &arch-title; antigos, a interação com o usuário padrão
e algumas vezes requeridas para o OpenFirmware é através da 
porta serial (modem). Se chamar o OpenFirmware em uma destas máquinas, você
verá uma tela preta. Neste caso, um programa terminal sendo 
executado em outro computador, conectado a porta do modem, é necessário para
interagir com o OpenFirmware.

</para><para>

O OpenFirmware em máquinas Bege OldWorld G3, versão OF 2.0f1 e 
2.4 são defeituosas. Estas máquinas parecerão mais que não são
capazes de inicializar através do disco rígido a não ser que a 
firmware seja atualizada. Um patch para a firmware está 
incluido no utilitário <application>System Disk 2.3.1</application> 
disponível na Apple em
<ulink url="ftp://ftp.apple.com/developer/macosxserver/utilities/SystemDisk2.3.1.smi.bin"></ulink>.
Após descompactando o utilitário no MacOS e carregando-o, selecione o botão
Save para ter os patches da firmware instalados na nvram.

</para>
  </sect2>
