<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25971 -->

  <sect2 arch="s390"><title>Configuração da BIOS</title>
<para>

Para fazer a instalação da &debian; nas máquinas &arch-title; ou 
zSeries você terá primeiro que inicializar um kernel no sistema. O 
mecanismo de inicialização desta plataforma é completamente diferente 
das outras, especialmente de sistemas estilo PC: não existem dispositivos de 
disquetes disponíveis. Você notará outra grande diferença enquanto estiver
trabalhando com esta plataforma: a maioria das vezes (se não dizer 
completamente) você estará trabalhando remotamente, com a ajuda
de alguma seção de software cliente como o telnet ou um navegador. Isto 
é devido a arquitetura especial do sistema onde o console 
3215/3270 é baseado em linha ao invés de caracteres.

</para><para>

O Linux nesta plataforma pode ser executado tanto nativamente na 
máquina, na chamada LPAR (Logical partition) ou em uma máquina virtual
fornecida no sistema VM. Você poderá usar um tape de inicialização em 
todos estes sistemas; Também poderá usar alguma outra mídia também, mas estas
podem não estar geralmente disponíveis. Por exemplo, você pode usar um leitor
de carão virtual de uma máquina virtual ou inicializar através de um
HMC (Hardware Management Console) de um LPAR se o HMC e esta opção estiverem
disponíveis para você.

</para><para>
Antes de realizar a instalação, serão necessários alguns passos de design
e preparação. A IBM tornou a documentação disponível sobre todo o 
processo, e.g. como preparar uma mídia de instalação e como inicializar
através daquele mídia. Duplicando esta informação aqui é ambos possíveis
e desnecessária. No entanto, nós iremos descrever aqui que tipo de dados
específicos da Debian são necessários e onde você poderá encontra-los. Baseado
em ambas as fontes de informação que teve para preparar sua máquina
e a mídia de instalação e para realizar a partida através dela. Quando você 
ver as mensagens de boas vindas em sua seção cliente, abra novamente este
documento para ver os passos específicos relacionados com a Debian.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title>Instalações nativas e LPAR</title>
<para>

Por favor, veja o capítulo 5 do livro vermelho
<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg244987.pdf">
Linux para &arch-title;</ulink> 
e o capítulo 3.2 do livro vermelho
<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg246264.pdf">
Linux para Distribuições IBM eServer zSeries e &arch-title;:</ulink> 
para entender como configurar o LPAR para o Linux.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title>Instalação como um convidado do VM</title>

<para>

Veja o capítulo 6 do livro vermelho
<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg244987.pdf">
Linux para &arch-title;</ulink> 
e o capítulo 3.1 do livro vermelho
<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg246264.pdf">
Linux para Distribuições IBM eServer zSeries e &arch-title;:</ulink> 
sobre como configurar um convidado VM para executar o Linux.
</para><para>

Você precisará copiar todos os arquivos do sub-diretório 
<filename>generic</filename> para seu disco CMS. Tenha certeza de 
transferir o <filename>kernel.debian</filename> e
<filename>initrd.debian</filename> em modo binário com o tamanho de 
registro fixo de 80 caracteres.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title>Configurando um servidor de instalação</title>

<para>

Caso não tenha uma conexão com a Internet (ambas diretamente ou via 
proxy web) você precisará criar um servidor e instalação local 
que poderá ser acessado através do seu S/390. Este servidor mantém todos
os pacotes que deseja instalar e deve torna-los disponíveis usando
NFS, HTTP ou FTP.

</para><para>

O servidor de instalação precisa manter a estrutura exata de diretórios
de um espelho da &debian;, mas somente os arquivos para s390 e 
independentes de arquitetura são requeridos. Você também poderá 
copiar o conteúdo de todos os CDs de instalação nesta árvore de 
diretórios.

</para><para condition="FIXME">

<emphasis>FIXME: são necessárias mais informações &mdash; de um Livro Vermelho?</emphasis>

</para>
  </sect2>
