<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 24663 -->

  <sect2 arch="sparc" id="invoking-openboot"><title>Entrando no OpenBoot</title>

<para>
O OpenBoot fornece as funções básicas necessárias para inicialização
da arquitetura &arch-title;. Isto é bastante parecido com a função
da BIOS na arquitetura x86, no entanto muito mais bela. As PROMs de 
inicialização da SUN tem um interpretador embutido que lhe permite
realizar um diversas coisas em sua máquina, tal como diagnósticos, 
scripts simples, etc.

</para><para>
Para obter o aviso de partida pressione a tecla
<keycap>Stop</keycap> (no antigo teclado tipo 4, use a tecla
<keycap>L1</keycap>, se tiver um adaptador de teclado PC, use 
a tecla <keycap>Break</keycap>) e pressione a tecla <keycap>A</keycap>. 
A PROM de inicialização lhe mostrará um aviso de comando, com 
<userinput>ok</userinput> ou <userinput>&gt;</userinput>. É preferível 
que tenha o aviso de comando <userinput>ok</userinput>. Assim se 
obter o aviso de comando no estilo antigo, pressione a tecla 
<keycap>n</keycap> para obter o aviso de comando no estilo novo. 

</para><para>

Se estiver usando um console serial, envie um sinal break para a máquina. 
Com o minicom, use <keycap>Ctrl-A F</keycap>, com o cu, pressione 
<keycap>Enter</keycap>, então digite <userinput>%~break</userinput>. 
Consulte a documentação do seu emulador de terminal se estiver usando um 
programa diferente.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc" id="boot-dev-select-sun">
  <title>Seleção do dispositivo de partida</title>

<para>

Você poderá usar o OpenBoot para inicializar através de dispositivos
específicos e também mudar seu dispositivo de partida padrão. No 
entanto, você precisará saber alguns detalhes sobre nomes de dispositivos
OpenBoot; é muito diferente da convenção de nomes usadas no Linux, descritas
em <xref linkend="device-names"/>.
Também, o comando pode variar um pouco, dependendo de qual versão do 
OpenBoot possui. Mais informações sobre o OpenBoot podem ser encontrados
na <ulink url="&url-openboot;">Referência do OpenBoot da Sun</ulink>.

</para><para>

Tipicamente, com novas revisões, você poderá usar o dispositivo
OpenBoot tal como "floppy", "cdrom", "net", "disk"  ou "disk2". Estes
tem seus significados óbvios: o dispositivo "net" é para a 
inicialização através da rede. Adicionalmente o nome do dispositivo
poderá especificar uma partição específica do disco, tal como "disk2:a" 
para inicializar na primeira partição do disk2. Os nomes completos de 
dispositivos do OpenBoot seguem a forma

<informalexample>
<screen>
<replaceable>controlador-nome</replaceable>@
<replaceable>unidade-endereço</replaceable>:
<replaceable>dispositivo-argumentos</replaceable>
</screen></informalexample>.

Em versões antigas do OpenBoot, os nomes de dispositivos são um pouco
diferentes: o dispositivo de disquetes é chamado "/fd", dispositivos de 
disco SCSI seguem a forma "sd(<replaceable>controladora</replaceable>,
<replaceable>id-disco-alvo</replaceable>,
<replaceable>lun-disco</replaceable>)". O comando
<userinput>show-devs</userinput> encontrado em novas versões do OpenBoot
é útil para visualizar os dispositivos atualmente configurados. Para 
informações completas, seja qual for sua revisão, veja
<ulink url="&url-openboot;">Referência do OpenBoot da Sun</ulink>.

</para><para>

Para inicializar através de um dispositivos específico use o 
comando <userinput>boot <replaceable>device</replaceable></userinput>. 
Ajuste este comportamento como padrão usando o comando 
<userinput>setenv</userinput>. No entanto, o nome da variável 
que será ajustada muda entre as versões do OpenBoot. No OpenBoot 1.x, 
use o comando
<userinput>setenv boot-from
<replaceable>device</replaceable></userinput>. Em versões mais novas
do OpenBoot, use o comando <userinput>setenv boot-device
<replaceable>device</replaceable></userinput>. Note, que isto também é
configurado usando o comando <command>eeprom</command> no Solaris ou
modificando os arquivos apropriados em
<filename>/proc/openprom/options/</filename>, por exemplo, sob o Linux:

<informalexample><screen>
echo disk1:1 &gt;/proc/openprom/options/boot-device
</screen></informalexample> 

e sob o Solaris:

<informalexample><screen>
eeprom boot-device=disk1:1
</screen></informalexample> 

</para>
  </sect2>
