<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: components.xml 22935 2004-10-09 18:36:20Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="module-details">
 <title>Применение отдельных составляющих</title>
<para>В этом разделе мы подробно опишем каждую составляющую программы установки. Компоненты собраны в понятные пользователю группы и расположены в порядке использования во время установки. Обратите внимание, что в зависимости от метода установки и вашей аппаратуры, некоторые модули могут не использоваться. </para>

  <sect2 id="di-setup">
  <title>Настройка Debian Installer и оборудования</title>
<para>Давайте представим, что программа установки Debian загрузилась и вы видите ее первый экран. В этот момент возможности &d-i; все еще немного ограничены. Она не знает многое о вашем оборудовании, предпочитаемом языке или даже о задачах, которые она должна сделать. Не беспокойтесь. Поскольку &d-i; немножко умная, она может автоматически определить ваше оборудование, найти свои остальные компоненты и обновить себя до оч.умелой системы установки. Однако, вы все еще должны помочь &d-i; некоторой информацией, которую она не может определить автоматически (например, выбрать предпочитаемый вами язык, раскладку клавиатуры или необходимое сетевое зеркало). </para><para>Вы заметите, что &d-i; выполняет <firstterm>определение оборудования</firstterm> несколько раз во время этой стадии. Целью первого раза является оборудование, необходимое для загрузки компонентов программы установки (т.е. ваш CD-ROM или сетевая карта). Поскольку не все драйверы могут быть доступны во время этого первого запуска, определение оборудования надо будет повторить позже по ходу установки. </para>
&module-lowmem.xml; &module-languagechooser.xml; &module-countrychooser.xml; &module-kbd-chooser.xml; &module-s390-netdevice.xml; &module-s390-dasd.xml; &module-ddetect.xml; &module-cdrom-detect.xml; &module-iso-scan.xml; &module-anna.xml; &module-netcfg.xml; &module-choose-mirror.xml; </sect2>

  <sect2 id="di-partition">
  <title>Разбиение на разделы и выбор точки монтирования</title>
<para>Сейчас, после того как определения оборудования было выполнено в последний раз, &d-i; должен быть во всей своей красе, подстроенный под нужды пользователя и готовый к выполнению кое-какой настоящей работы. Как это написано в заголовке раздела, основной задачей нескольких следующих компонентов будет разбиение ваших дисков, создание файловых систем, назначение точек монтирования и, опционально, настройка таких похожих друг на друга вещей, как LVM или устройства RAID. </para>
&module-partman.xml; &module-autopartkit.xml; &module-partitioner.xml; &module-partconf.xml; &module-lvmcfg.xml; &module-mdcfg.xml; </sect2>

  <sect2 id="di-install-base">
  <title>Установка базовой системы</title>
<para>Хотя эта стадия наименее проблематична, она занимает наибольшую часть времени установки, потому что скачивается, проверяется и распаковывается вся базовая система. Если у вас медленный компьютер или сетевое соединение, это может занять некоторое время. </para>
&module-base-installer.xml; </sect2>

  <sect2 id="di-make-bootable">
  <title>Создание загружаемой системы</title>

<para condition="supports-nfsroot">Если вы устанавливаеме бездисковую рабочую станцию, очевидно, что загрузка с локального диска не нужна, и этот шаг можно пропустить. <phrase arch="sparc">Возможно, вы захотите установить OpenBoot для загрузки из сети по умолчанию; смотрите <xref linkend="boot-dev-select-sun"/>.</phrase> </para><para>Надо заметить, что загрузка множества операционных систем на одной машине все еще напоминает какое-то темное искусствою. Этот документ даже и не пытается описать все разнообразие менеджеров загрузки, которые отличаются по архитектуре и даже по суб-архитектуре. Для более подробной информации вы должны почитать документацию на ваш менеджер загрузки. </para>
&module-os-prober.xml; &module-alpha-aboot-installer.xml; &module-hppa-palo-installer.xml; &module-i386-grub-installer.xml; &module-i386-lilo-installer.xml; &module-ia64-elilo-installer.xml; &module-mips-arcboot-installer.xml; &module-mipsel-colo-installer.xml; &module-mipsel-delo-installer.xml; &module-powerpc-yaboot-installer.xml; &module-powerpc-quik-installer.xml; &module-s390-zipl-installer.xml; &module-sparc-silo-installer.xml; &module-nobootloader.xml; </sect2>

  <sect2 id="di-finish">
  <title>Завершение первой стадии</title>
<para>Перед перезагрузкой в ваш новый Debian надо сделать несколько последних штрихов. В основном они состоят из уборки за &d-i;. </para>
&module-prebaseconfig.xml; </sect2>

  <sect2 id="di-miscellaneous">
  <title>Разное</title>
<para>Перечисленные в этой секции компоненты обычно не вызываются в процесси установки, но они ожидают на фоне, чтобы помочь пользователю в случае, если что-то пойдет не так. </para>
&module-bugreporter.xml; &module-cdrom-checker.xml; &module-shell.xml; &module-baseconfig.xml; </sect2>
 </sect1>
