<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: using-d-i.xml 19074 2004-08-15 12:59:43Z fjpop-guest $ -->


 <chapter id="d-i-intro"><title>Использование программы установки Debian</title>

 <sect1><title>Как работает программа установки</title>
<para>Программа установки Debian состоит из нескольких специальных компонентов, предназначенных для выполнения соответствующих задач установки. Каждый компонент выполняет свою задачу, задавая пользователю вопросы, если это необходимо для выполнения его работы. Самим вопросам задан приоритет, и можно задать приоритет задаваемых вопросов при старте программы установки.  </para><para>Когда используется установка по умолчанию, задаются только жизненно важные (высокоприоритетные) вопросы. Результатом будет полностью автоматизированный процесс установки с небольшим вмешательством пользователя. Компоненты автоматически запускаются в заданной последовательсти; какой компонет будет запущен, зависит в основном от выбранного вами метода установки и от вашего оборудования. Программа установки будет использовать значения по умолчанию для вопросов, которые не задавались. </para><para>В случае проблем, пользователь увидит экран ошибки и меню программы установки возможно покажет выбор нескольких альтернативных действий. Если же проблем нет, пользователь никогда не увидит меню программы установки, а просто ответы на вопросы каждого компонента. Извещениям о серьезных ошибках установлен приоритет 'критический', так что пользователь всегда будет оповещен. </para><para>На некоторые умолчания, используемые программой установки, можно повлиять путем передачи параметров загрузки при старте &d-i;. Если, например, вы хотите принудительно использовать статическую настройку сети (по умолчанию будет использован DHCP, если получится), можете добавить параметр загрузки <userinput>netcfg/disable_dhcp=true</userinput>. Доступные опции можно посмотреть в <xref linkend="installer-args"/>. </para><para>Опытным пользователям возможно будет более удобен интерфейс управления через меню, где каждый шаг контролируется пользователем, вместо автоматического выполнения каждого шага последовательности програмой установки. Для использования программы установки в ручном режиме, управляемом через меню, добавьте параметр загрузки <userinput>debconf/priority=medium</userinput>. </para><para>Если ваше оборудование требует передачи параметров модулям ядра при их установке, вам надо будет запустить программу установки в режиме <quote>expert</quote>. Это можно сделать либо использовав команду <command>expert</command> для запуска программы установки, либо передав параметр загрузки <userinput>debconf/priority=low</userinput>. Режим эксперта дает вам полный контроль над &d-i;. </para><para>Нормальный вид программы установки -- текстовый (в отличие от более распространенных теперь графических интерфейсов). Мышка здесь не работает. Вот кнопки, с помощью которых вы можете перемещаться внутри различных диалогов. Клавиша <keycap>Tab</keycap> или <keycap>правая</keycap> стрелка перемещают `вперед', а <keycombo> <keycap>Shift</keycap> <keycap>Tab</keycap> </keycombo> или <keycap>левая</keycap> стрелка  перещают `назад' между отображаемыми кнопками или выборами. Стрелки <keycap>вверх</keycap> и <keycap>вниз</keycap>  выбирают различные пункты в прокручиваемом списке, а также прокручивают сам список. Дополнительно, в длинных списках, вы можете набрать букву чтобы список прокрутился прямо к секции с пунктом, начинающимся на букву, которую вы набрали, а также использовать <keycap>Pg-Up</keycap> и <keycap>Pg-Down</keycap> для прокручивания списка по секциям. <keycap>Пробел</keycap> выбирает пункты, такие как checkbox. Используйте &enterkey; для активации выбора. </para><para arch="s390">S/390 не поддерживает виртуальные консоли. Вы можете открыть вторую или третью ssh-сессию для просмотра лог-файлов, описанных ниже. </para><para>Сообщения об ошибках перенаправляются на третью консоль. Вы можете получить доступ к этой консоли, нажав <keycombo><keycap>Левый Alt</keycap><keycap>F3</keycap></keycombo> (удерживайте клавишу <keycap>Alt</keycap> нажатой во время нажатия функциональной клавиши <keycap>F3</keycap>); вернуться к основному процессу установки через <keycombo><keycap>Левый Alt</keycap><keycap>F1</keycap></keycombo>. </para><para>Также эти сообщения можно найти в <filename>/var/log/messages</filename>. После установки этот файл копируется в <filename>/var/log/debian-installer/messages</filename> в вашей новой системе. Остальные установочные сообщения можно найти в <filename>/var/log/</filename> во время установки, и в <filename>/var/log/debian-installer/</filename> после того, как компьютер перезагрузится в установленную систему. </para>
 </sect1>


  <sect1 id="modules-list"><title>Введение в компоненты</title>
<para>Вот список компонентов программы установки с кратким описанием назначения каждого компонента. Детали об использовании каждого компонента, которые вы возможно должны знать, находятся в  <xref linkend="module-details"/>. </para>

<variablelist>
<varlistentry>

<term>main-menu</term><listitem><para>Показывает список компонентов пользователю во время работы программы установки, и запускает компонент, когда он выбран. Вопросам main-menu установлен средний приоритет, так что если ваш приоритет установлен в высокий или критический(по умолчанию высокий), вы не увидите меню. С другой стороны, если есть ошибка, которая требует вашего вмешательства, приоритет вопросов может быть временно понижен, чтобы позволить вам разрешить проблему, и в этом случае меню может появиться. </para><para>Вы можете добраться до главного меню, многократно выбирая кнопку "Назад ", чтобы пройти весь путь обратно из текущего выполняемого компонета.  </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>languagechooser</term><listitem><para>Показывает список языков и варианты языка. Программа установки будет отображать сообщения на выбранном языке, если перевод на этот язык закончен. Когда перевод не закончен, будут показываться английские сообщения. </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>countrychooser</term><listitem><para>Показывает список стран. Пользователь может выбрать страну, в которой живет. </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>kbd-chooser</term><listitem><para>Показывает список клавиатур, из которого пользователь выбирает модель, которая ему подходит. </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>hw-detect</term><listitem><para>Автоматически определяет основную аппаратуру системы, включая сетевые карты, приводы дисков и PCMCIA. </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>cdrom-detect</term><listitem><para>Ищет и монтирует компакт-диск с программой установки Debian. </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>netcfg</term><listitem><para>Настраивает сетевые подключения компьютера, чтобы он мог общаться через интернет. </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>iso-scan</term><listitem><para>Ищет файловые системы ISO, которые могут располагаться на компакт-дисках или на жестком диске. </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>choose-mirror</term><listitem><para>Предоставляет список зеркал архивов Debian. Пользователь может выбрать источник, с которого будут ставиться его пакеты. </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>cdrom-checker</term><listitem><para>Проверяет целостность компакт-диска. Таким образом пользователь может гарантировать себе, что установочный компакт-диск не поврежден. </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>lowmem</term><listitem><para>Lowmem пытается распознать системы с малым объемом памяти и затем выполняет различные трюки, чтобы удалить ненужные части &d-i; из памяти (ценой некоторых возможностей). </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>anna</term><listitem><para>Anna Не Настоящий APT. Устанавливает пакеты, которые были получены с выбранного зеркала или компакт-диска. </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>partman</term><listitem><para>Позволяет пользователю разбить на разделы подключенные к системе диски, создать файловые системы на выбранных разделах и назначить им точки монтирования. Также включает интересные возможности, такие как полностью автоматизированный режим или поддержка LVM. Это предпочитаемая утилита работы с разделами в Debian. </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>autopartkit</term><listitem><para>Автоматически размечает весь диск на разделы, согласно заданным пользователем установкам </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>partitioner</term><listitem><para>Позволяет пользователю разметить на разделы диски, подключенные к системе. Выбирается программа разметки, соответствующая архитектуре вашего компьютера. </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>partconf</term><listitem><para>Отображает список разделов и создает файловые системы на выбранных разделах, согласно пользовательским инструкциям. </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>lvmcfg</term><listitem><para>Помогает пользователю с настройкой <firstterm>LVM</firstterm> (менеджера логических томов). </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>mdcfg</term><listitem><para>Позволяет пользователю установить Программный <firstterm>RAID</firstterm> (Redundant Array of Inexpensive Disks). Этот Программный RAID обычно лучше, чем дешевые IDE (псевдо-аппаратные) RAID-контроллеры в новых материнских платах. </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>base-installer</term><listitem><para>Устанавливает самый минимальный набор пакетов, который позволит компьютеру работать под Linux после перезагрузки. </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>os-prober</term><listitem><para>Определяет уже установленные на компьютере операционные системы и передает эту информацию в bootloader-installer, который может предложить вам возможность добавить найденные операционные системы в стартовое меню системного загрузчика. Таким образом пользователь легко может выбрать в момент загрузки, какую операционную систему надо запустить. </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>bootloader-installer</term><listitem><para>Устанавливает на жесткий диск программу системного загрузчика, которая необходима для того, чтобы компьютер заработал под Linux без использования дискеты или компакт-диска. Многие системные загрузчики позволяют пользователю выбрать альтернативную операционную систему каждый раз при загрузке компьютера. </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>base-config</term><listitem><para>Обеспечивает диалоги для настройки базовых системных пакетов, согласно установкам пользователя. В норме это происходит после перезагрузки компьютера; это 'первый запуск' новой системы Debian. </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>shell</term><listitem><para>Позволяет пользователю вызвать командную оболочку из меню или на второй консоли </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>bugreporter</term><listitem><para>Обеспечивает пользователю возможность записать информацию на дискету в случае возникновения затруднений, для того, чтобы позже отправить разработчикам Debian точный отчет о проблеме в программе установки. </para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

 </sect1>
&using-d-i-components.xml; </chapter>

