<!-- Start of file howto/installation-howto.xml -->
<!-- $Id: installation-howto.xml 24602 2004-12-28 23:42:27Z cjwatson $ -->

<appendix id="installation-howto">
<title
>Howto de Instalação</title>

<para
>Este documento descreve como instalar &debian; &releasename; para &arch-title; (<quote
>&architecture;</quote
>) com o novo &d-i;. É uma rápida passagem pelo processo de instalação que deve conter toda a informação que precisa para a maioria das instalações. Quando mais informação for necessária, visite <link linkend="debian_installation_guide"
>Guia de Instalação &debian;</link
> para explicações mais detalhadas. </para>

 <sect1 id="howto-preliminaries">
 <title
>Preliminares</title>
<para
><phrase condition="unofficial-build"
> O instalador debian ainda está num estado beta. </phrase
> Se encontrar bugs durante a instalação, por favor consulte <xref linkend="submit-bug"/> para instruções em como relatá-los. Se tiver questões que não são respondidas por este documento, envie-as por favor para a lista de mail debian-boot (&email-debian-boot-list;) ou pergunte no IRC (#debian-boot na rede freenode). </para>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-getting-images">
 <title
>Iniciar a instalação</title>
<para
><phrase condition="unofficial-build"
> Para um rápido acesso a imagens de CD, visite <ulink url="&url-d-i;"
> página inicial do &d-i;</ulink
>. </phrase
> A equipa do cd-debian fornece configurações das imagens de CD utilizando &d-i; em <ulink url="&url-debian-cd;"
>página CD Debian</ulink
>. Para mais informações em onde adquirir CDs, visite <xref linkend="official-cdrom"/>. </para
><para
>Alguns métodos de instalação requerem outras imagens para além das de CD. <phrase condition="unofficial-build"
>A <ulink url="&url-d-i;"
>página inicial &d-i;</ulink
> tem hiperligações para outras imagens.</phrase
> <xref linkend="where-files"/> explica como encontrar imagens nos Debian mirrors. </para
><para
>As subsecções abaixo irão dar os detalhes sobre qual das imagens deverá utilizar para cada possível meio de instalação. </para>
  
  <sect2 id="howto-getting-images-cdrom">
  <title
>CDROM</title>
  
<para
>Existem duas imagens de CD para 'netinst' diferentes que podem ser utilizadas para instalar &releasename; com &d-i;. Estas imagens servem para iniciar a partir de CD e instalar pacotes adicionais a partir da rede, daí o nome 'netinst'. A diferença entre as duas imagens é que na imagem completa 'netinst' são incluídos os pacotes base, e na imagem business card tem de fazer download destes. Se preferir, pode adquirir uma imagem completa do CD que não precisará de rede para a instalação. Irá precisar apenas do primeiro CD do conjunto de CDs. </para
><para
>Efectue o download de qualquer tipo que preferir e grave para um CD. <phrase arch="i386"
>Para iniciar a partir de CD, precisará de alterar a configuração da BIOS, como é explicado em <xref linkend="bios-setup"/>.</phrase
> <phrase arch="powerpc"
> Para iniciar um PowerMac a partir de CD, pressione a tecla <keycap
>c</keycap
> enquanto o sistema inicia. Visite <xref linkend="boot-cd"/> para outras formas de iniciar a partir de CD. </phrase
> </para>
  </sect2>
  
  <sect2 condition="supports-floppy-boot" id="howto-getting-images-floppy">
  <title
>Disquete</title>
<para
>Se não consegue iniciar de CD, poderá efectuar o download das imagens de disquete para instalar o Debian. Vai precisar de <filename
>floppy/boot.img</filename
>, de <filename
>floppy/root.img</filename
> e possivelmente um dos discos de. </para
><para
>A disquete de arranque é a que tem <filename
>boot.img</filename
>. Quando iniciar com esta disquete, ser-lhe-á dada a indicação para inserir a segunda disquete &mdash; utilize a que tem <filename
>root.img</filename
>. </para
><para
>Se planeia fazer a instalação através da rede, precisará de <filename
>floppy/net-drivers.img</filename
>, que tem os drivers adicionais para muitas placas de rede, e suporte para PCMCIA. </para
><para
>Se tem o CD, mas não consegue iniciar a partir dele, então inicie a partir de disquetes e utilize <filename
>floppy/cd-drivers.img</filename
> num disco de drivers para completar a instalação utilizando o CD. </para
><para
>As disquetes são os media de menos confiança existentes, prepare-se portanto para muitas más imagens de disquete (visite <xref linkend="unreliable-floppies"/>). Cada ficheiro <filename
>.img</filename
> para download cabe numa única disquete; poderá utilizar o comando dd para escrever para /dev/fd0 ou alguns outros meios (visite <xref linkend="create-floppy"/> para detalhes). Dado que irá ficar com mais que uma disquete, é uma boa ideia etiqueta-las. </para>
  </sect2>
  
  <sect2 condition="bootable-usb" id="howto-getting-images-usb">
  <title
>USB memory stick</title>
<para
>É também possível instalar a partir de um dispositivo amovível USB. Um porta-chaves USB, por exemplo, pode dar para uma meio de instalação de Debian que poderá transportar para todo lado. </para
><para
>A maneira mais fácil de preparar o seu USB memory stick é fazer o download de <filename
>hd-media/boot.img.gz</filename
>, e utilizar o gunzip para extrair a imagem de 128 MB do ficheiro. Grave essa imagem directamente para o memory stick, que deve ter pelo menos capacidade para 128 MB. Naturalmente isto destruirá o que já estiver no memory stick. Em seguida monte o USB memory stick que terá agora um sistema de arquivos FAT. Em seguida, faça o download da imagem netinst do CD Debian; qualquer ficheiro é válido desde que termine em ".iso". </para
><para
>Existem outras formas mais flexíveis para preparar o memory stick para utilizar o instalador debian, e é possível que funcione com um memory stick de menor capacidade. Para detalhes, visite <xref linkend="boot-usb-files"/>. </para
><para arch="i386"
>Algumas BIOS iniciam directamente de USB, e outras não. Pode ter que configurar a BIOS para iniciar de "removable drive" ou até de "USB-ZIP" para que inicie a partir do dispositivo USB. Se isso não acontecer, pode iniciar de uma disquete e utilizar o USB stick para o resto da instalação. Para dicas úteis e detalhes, visite <xref linkend="usb-boot"/>. </para
><para arch="powerpc"
>Iniciar sistemas Macintosh a partir de dispositivos USB envolve a utilização manual de Open Firmware. Para indicações, visite <xref linkend="usb-boot"/>. </para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="howto-getting-images-netboot">
  <title
>Iniciar a partir da rede</title>
<para
>É também possível iniciar o &d-i; completamente a partir da rede. Os vários métodos para netboot dependem da arquitectura e da configuração de netboot. Os ficheiros em <filename
>netboot/</filename
> podem ser utilizados para netboot &d-i;. </para
><para arch="i386"
>A forma mais simples para fazer a instalação é provavelmente o PXE netbooting. Descomprimir o ficheiro .tar.gz <filename
>netboot/pxeboot.tar.gz</filename
> para <filename
>/var/lib/tftpboot</filename
> ou para onde for mais apropriado para o seu servidor tftp. Prepare o servidor DHCP para transferir o ficheiro <filename
>/pxelinux.0</filename
> para os clientes, e com sorte tudo estará simplesmente a funcionar correctamente. Para instruções mais detalhadas, visite <xref linkend="install-tftp"/> </para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="howto-getting-images-hard-disk">
  <title
>Iniciar de disco rígido</title>
<para
>É possível fazer a instalação não recorrendo a dispositivos amovíveis, mas apenas com o disco rígido existente, que poderá ter um sistema operativo diferente. Efectue o download de <filename
>hd-media/initrd.gz</filename
>, <filename
>hd-media/vmlinuz</filename
>, e uma imagem de CD Debian para a directoria de raíz no disco rígido. Certifique-se que a imagem de CD tem um ficheiro cujo o nome termine em ".iso". Agora é só uma questão de iniciar o linux com o initrd. <phrase arch="i386"
> <xref linkend="boot-initrd"/> explica uma maneira de fazer isto. </phrase
> </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-installation">
<title
>Instalação</title>
<para
>Uma vez que a instalação começou, você será saudado com o ecrã inicial. Pressione a tecla &enterkey; para iniciar, ou leia as instruções para outros métodos e parâmetros de instalação (visite <xref linkend="boot-parms"/>). <phrase arch="i386"
> Se quiser o Kernel 2.6, escreva <userinput
>linux26</userinput
> na prompt de <prompt
>inicialização:</prompt
>. <footnote
><para
> O Kernel 2.6 está disponível para a maioria dos métodos de arranque, mas não para iniciar a partir de disquete. </para
></footnote
> </phrase
> </para
><para
>Ao fim de algum tempo ir-lhe-à ser pedido para seleccionar o seu idioma. Utilize as teclas de cursor para escolher o idioma e pressione a tecla &enterkey;  para continuar. Em seguida será questionado para selecionar o país, com opções que incluem onde o seu idioma é falado. Se não encontrar nessa pequena lista, está disponível uma lista com todos os países do mundo. </para
><para
>Ser-lhe-á pedido para confirmar a disposição do teclado. Escolha o que está por omissão a menos que conheça melhor. </para
><para
>Agora recoste-se enquanto o instalador debian detecta algum do seu hardware, e carrega o resto da instalação a partir de CD, disquete, USB, etc. </para
><para
>Em seguida o instalador tentará detectar o hardware de rede e preparar a ligação por DHCP. Se não estiver numa rede ou não tiver DHCP, ser-lhe-á dada a oportunidade para configurar a rede manualmente. </para
><para
>Agora é altura de particionar os discos. Primeiro ir-lhe-à ser dado a oportunidade de particionar automaticamente o disco inteiro, ou um espaço livre num dispositivo. Isto é recomendado para novos utilizadores ou alguém com pressa, mas se não quiser um particionamento automático, escolha a opção manual do menu. </para
><para arch="i386"
>Se tiver uma partição de Windows ou DOS que quer preservar, seja cuidadoso com o particionamento automático. Se optar pelo particionamento manual, poderá utilizar o instalador para redimensionar as partições FAT ou NTFS existentes para criar espaço para instalar o Debian: seleccione a partição e especifique um novo tamanho. </para
><para
>No ecrã seguinte irá ver a tabela de partições, como irão ser formatadas, e onde irão ser montadas. Seleccione a partição para a modificar ou apagar. Se fez o particionamento automático deverá poder escolher "Terminar particionamento" do menu para utilizar o que foi definido. Lembre-se de atribuir pelo menos uma partição para swap e montar uma partição em <filename
>/</filename
>. <xref linkend="partitioning"/> mais informação sobre particionamento. </para
><para
>Agora o &d-i; formata as partições e começa a instalar o sistema base, que poderá levar algum tempo. Será seguido pela instalação do Kernel.  </para
><para
>A última etapa é instalar o gestor de arranque. Se o instalador detectar outros sistemas operativos no seu computador, irá adicioná-los ao menu do gestor e notifica-lo-á do acrescento. <phrase arch="i386"
>Por omissão o GRUB será instalado no master boot record do seu primeiro disco rígido, que por norma é uma boa escolha. Ser-lhe-á dada a oportunidade para alterar essa opção e instalar noutro sítio. </phrase
> </para
><para
>&d-i; irá o informar de que a instalação terminou. Retire o CD ou outros media de arranque e carregue na tecla &enterkey; para reiniciar a sua máquina. Deverá iniciar na etapa sequinte do processo de instalação, que é explicado em <xref linkend="boot-new"/>. </para
><para
>Se precisar de mais informação sobre o processo de instalação, visite <xref linkend="d-i-intro"/>. </para>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-installation-report">
 <title
>Envie-nos um relatório de instalação</title>
<para
>Se conseguiu terminar com sucesso a instalação com o &d-i;, por favor use algum tempo para nos fornecer um relatório. Existe um modelo denominado de <filename
>install-report.template</filename
> na directoria <filename
>/root</filename
> do sistema acabado de instalar. Por favor preencha-o e arquive-o como um bug do pacote <classname
>installation-reports</classname
>, como é explicado em <xref linkend="submit-bug"/>. </para
><para
>Se não chegou à base-config ou ocorreu outro problema, provavelmente encontrou um bug no instalador debian. Para melhorar o instalador é necessário que tenhamos conhecimento deles, por favor use algum tempo para os reportar. Poderá utilizar o relatório de instalação para nos reportar problemas; se a instalação falhar completamente, veja <xref linkend="problem-report"/>. </para>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-installation-finally">
 <title
>E finalmente..</title>
<para
>Esperamos que a sua instalação de Debian seja agradável e que considere o Debian útil. Pode querer ler <xref linkend="post-install"/>. </para>
 </sect1>
</appendix>
<!--   End of file howto/installation-howto.xml -->
