<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 18623 -->

 <sect1 condition="supports-floppy-boot" id="create-floppy">
 <title>Zápis obrazù diskù na diskety</title>
<para>

Zavádìní z disket se obvykle pou¾ívá jako poslední mo¾nost na
poèítaèích, které neumí zavést instalaèní systém jinými prostøedky
(napø. z CD, USB nebo sítì).

</para><para arch="powerpc">

Na Macích s disketovými USB mechanikami zavádìní sel¾e.

</para><para arch="m68k">

Zavádìní z disket není na Amigách a 68k Macích podporováno.

</para><para>

Obrazy diskù pøedstavují úplný obsah disket v
<emphasis>syrové</emphasis> formì. Soubory, jako je
napø. <filename>boot.img</filename>, nelze na disketu jednodu¹e
nakopírovat - jejich zápis se provádí speciálním programem 
<emphasis>pøímo</emphasis> do sektorù na disketì.

</para><para>

Pøíprava disket se li¹í systém od systému. Tato kapitola se zabývá
pøípravou disket pod rùznými operaèními systémy.

</para><para>

A¾ budete mít diskety vytvoøené, radìji je ochraòte pøed neúmyslným
pøepsáním (nastavte mechanický pøepínaè do pozice zamknuto).

</para>

  <sect2>
  <title>Zápis disket pod Linuxem nebo jiným unixovým systémem</title>
<para>

Pøímý zápis na diskety mù¾e vìt¹inou provádìt pouze u¾ivatel root.
Zalo¾te do mechaniky prázdnou disketu a pøíkazem

<informalexample><screen>
dd if=<replaceable>soubor</replaceable> of=/dev/fd0 bs=1024 conv=sync ; sync
</screen></informalexample>

zapi¹te <replaceable>soubor</replaceable> na disketu.
(<xref linkend="downloading-files"/> vám øekne, co máte napsat
místo <replaceable>soubor</replaceable>.)
<filename>/dev/fd0</filename> bývá oznaèení disketové jednotky. (Na
systému Solaris je to <filename>/dev/fd/0</filename>).
Disketu vyjmìte a¾ po zhasnutí kontrolky na mechanice, proto¾e pøíkaz
<command>dd</command> vám mù¾e vrátit pøíkazový øádek, je¹tì ne¾
systém dokonèí zápis souboru. Na nìkterých systémech lze 
vyjmout disketu z mechaniky pouze softwarovì. (Solaris má pro tento
úèel pøíkaz <command>eject</command>.)

</para><para>

Nìkteré systémy se sna¾í automaticky pøipojit disketu, jakmile ji
vlo¾íte do mechaniky. Abyste mohli na disketu zapisovat
<emphasis>pøímo</emphasis>, budete muset tuto funkci vypnout.
Postup se bohu¾el li¹í systém od systému, tak¾e se na podrobnosti
vyptejte svého systémového administrátora. Napøíklad na Solarisu
musíte pro pøímý pøístup k disketì obejít volume management: Nejprve
se programem <command>volcheck</command> (nebo ekvivalentním pøíkazem
ve správci souborù) ujistìte, ¾e disketa je pøipojená. Poté normálnì
pou¾ijte vý¹e zmínìný pøíklad s programem <command>dd</command>, pouze
<filename>/dev/fd0</filename> nahraïte za
<filename>/vol/rdsk/<replaceable>nazev_diskety</replaceable></filename>,
kde <replaceable>nazev_diskety</replaceable> je jméno diskety, jaké
jste jí pøiøadili pøi formátování. (Nepojmenované diskety mají
standardní jméno <filename>unnamed_floppy</filename>.)

</para><para arch="powerpc"> 

Na powerpc vysunete disketu pøíkazem <command>eject</command> (mo¾ná
jej budete muset doinstalovat).

</para>

  </sect2>

&floppy-i386.xml; <!-- can be used for other arches -->
&floppy-m68k.xml;
&floppy-powerpc.xml;

 </sect1>

