<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 14171 -->

 <sect1 id="downloading-files">
 <title>Sta¾ení souborù z debianích zrcadel</title>

<para>

Nejbli¾¹í (a tedy pravdìpodobnì nejrychlej¹í) zrcadlo naleznete
v <ulink url="&url-debian-mirrors;">seznamu zrcadel Debianu</ulink>.

</para><para>

A¾ budete stahovat soubory z debianího zrcadla, pou¾ijte
<emphasis>binární</emphasis> mód, ne textový nebo automatický. Také je
dùle¾ité zachovat adresáøovou strukturu zrcadla.

<phrase arch="not-s390">

(To není potøeba, pokud budete kopírovat instalaèní soubory na
diskety, nicménì pak po¾adované soubory naleznete rychleji.)

</phrase>

Svou lokální adresáøovou strukturu byste mìli budovat od adresáøe
<filename>installer-&architecture;</filename>. Napøíklad:

<informalexample><screen arch="i386">
current/images/floppy/boot.img
</screen><screen arch="not-i386">
current/images/<replaceable>podarchitektura</replaceable>/netboot/initrd.gz
</screen></informalexample>

Samozøejmì, ¾e nemusíte stahovat v¹echny soubory, ale pouze ty, které
potøebujete (to zjistíte dále v textu).

</para><para>

Pokud je vá¹ program pro stahování souborù nastaven, aby automaticky
rozbaloval soubory, musíte tuto vlastnost vypnout. Instalaèní soubory
se rozbalí automaticky pøi instalaci. Rozbalovat je v souèasném
systému je zbyteèné plýtvání èasem a místem, a pokud dekompresní
program originální archívy sma¾e, nebudou k dispozici, a¾ je budete
potøebovat.

</para><para arch="powerpc;m68k">

Na Macintoshích je to obzvlá¹tì zajímavé, proto¾e soubory
<filename>.bin</filename> jsou interpretovány jako MacBinary a pokus
dekodéru o jejich konverzi skonèí hlasitým pádem na ústa. 

</para><para arch="powerpc"> 

Také spousta binárních souborù bez pøípony (tøeba
<filename>yaboot</filename>) bude automaticky pova¾ována za textové
soubory. Kdyby se tyto soubory stáhly v textovém módu, byly by pro
instalaci <emphasis>nepou¾itelné</emphasis>. 

</para>

  <sect2 arch="m68k">
  <title>Výbìr instalace</title>
<para> 

Pro m68k (kromì VME) jsou v¹echny instalaèní soubory
(<filename>rescue.bin</filename>, <filename>linux.bin</filename>,
<filename>root.bin</filename> a <filename>drivers.tgz</filename>)
zabaleny do jednoho archívu.

</para><para> 

Jestli¾e instalujete na systém bez sí»ového pøipojení, nebo se k síti
pøipojujete modemem (PPP), budete také potøebovat archív s instalací
základního systému <filename>basedebs.tar</filename>.

</para><para> 

Pokud je va¹e sí»ová karta podporovaná instalaèním jádrem, pak tento
soubor nepotøebujete.

</para>
</sect2>

  <sect2 arch="not-m68k">
  <title>Výbìr instalace</title>
<para>

V zásadì existují tøi kategorie souborù:

</para>
<orderedlist>
<listitem><para>

Soubory potøebné k zavedení instalaèního systému (napøíklad
<phrase arch="not-s390"> 
<filename>boot.img</filename> a <filename>root.img</filename>, nebo
<filename>vmlinuz</filename> a <filename>initrd.gz</filename>).
</phrase>

<phrase arch="s390">
<filename>kernel.debian</filename>, 
<filename>parmfile.debian</filename> a
<filename>initrd.debian</filename>).
</phrase>

</para></listitem>
<listitem><para>

Soubory, které bude instalaèní systém potøebovat po zavedení,
aby mohl nainstalovat jádro a ovladaèe zaøízení (napøíklad 
<filename>net-drivers.img</filename> a
<filename>cd-drivers.img</filename>).

</para></listitem>

<listitem><para>

Instalaèní soubory základního systému.

</para></listitem>
</orderedlist>
<para>

Pokud máte v poèítaèi funkèní ethernetové pøipojení a podpora pro va¹i
ethernetovou kartu je zakompilovaná v instalaèním jádøe, budou vám
staèit soubory k zavedení instalaèního systému. Instalaèní systém mù¾e
instalovat ovladaèe a zbytek systému ze sítì.

</para><para>

Jestli¾e máte ethernetové pøipojení, pro které nemá instalaèní jádro
podporu, budete potøebovat zavádìcí soubory instalaèního systému
a soubory s ovladaèi zaøízení.

</para><para>

Pokud instalujete na systém bez funkèního pøipojení k síti, nebo
jestli¾e jste pøipojeni pøes PPP (modemem), budete si muset pøed
instalací sehnat v¹echny tøi typy souborù. Soubory základního systému
jsou dostupné na prvním CD s Debianem (nebo na jeho men¹í 120MB
variantì nazývané <firstterm>netinst</firstterm>). Toto CD nemusíte
nemusíte mít ve fyzické podobì, staèí vám jen jeho obraz.

</para><para>

Pokud si nejste jisti, které soubory potøebujete, zaènete pouze se
zavádìcími soubory instalaèního systému. Jestli¾e se vám nepodaøí
nastavit sí»ové pøipojení, mù¾ete instalaci ukonèit, stáhnout si
potøebné soubory a spustit instalaci znovu.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="kernel-choice">
  <title>Výbìr správné instalaèní sady</title>
<para>

Obrazy jádra jsou dostupné v nìkolika
<firstterm>variantách</firstterm>, kde ka¾dá podporuje jinou mno¾inu
hardwaru. Vybírat mù¾ete z tìchto jader:

<variablelist>
 <varlistentry>
  <term>vanilla</term>
<listitem><para>

Standardní balík jádra dodávaný v Debianu. Obsahuje skoro v¹echny
ovladaèe podporované Linuxem (pøelo¾ené jako moduly), co¾ zahrnuje
ovladaèe pro sí»ová zaøízení, zaøízení SCSI, zvukové karty,
Video4Linux, atd. Varianta <quote>vanilla</quote> obsahuje jednu
zavádìcí disketu (boot), jednu koøenovou disketu (root) a dvì
diskety s ovladaèi.

</para></listitem>
 </varlistentry>

<varlistentry>
 <term>speakup</term>
<listitem><para>

Podobné jako <quote>vanilla</quote>, ale navíc zahrnuje podporu pro
braillovy øádky. Pøesný seznam podporovaných modelù naleznete
v dokumentaci k <classname>brltty</classname>. Tato varianta se skládá
z jedné zavádìcí diskety, jedné koøenové diskety a diskety s ovladaèi.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>linux26</term>
<listitem><para>

Toto je experimentální varianta pou¾ívající jádro z øady 2.6. Nemusí
být tak stabilní jako ostatní varianty, ale na druhou stranu podporuje
nìkteré novìj¹í hardwarové komponenty. Nemù¾ete-li dokonèit instalaci
kvùli chybìjícím ovladaèùm pro vá¹ hardware, zkuste toto jádro.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para><para>

Pøesto¾e jsme napsali, kolik 1,44MB disket zabírají jednotlivé
balíky, klidnì si mù¾ete vybrat jinou formu instalace.

</para><para>

Konfiguraèní soubory jader jsou ulo¾eny ve svých adresáøích v souboru
<filename>kernel-config</filename>.

</para>
</sect2>

  <sect2 arch="not-i386">
  <title>Výbìr správné instalaèní sady</title>
<para>

Instalaèní soubory zahrnují obrazy jádra, které jsou rùzné pro
rùzné <firstterm>podarchitektury</firstterm> a ka¾dé jádro podporuje
jinou mno¾inu hardwaru. Konfiguraèní soubory jader jsou ulo¾eny ve
svých adresáøích v souboru <filename>kernel-config</filename>.
Pro &arch-title; máte na výbìr z tìchto jader:

</para>

<variablelist arch="sparc">
<varlistentry>
 <term>,,sun4cmd''</term>
<listitem><para>

Toto jádro je nutné pro star¹í SPARCy. Pro konkrétní seznam
podporovaných modelù, viz <xref linkend="sparc-cpus"/>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>,,sun4u''</term>
<listitem><para>

Jádro pro stroje UltraSPARC.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para arch="sparc">

Konfiguraèní soubory jader jsou ulo¾eny ve svých adresáøích v souboru
<filename>kernel-config</filename>.

</para>

    <variablelist arch="mipsel">
    <varlistentry>
<term>,,r4k-kn04''</term>
    <listitem><para>

Toto jádro je vy¾adováno pro poèítaèe DECstation 5000/150 zalo¾ené na
R4000 nebo DECstation 5000/260 zalo¾ené na R4400.
    
</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
<term>,,r3k-kn02''</term>
    <listitem><para>

Toto jádro je nutné pro stroje DECstation zalo¾ené na R3000 se
základní deskou KN02 nebo kompatibilní. Sem patøí napøíklad
DECstation série 5000/1xx (kde xx=20,25,33) a DECstation 5000/240.
    
</para></listitem>
    </varlistentry>
    </variablelist>

<para arch="mipsel">

Konfiguraèní soubory jader jsou ulo¾eny ve svých adresáøích v souboru
<filename>kernel-config</filename>.

</para>

    <variablelist arch="mips">
    <varlistentry>
<term>,,r4k-ip22''</term>
    <listitem><para>

Toto jádro je po¾adováno pro poèítaèe SGI Indy, Indigo 2 a
Challenge S. Jádro obsahuje témìø v¹echny ovladaèe (sí»ové karty,
SCSI, atd.) pøelo¾ené jako moduly. Pro architekturu &arch-title; zatím
neexistují jiné varianty.
    
</para></listitem>
    </varlistentry>
    </variablelist>

<para arch="mips">

Konfiguraèní soubory jader jsou ulo¾eny ve svých adresáøích v souboru
<filename>kernel-config</filename>.

</para>

    <variablelist arch="hppa">
    <varlistentry>
<term>,,32''</term>
    <listitem><para>

Toto jádro se pou¾ívá k instalaci na 32 bitových procesorech. Takté¾
je vhodnou volbou pro systémy podporující 64 i 32 bitù.

</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
<term>,,64''</term>
    <listitem><para>

Toto jádro se pou¾ívá k instalaci na 64 bitových procesorech. Pro
procesory podporující 64 i 32 bitù je pro instalaci vhodnìj¹í jádro
32 bitové.

</para></listitem>
    </varlistentry>
    </variablelist>

<para arch="hppa">

Jádra obsahují vìt¹inu podporovaných ovladaèù pøelo¾ených jako
moduly. Ovladaèe standardních zaøízení jsou zakompilovány pøímo do
jádra, tak¾e je nepravdìpodobné, ¾e byste museli bìhem instalace
moduly konfigurovat.

</para><para arch="hppa">

Konfiguraèní soubory jader jsou ulo¾eny ve svých adresáøích v souboru
<filename>kernel-config</filename>.

</para>


<variablelist arch="s390">
<varlistentry>
<term>,,tape''</term>
<listitem><para>

Obsahuje obraz jádra s podporou zavádìní (IPL) z pásky (reálné nebo
emulované) a z DASD (Direct Access Storage Device). Tato varianta je
vhodná pro instalaci Debianu na nativní nebo logickou oblast (LPAR),
ale mù¾ete ji pou¾ít i pro instalaci z pásky pod VM.

</para><para arch="s390"><phrase condition="FIXME">

<emphasis>FIXME: what about the nolabel kernel?</emphasis>

</phrase></para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>,,vmrdr''</term>
<listitem><para>

Obsahuje obraz jádra, které podporuje zavádìní (IPL) z VM readeru a z
DASD. Tato varianta je mo¾ná pouze pro instalaci Debianu jako hosta
systému VM.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para arch="s390">

Obì jádra obsahují vìt¹inu podporovaných ovladaèù pøelo¾ených jako
moduly. Ovladaèe standardních zaøízení jsou zakompilovány pøímo do
jádra, tak¾e je nepravdìpodobné, ¾e byste museli bìhem instalace
moduly konfigurovat.

</para><para arch="s390">

Obì jádra byla také sestavena s podporou OCO modulù firmy IBM. Moduly
si mù¾ete stáhnout ze stránek <ulink url="http://oss.software.ibm.com/developerworks/opensource/linux390/index.shtml">
developerWorks</ulink> firmy IBM a nahrát je do bì¾ícího jádra. Pouze
si dávejte pozor, aby jste stáhli moduly pro standardní jádro a ne
tøeba pro verzi s ,,on-demand timer patchem''. 

</para><para arch="s390">

Konfiguraèní soubory jader jsou ulo¾eny ve svých adresáøích v souboru
<filename>kernel-config</filename>.

</para>


    <variablelist arch="powerpc">
    <varlistentry>
<term>,,powermac''</term>
    <listitem><para>

Toto jádro je vhodné pro vìt¹inu poèítaèù Power Macintosh. Je pou¾ita
øada 2.2 linuxového jádra.

</para></listitem>
</varlistentry>

    <varlistentry>
<term>,,new-powermac''</term>
    <listitem><para>

Pro novìj¹í modely poèítaèù Power Macintosh byste mìli pou¾ít tuto
variantu zalo¾enou na øadì 2.4 linuxového jádra.
Jestli¾e chcete pou¾ít toto jádro na ,,OldWorld'' poèítaèi, mù¾ete k
zavedení instalaèního systému pou¾ít pouze BootX. Jádro je toti¾ tak
velké, ¾e se nevejde na disketu a z debianích CD se na ,,OldWorld''
poèítaèích nedá zavádìt. (Ov¹em nic vám nebrání pøejít na jádro
&kernelversion; hned po instalaci.)

</para></listitem>
</varlistentry>

    <varlistentry>
<term>,,apus''</term>
    <listitem><para>

Varianta vhodná pro Amiga Power-UP Systems (APUS); je zalo¾ena na
øadì 2.2 linuxového jádra.

</para></listitem>
</varlistentry>
    <varlistentry>
<term>,,chrp''</term>
    <listitem><para>

Pro vlo¾ené (embedded) procesory CHRP pou¾ijte tuto variantu zalo¾enou
na øadì 2.2 linuxového jádra.

</para></listitem>
</varlistentry>
    <varlistentry>
<term>,,prep''</term>
    <listitem><para>

Pou¾ijte pro poèítaèe Motorola a IBM RS/6000 PReP. Pro jádro je
pou¾ita øada 2.2 linuxového jádra. 

</para></listitem>
</varlistentry>
    </variablelist>

<para arch="powerpc">

Konfiguraèní soubory jader jsou ulo¾eny ve svých adresáøích v souboru
<filename>kernel-config</filename>.

</para><para arch="arm">

Pro ka¾dou podporovanou rodinu poèítaèù ARM existuje pouze jedno
instalaèní jádro.

</para><para arch="m68k;ia64">

Pro &arch-title; existuje pouze jedno instalaèní jádro, které by
mìlo pokrývat v¹echny systémy architektury. Toto jádro samozøejmì
nemù¾e být optimalizováno pro konkrétní hardware, tak¾e byste si mìli
po instalaci sestavit jádro vlastní. Instalaèní jádro napøíklad
neobsahuje podporu pro SMP.

</para><para arch="m68k;ia64">

Konfiguraèní soubor jádra je ulo¾en v souboru
<filename>config.gz</filename>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 id="where-files">
  <title>Kde se nalézají instalaèní soubory?</title>

<para arch="m68k"> 

Pro Amigu, Atari a 68k Mac jsou systémové instalaèní soubory zabaleny
do jednoho souboru. Staèí, abyste si stáhli pøíslu¹ný archiv ze sekce
<xref linkend="amiga-install-files"/>,
<xref linkend="atari-install-files"/> nebo
<xref linkend="mac-install-files"/>.
Samostatné soubory jsou potøeba pouze pro VME.

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>obraz zavádìcí diskety</term>
<listitem>
<itemizedlist>
&list-rescue-images;
</itemizedlist>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="rescue-needs-root-disk">
<term>koøenový obraz(y) nebo archiv</term>
<listitem>
<itemizedlist>
&list-root-images;
</itemizedlist>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>jádro</term>
<listitem>
<itemizedlist>
&list-kernel-files;
</itemizedlist>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>obrazy disket (nebo archiv) s ovladaèi</term>
<listitem>
<itemizedlist>
&list-driver-images;
&list-driver-disk-tarball;
</itemizedlist>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para arch="not-powerpc">

Obraz zavádìcí diskety obsahuje komprimované linuxové jádro, které se
pou¾ije pøi 
<phrase arch="not-s390">zavádìní z disket a pozdìji pøi</phrase>
instalaci, kde se nainstaluje na pevný disk.
Binární soubor <filename>vmlinuz</filename> je nekomprimované jádro
a pou¾ívá se k zavedení instalaèního systému z
<phrase arch="not-s390">
pevného disku, usb klíèenky nebo CD-ROM. Pøi zavádìní instalaèního
systému z diskety není potøeba. 
</phrase><phrase arch="s390">
pásky, emulované pásky nebo VM readeru.
</phrase>

</para><para arch="mipsel">

Kromì souboru <filename>linux.bin</filename>, co¾ je obraz jádra ve
formátu ELF, existuje je¹tì soubor <filename>linux.ecoff</filename>,
který obsahuje shodné jádro, tentokrát v¹ak ve formátu ECOFF. Toto
jádro je potøeba k sí»ovému zavedení stanic DECstation.

</para><para arch="powerpc"> 

Obrazy <filename>boot-floppy-hfs</filename> i
<filename>boot.img</filename> obsahují komprimované linuxové jádro.
Jádro na disketì <filename>boot-floppy-hfs</filename> slou¾í k
zavedení instalaèního systému, zatímco jádro z
<filename>boot.img</filename> se nainstaluje na pevný disk poèítaèe.
Na architektuøe &arch-title; se z diskety
<filename>boot.img</filename> nedá zavádìt. Tøetí, nekomprimované,
jádro <filename>linux.bin</filename> se pou¾ívá k zavedení
instalaèního systému z pevného disku nebo CD-ROM. Pøi zavádìní
instalaèního systému z diskety není potøeba.

</para><para arch="powerpc"> 

Existují dvì verze zavádìcí diskety. Standardní
<filename>boot-floppy-hfs.img</filename> by mìl nejlépe pracovat se
star¹ími systémy bez pøídavných grafických karet (tøeba 7200 nebo
8500). Pokud pøi zavádìní vidíte pouze èernou obrazovku, zkuste pou¾ít
alternativní obraz <filename>boot-video-ofonly.img</filename> (má
pøidán zavádìcí parametr video=ofonly).

</para><para condition="supports-floppy-boot">

O tom, jak správnì vytvoøit diskety z jejich obrazù, pojednává
<xref linkend="create-floppy"/>.

</para><para condition="rescue-needs-root-disk">

Obraz koøenové diskety (<filename>root.img</filename>) obsahuje
komprimovaný RAMdisk, který se po zavedení instalaèního systému
nahraje do pamìti.

</para><para>

Bìhem instalace bude instalaèní program potøebovat pøístup k ovladaèùm
zaøízení. Ty jsou pøístupné ve dvou podobách &mdash; jako obrazy
disket nebo jako jeden velký archív. Pokud máte na pevném disku
oblast, která je pøístupná instalaènímu systému (viz dále), mù¾ete
pou¾ít archív <filename>drivers.tgz</filename>. Obrazy disket
s ovladaèi potøebujete pouze v pøípadì, ¾e musíte instalovat ovladaèe
z disket.

</para><para>

A¾ budete stahovat soubory, mìli byste dávat pozor, na jaký souborový
systém je <emphasis>ukládáte</emphasis>. (Jestli¾e budete instalovat
z disket, je to jedno). Instalaèní systém umí èíst mnoho souborových
systémù vèetnì FAT, HFS, ext2fs a Minix. Jestli¾e ukládáte soubory na
UN*Xový souborový systém, stáhnìte si z archivu ty nejvìt¹í soubory.

</para><para>

Proto¾e se na zaèátku instalace vyma¾ou v¹echny oblasti, na které
budete Debian instalovat, musíte sta¾ené soubory umístit na
<emphasis>jiné</emphasis> oblasti, ne¾ na které budete instalovat.

</para>

&download-alpha.xml;
&download-arm.xml;
&download-powerpc.xml;
&download-m68k.xml;

  </sect2>

 </sect1>
