<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 28672 -->

 <sect1 id="official-cdrom">
 <title>Oficiální sada CD-ROM</title>
<para>

Nejsnaz¹í cesta k instalaci Debianu vede pøes oficiální sadu debianích
CD (viz <ulink url="&url-debian-cd-vendors;">seznam
dodavatelù</ulink>).
Pokud máte rychlé pøipojení k síti a vypalovací mechaniku, mù¾ete si
stáhnout obrazy CD z debianího zrcadla a vyrobit si vlastní sadu.
(Postup naleznete na webové stránce
<ulink url="&url-debian-cd;">debianích CD</ulink>.)
Jestli¾e ji¾ CD máte a vá¹ poèítaè z nich umí zavést systém, mù¾ete
pøeskoèit rovnou na <xref linkend="boot-installer"/>.
Pøesto¾e Debian zabírá nìkolik CD, je nepravdìpodobné, ¾e byste
potøebovali v¹echny disky, proto¾e balíky jsou na nich seøazeny
podle oblíbenosti, tak¾e vìt¹inu programù nainstalujete z prvního CD.
Také mù¾ete pou¾ít DVD verzi, která vám u¹etøí místo na polièce
a navíc se vyhnete disk¾okejské práci s hromadou CD.

</para><para>

Pokud sice CD máte, ale vá¹ poèítaè nepodporuje zavádìní z CD-ROM,
mù¾ete zahájit instalaci zavedením instalaèního systému z

<phrase condition="supports-floppy-boot">diskety,</phrase>

<phrase arch="s390">pásky, emulované pásky,</phrase>

<phrase condition="bootable-disk">pevného disku,</phrase>

<phrase condition="bootable-disk">usb klíèenky,</phrase>

<phrase condition="supports-tftp">ze sítì,</phrase>

nebo ruèním zavedením jádra z CD. Soubory, které potøebujete k
zavedení instalaèního systému alternativními cestami, se rovnì¾
nachází na CD. Organizace adresáøù na CD je shodná se strukturou
debianího archívu na Internetu, tak¾e cesty k souborùm uvádìné dále
v dokumentu mù¾ete jednodu¹e vyhledat jak na CD, tak i na síti.

</para><para>

Po zavedení instalaèního systému do pamìti se ji¾ budou v¹echny
potøebné soubory kopírovat z CD.

</para><para>

Pokud sadu CD nemáte, budete si muset stáhnout soubory instalaèního
sytému a nakopírovat je na

<phrase arch="s390">instalaèní pásku</phrase>

<phrase condition="supports-floppy-boot">diskety nebo na</phrase>

<phrase condition="supports-floppy-boot">usb klíèenku nebo na</phrase>

<phrase condition="bootable-disk">pevný disk nebo na</phrase>

<phrase condition="supports-tftp">pøipojený poèítaè</phrase>

tak, aby se z nich mohl zavést instalaèní systém.

</para>

 </sect1>
