<!-- retain these comments for translator revision tracking --> <!--
$Id: doc-organization.xml,v 1.7 2004/01/05 17:08:25 mck-guest Exp $
-->

 <sect1 id="doc-organization"> <title>Οργάνωση αυτού του
 κειμένου</title>

<para>

Σκοπός αυτού του κειμένου είναι να χρησιμεύσει σαν ένα εγεχειρίδιο για
τους χρήστες που πρωτοχρησιμμοποιούν το  Debian. Κάνει έτσι όσο το
δυνατόν λιγότερες υποθέσεις σχετικά με το επίπεδο των ικανοτήτων που
έχετε. Παρόλα αυτά υποθέτουμε ότι έχετε μια γενική γνώση για το πώς
λειτουργεί το hardware στον υπολογιστή σας.

</para><para>

'Εμπειροι χρήστες μπορον επίσης να βρουν στο κείμενο αυτό
ενδιαφέρουσες αναφορές, όπως ελάχιστα μεγέθη για μια εγκατάσταση,
λεπτομέρειες για το hardware που υποστηρίζεται από το σύστημα
εγκατάστασης του Debian κοκ. Ενθαρρύνουμε τους έμπειρους χρήστες να
ρίξουν μια ματιά στο κείμενο.


</para><para>

Γενικά, το κείμενο ακολουθεί μια γραμμική διάταξη, οδηγώντας σας στη
διαδικασία εγκατάστασης από την αρχή ως το τέλος. Εδώ είναι τα βήματα
της εγκατάστασης του &debian;, και οι ενότητες του κειμένου που
σχετίζονται με κάθε βήμα:

<orderedlist> <listitem><para>

Αποφασίστε αν το hardware ικανοποιεί τις απαιτήσεις της χρήσης του
συστήματος εγκατάστασης, στο <xref linkend="hardware-req"/>.

</para></listitem> <listitem><para>

Κάντε Backup στο σύστημά σας, κάντε κάθε απαραίτητο σχεδιασμό και
ρύθμιση του hardware πριν την εγκατάσταση του Debian, στο <xref
linkend="preparing"/>. Αν προετοιμάζετε ένα  σύστημα με πολλά
λειτουργικά συστήματα, ίσως να χρειαστεί να δημιουργήσετε  ένα
διαμερίσιμο χώρο στο σκληρό σας δίσκο για να χρησιμοποιηθεί από το
Debian.

</para></listitem> <listitem><para>

Στο  <xref linkend="install-methods"/>, θα βρείτε τα απαραίτητα αρχεία
για τη μέθοδο εγκατάστασης που θέλετε.

</para></listitem> <listitem><para>

Η <xref linkend="boot-installer"/> περιγράφει τον τρόπο εκκίνησης στο
σύστημα εγκατάστασης. Το κεφάλαιο αυτό εξετάζει επίσης διαδικασίες
επίλυσης επιπλοκών σε περίπτωση προβλημάτων σε αυτό το βήμα.

</para></listitem> <listitem><para>

Η ρύθμιση των διαμερίσεων του Linux για το Debian σύστημα σας
εξηγείται στο <xref linkend="partitioning"/>.

</para></listitem> <listitem><para>

Εγκατάσταση του πυρήνα και ρύθμιση των modules για τους οδηγούς
περιφερειακών στο  <xref linkend="install-system"/>. Ρύθμιση της
δικτυακής σύνδεσης ώστε τα υπόλοιπα αρχεία εγκατάστασης να μπορούν να
ανακτηθούν κατευθείαν από ένα Debian server, αν δεν κάνετε την
εγκατάσταση από ένα ΨΔ.

</para></listitem> <listitem><para>

Ξεκινήστε το αυτόματο κατέβασμα/εγκατάσταση/ρύθμιση ενός ελάχιστου
 λειτουργικού συστήματος στο  <xref linkend="install-base"/>.

</para></listitem> <listitem><para>

Μπείτε στο μόλις εγκατεστημένο βασικό σύστημά σας και τρέξτε μερικές επιπλέον ρυθμίσεις, από το
 <xref linkend="boot-new"/>.

</para></listitem> <listitem><para>

Εγκαταστήστε επιπρόσθετο λογισμικό στο  <xref linkend="install-packages"/>.
Χρησιμοποιήστε το  <command>tasksel</command> για να εγκαταστήσετε ομάδες πακέτων που αποτελούν ένα "καθήκον" για τον υπολόγιστή σας, ή το <command>dselect</command> για να διαλέξετε 
μεμονωμένα πακέτα από μια μεγάλη λίστα, ή το  <command>apt-get</command>
για να εγκαταστήσετε μεμονωμένα πακέτα που θέλετε όταν ξέρετε ήδη τα ονόματα τους.

</para></listitem> </orderedlist>

</para><para>

Όταν έχετε εγκαταστήσει το σύστημά σας, μπορείτε να διαβάσετε το <xref
linkend="post-install"/>.  Αυτό το κεφάλαιο εξηγεί που να κοιτάξετε για να βρείτε περισσότερς πληροφορίες για το Unix και το Debian, και πώς να αντικαταστήσετε τον πυρήνα σας.  
Αν θέλετε βα χτίσετε το δικό σας σύστημα εγκατάστασης από τον κώδικα, βεβαιωθείτε να διαβάσετε το
<xref linkend="boot-floppy-techinfo"/>.

</para><para>

Τέλος, πληροφορίες σχετικά με το κείμενον αυτό και το πώς να συνεισφέρετε σε αυτό μπορείτε να βρείτε στο <xref linkend="administrivia"/>.

</para>

 </sect1>

 <sect1 condition="FIXME"> <title>Η Βοήθειά σας στην Τεκμηρίωση είναι Ευπρόσδεκτη</title>

<para>

Οποιαδήποτε βοήθεια, υποδείξεις, και κυρίως διορθώσεις εκτιμούνται ιδιαίτερα. 
 Λειτουργικές εκδόσεις του κειμένου αυτού μπορόυν να βρεθούν στο
<ulink url="&url-install-manual;"> </ulink>. Εκεί θα βρείτε μια λίστα με όλες τις διαφορετικές
αρχιτεκτονικές και γλώσσες στις οποίες είναι διαθέσιμο το κείμενο αυτό.

</para><para>

Ο κώδικας είναι επίσης διαθέσιμος δημόσια; κοιτάξτε για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με το πώς να συνεισφέρετε στο <xref linkend="administrivia"/>.  Δεχόμαστε με ευχαρίστηση υποδείξεις, σχόλια, διορθώσεις και αναφορές σφαλμάτων (χρησιμοποιήστε το πακέτο &d-i; 
για σφάλματα, ελέγξτε όμως πριν αν το πρόβλημα έχει ήδη αναφερθεί).

</para> </sect1>
