<!-- retain these comments for translator revision tracking --> <!--
$Id: what-is-debian-linux.xml,v 1.5 2004/01/07 17:04:52 mck-guest Exp
$ -->

 <sect1 id="what-is-debian-linux"> <title>Τι είναι το Debian
 GNU/Linux?</title> <para>

Ο συνδυασμός της φιλοσοφίας και της μεθοδολογίας του Debian και των
εργαλείων του GNU, του πυρήνα του Linux, και άλλου σημαντικού
ελεύθερου λογισμικού, σχηματίζουν μια μοναδική διανομή λογισμικού που
ονομάζεται Debian GNU/Linux.  Η διανομή αυτή αποτελείται από ένα
μεγάλο αριθμό Αυτή η διανομή αποτελείται από μεγάλο αριθμό
<emphasis>πακέτων</emphasis>.  Κάθε πακέτο στη διανομή περιέχει
εκτελέσιμα,σενάρια,τεκμηρίωση, πληροφορείς για ρυθμίσεις,και έχει ένα
<emphasis>συντηρητή</emphasis> που είναι ο κυρίως υπεύθυνος ώστε το
πακέτο να διατηρείται πάντα ενημερωμένο, να παρακολουθεί τις αναφορές
σφαλμάτων, και να επικοινωνεί με τον upstream συγγραφέα του πακέτου
του λογισμικού. Η εξαιρετικά μεγάλη βάση χρηστών, σε συνδυασμό με το
σύστημα παρακολούθησης σφαλμάτων εγγυάται ότι τα προβήματα βρίσκονται
και διορθώνονται γρήγορα.


</para><para>

Η προσοχή του Debian στη λεπτομέρεια μας επιτρέπει να παράγουμε μια
υψηλής ποιότητας, σταθερή και κλιμακούμενη διανομή. Οι εγκαταστάσεις
μπορούν να ρυθμιστούν εύκολα για να εξυπηρετήσουν διαφορετικούς
ρόλους, από απογυμνωμένα firewalls μέχρι desktop επιστημονικούς
σταθμούς εργασίας και high-end δικτυακούς servers.

</para><para>

Το Debian είναι εξαιρετικά δημοφιλές μεταξύ των προχωρημένων χρηστών
λόγω της τεχνικής αρτιότητάς του και της βαθιάς προσήλωσής του στις
ανάγκες και τις προσδοκίες της κοινότητας του Linux. Το Debian
εισήγαγε επίσης στο Linux πολλά γνωρίσματα που τώρα αποτελούν κοινό
τόπο.

</para><para>

Για παράδειγμα, το Debian ήταν η πρώτη διανομή Linux που συμπεριέλαβε ένα σύστημα
διαχείρισης πακέτων για εύκολη εγκατάσταση και αφαίρεση του λογισμικού. 
Ήταν επίσης η πρώτη διανομή που μπορούσε να αναβαθμιστεί χωρίς να απαιτεί επανεγκατάσταση.


</para><para>

Το Debian εξακολουθεί να έχει ηγετική θέση στην ανάπτυξη του Linux. Η διαδικασία
ανάπτυξής του είναι ένα παράδειγμα του πόσο καλά μπορεί να δουλέψει το μοντέλο 
της ανάπτυξης του Ανοιχτού Κώδικα - ακόμα και σε πολύπλοκα καθήκοντα 
όπως το χτίσιμο και η συντήρηση ενός πλήρους λειτουργικού συστήματος.


</para><para>

Το γνώρισμα που περισσότερο από όλα ξεχωρίζει το Debian από άλλες διανομές Linux
είναι το σύστημα διαχείρισης των πακέτων του. Αυτά τα εργαλεία δίνουν στο διαχειριστή
ενός συστήματος Debian πλήρη έλεγχο πάνω στα πακέτα που είναι εγκατεστημένα στο σύστημα,
μαζί με την δυνατότητα να εγκαταστήσει ένα μεμονωμένο πακέτο ή να ενημερώσει αυτόματα 
ολόκληρο το λειτουργικό σύστημα.
Μεμονωμένα πακέτα προφυλλάσονται επίσης από το να ενημερωθούν. Μπορείτε ακόμα να ενημερώσετε το σύστημα διαχείρισης των πακέτων για πακέτα που έχετε φτιάξει μόνος σας και τις εξαρτήσεις που ικανοποιούν. 


</para><para>

Για να προστατευθεί το σύστημά σας απέναντι σε <quote>δούρειους ίππους</quote> και άλλο επικίνδυνο λογισμικό, οι Debian servers επαληθεύουν ότι τα πακέτα που ανεβαίνουν 
προέρχονται από τους εγγεγραμμένους συντηρητές τους.  
Οι δημιουργοί των πακέτων του Debian προσέχουν ιδιαίτερα να διαμορφώνουν τα 
πακέτα τους με ένα ασφαλή τρόπο. Όταν προβλήματα ασφαλείας εμφανιστούν στα πακέτα που
κυκλοφορούν, οι διορθώσεις διατίθενται συνήθως πολύ γρήγορα.  
Με τις απλές επιλογές ενημέρωσης του Debian, οι διορθώσεις ασφαλείας μπορούν να 
κατέβουν και να εγκατασταθούν αυτόματα από το Διαδίκτυο.

</para><para>

Ο κύριος, και καλίτερος, τρόπος για να έχετε υποστήριξη για το Debian GNU/Linux 
σύστημά σας και να επικοινωνήσετε με τους Προγραμματιστές του Debian 
είναι μέσω των πολυάριθμων λιστών αλληλογραφίας που συντηρεί το Debian Project 
(υπάρχουν περισσότερες από 90 τη στιγμή που γράφεται αυτό το κείμενο). 
Ο ευκολότερος τρόπος για να γραφτεί κανείς σε μια ή περισσότερες από αυτές τις λίστες
είναι με μια επίσκεψη στη σελίδα  <ulink
url="http://www.debian.org/MailingLists/subscribe"> Εγγραφή στις λίστες αλληλογραφίας 
του Debian </ulink> και η συμπλήρωση της αίτησης που θα βρείτε εκεί.

</para>

 </sect1>
