<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: what-is-debian.xml,v 1.4 2003/06/15 17:39:03 toff Exp $ -->

 <sect1 id="what-is-debian">
 <title>Τι είναι το Debian?</title>
<para>

Το Debian είναι ένας εξ ολοκλήρου εθελοντικός οργανισμός αφιερωμένος στην ανάπτυξη 
ελεύθερου λογισμικού και στην προώθηση των ιδεωδών του Ιδρύματος Ελεύθερου Λογισμικού
(FSF).Το Debian Project ξεκίνησε το 1993, όταν ο Ian Murdock εξέδωσε μια ανοιχτή πρόσκληση
σε δημιουργούς λογισμικού να συμβάλλουν σε μια πλήρη και συνεκτική διανομή λογισμικού
βασιζόμενη στον σχετικά νέο τότε πυρήνα Linux. 
 Αυτή η σχετικά μικρή ομάδα ενθουσιασμένων και αφοσιωμένων ανθρώπων, που χρηματοδοτήθηκε αρχικά από το <ulink url="http://www.fsf.org/fsf/fsf.html">Free Software Foundation</ulink> 
και επηρρεάστηκε από τη φιλοσοφία του Σχεδίου 
<ulink url="http://www.gnu.org/gnu/the-gnu-project.html">GNU</ulink>, 
αναπτύχθηκε όλα αυτά τα χρόνια σε έναν οργανισμμό με περίπου 800 <firstterm>Προγραμματιστές Debian </firstterm>.

</para><para>

Οι Προγραμματιστές του Debian εμπλέκονται σε διάφορες δραστηριότητες, μεταξύ άλλων
διαχείριση των <ulink url="http://www.debian.org/">Web</ulink> 
και<ulink url="ftp://ftp.debian.org/">FTP</ulink> 
δικτυακών τόπων, γραφικό σχεδιασμό, νομική ανάλυση των αδειών λογσμικού, γράψιμο τεκμκηρίωσης, και, φυσικά, τη συντήρηση των πακέτων του λογισμικού.

</para><para>

Για την επικοινώνηση της φιλοσοφίας μας και την προσέλκυση προγραμματιστών που πιστεύουν στις αρχές που το Debian αντιπροσωπεύει, το Σχέδιο Debian έχει δημοσιεύσει έναν αριθμό κειμένων που σκιαγραφούν τις αξίες μας και χρησιμεύουν σαν οδηγοί του τι σημαίνει να είναι κάποιος προγραμματιστής του Debian:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Το
<ulink url="http://www.debian.org/social_contract">
Κοινωνικό Συμβόλαιο του Debian</ulink> είναι μια διακήρυξη
των δεσμεύσεων του Debian προς την κοινότητα του Ελεύθερου Λογισμικού.
Οποιοσδήποτε συμφωνεί στην τήρηση του Κοινωνικού Συμβολαίου μπορεί να
γίνει ένας 
<ulink url="http://www.debian.org/doc/maint-guide/">συντηρητής</ulink>.  
Οποιοσδήποτε συντηρητής μπορεί να εισάγει καινούριο λογισμικό στο Debian &mdash; με την προϋπόθεση ότι το λογισμικό αυτό πληροί τα κριτήρια του να είναι ελεύθερο, και ότι το πακέτο ακολουθεί τα ποιοτικά πρότυπά μας.

</para></listitem>
<listitem><para>

Οι
<ulink url="http://www.debian.org/social_contract#guidelines">
Οδηγίες του Debian για το Ελεύθερο Λογισμικό</ulink> είναι μια  ξεκάθαρη και περιεκτική διατύπωση των κριτηρίων  του Debian για το ελέυθερο λογισμικό.
Το DFSG είναι ένα κείμενο με μεγάλη επιρροή στο Κίνημα του Ελεύθερου Λογισμικού,
και ήταν η βάση για τον 
<ulink url="http://opensource.org/docs/definition_plain.html">
Ορισμό του Ανοιχτού Κώδικα</ulink>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Το
<ulink url="http://www.debian.org/doc/debian-policy/">
Εγχειρίδιο Πολιτικής του Debian</ulink> είναι ένας εκτενής προσδιορισμός των ποιοτικών προτύπων του  Debian Project.

</para></listitem>
</itemizedlist>
</para><para>

Οι προγραμματιστές του Debian συμμετέχουν επίσης και σε διάφορα άλλα project;
μερικά αφορούν  συγκεκριμένα το Debian, μερικά άλλα περιλαμβάνουν μέρος ή το σύνολο της κοινότητας του Linux. Μερικά παραδείγματα περιλαμβάνουν τα:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Το
<ulink url="http://www.linuxbase.org/">Linux Standard Base</ulink> 
(LSB) είναι ένα σχέδιο με στόχο την προτυποποίηση του βασικού συστήματος GNU/Linux,
που θα δώσει τη δυνατότητα σε τρίτους προγραμματιστές λογισμικού ή hardware να σχεδιάζουν εύκολα προγράμματα και συσκευές για το Linux-γενικά, παρά για μια συγκεκριμένη διανομή dGNU/Linux.

</para></listitem>
<listitem><para>

Το
<ulink url="http://www.pathname.com/fhs/">Filesystem Hierarchy Standard</ulink>
(FHS) είναι μια προσπάθεια για την προτυποποίηση της οργάνωσης του συστήματος αρχείων Linux. Το FHS θα επιτρέψει στους δημιουργούς λογισμικού να επικεντρώσουν τις προσπάθειές τους στο σχεδιασμό προγραμμάτων, χωρίς να έχουν να ανησυχούν για τον τρόπο εγκατάσταασης του πακέτου στις διαφορετικές διανομές GNU/Linux.

</para></listitem>
<listitem><para>

Το <ulink url="http://www.debian.org/devel/debian-jr/">Debian Jr.</ulink> 
είναι ένα εσωτερικό σχέδιο, με στόχο τη διασφάλιση του ότι το Debian έχει κάτι να προσφέρει στους νεαρότερους χρήστες μας!

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>

Για γενικότερες πληροφορίες σχετικά με το Debian, δείτε το
<ulink url="http://www.debian.org/doc/FAQ/">Debian FAQ</ulink>.

</para>

 </sect1>

