<!-- retain these comments for translator revision tracking --> <!--
$Id: what-is-linux.xml,v 1.5 2004/01/07 17:04:52 mck-guest Exp $ -->

 <sect1 id="what-is-linux"> <title>Τι είναι το GNU/Linux?</title>
 <para>

Το Linux είναι ένα λειτουργικό σύστημα: μια σειρά προγραμμάτων που σας
επιτρέπουν να αλληλεπιδράσετε με τον υπολογιστή σας και να τρέχετε
άλλα προγράμματα.

</para><para>

Ένα λειτουργικό σύστημα αποτελείται από διαφορά βασικά προγράμματα που
χρειάζεται ο υπολογιστής σας ώστε να επικοινωνεί και να λαμβάνει
οδηγίες από τους χρήστες; να διαβάζει και να γράφει δεδομένα σε
σκληρούς δίσκους, ταινίες και εκτυπωτές; να ελέγχει τη χρήση της
μνήμης; και να τρέχει άλλο λογισμικό. Το πιο σημαντικό κομμάτι ενός
λειτουργικού συστήματος είναι ο πυρήνας. Σε ένα σύστημα GNU/Linux, το
Linux είναι το συστατικό του πυρήνα.  Το υπόλοιπο σύστημα συνίσταται
από άλλα προγράμματα, πολλά από τα οποία έχουν γραφτεί από ή για το
Σχέδιο GNU. Επειδή ο πυρήνας Linux δεν αποτελεί από μόνο του ένα
λειτουργικό σύστημα που μπορεί να δουλέψει, προτιμούμε τον όρο
<quote>GNU/Linux</quote> για να αναφερόμαστε σε συστήματα στα οποία
πολλοί άνθρωποι αναφέρονται συνήθως σαν <quote>Linux</quote>.

</para><para>

Το Linux έχει φτιαχτεί με πρότυπο το λειτουργικό σύστημα unix.  Από
την αρχή, το  Linux σχεδιάστηκε για να είναι ένα  multi-tasking,
πολυ-χρηστικό σύστημα. Αυτά είναι αρκετά για να κάνουν το  Linux
διαφορετικό από άλλα γνωστά λειτουργικά συστήματα.  Όμως, το Linux
είναι διαφετικό περισσότερο από όσο φαντάζεστε. Σε αντίθεση με άλλα
λειτουργικά συστήματα, το Linux δεν ανήκει σε κανέναν. Μεγάλο μέρος
της ανάπτυξής του γίνεται από άμισθους εθελοντές.

</para><para>

Η ανάπτυξη αυτού που αργότερα έγινε Linux άρχιερ το 1984, όταν το
<ulink url="http://www.gnu.org/">GNU Free Software Foundation</ulink>
άρχισε την ανάπτυξη για ένα ελεύθερο unix-like λειτουργικό σύστημα. 

</para><para>

Το Σχέδιο GNU έχει αναπτύξει ένα περιεκτικό  σύνολο από εργαλεία
ελεύθερου λογισμικού που μπορούν να χρησιμοποιηθούν από Unix&trade; ή
Unix-like λειτουργικά συστήματα όπως το Linux.  Αυτά τα εργαλεία
επιτρέπουν στους χρήστες να εκτελούν μια διάφορα καθήκοντα που
ποικίλουν από τα πιο πεζά (όπως η αντιγραφή ή η διαγραφή αρχείων από
το σύστημα) σε πιο πολύπλοκα/arcane (όπως το γράψιμο και η
μεταγλώτισση προγραμμάτων ή η πραγματοποίηση περίπλοκων διορθώσεων σε
μια ποικιλία τύπων  κειμένων)

</para><para>

Αν και είναι πολλές οι ομάδες και τα μεμονωμένα άτομα που έχουν
συνεισφέρει στο Linux, η μεγαλύτερη συνεισφορά προέρχεται ακόμα από το
Free Software Foundation, που δημιούργησε όχι μόνο τα περισσότερα από
τα εργαλεία που χρησιμοποιούνται στο Linux, αλλά επίσης τη φιλοσοφία
και την κοινότητα που έκανε εφικτή την ύπαρξη του.

</para><para>

Ο <ulink url="http://www.kernel.org/">πυρήνας Linux </ulink>
πρωτοεμφανίστηκε το 1991, όταν ένας Φινλανδός φοιτητής πληροφορικής, ο
Linus Torvalds, ανακοίνωσε μια πρώιμη έκδοση ενός πυρήνα για
αντικατάσταση του  Minix στην ομάδα Νέων Usenet
<userinput>comp.os.minix</userinput>.  Δείτε και τη σελίδα του Linux
International <ulink url="http://www.li.org/linuxhistory.php">Linux
History Page</ulink>.

</para><para>

Ο Linus Torvalds συνεχίζει να συντονίζει τη δουλειά αρκετών
εκατοντάδων  προγραμματιστών με τη βοήθεια μερικών έμπιστων
βοηθών. Μια εξαιρετική εβδομαδιαία περίληψη των συζητήσεων στη λίστα
<userinput>linux-kernel</userinput> είναι το  <ulink
url="http://kt.zork.net/kernel-traffic/">Kernel Traffic</ulink>.
Περισσότερες πληροφορίες για τη λίστα
<userinput>linux-kernel</userinput>  μπορούν να βρεθούν στη σελίδα
<ulink url="http://www.tux.org/lkml/">linux-kernel mailing list
FAQ</ulink>.

</para><para>

Οι χρήστες του Linux έχουν τεράστια ελευθερία επιλογής για το
λογισμικό τους. Για παράδειγμα, μπορούν να διαλέξουν από μια δωδεκάδα
διαφορετικών κελυφών εντολών και αρκετά γραφικά περιβάλλοντα
γραφείου. Αυτή η επιλογή μοιάζει μαγική στους χρήστες άλλων
λειτουργικών συστημάτων, που δεν έχουν συνηθίσει στη σκέψη ότι το
κέλυφος ή η επιφάνεια εργασίας είναι κάτι που μπορούν να αλλάξουν.


</para><para>

Το Linux έχει επίσης λιγότερες πιθανότητες κολλήματος, μεγαλύτερη
ικανότητα ταυτόχρονης εκτέλεσης περισσότερων από ένα προγράμματα, και
είναι πιο ασφαλές από πολλά λειτουργικά συστήματα. Με τα πλεονεκτήματα
αυτά, το Linux είναι το ταχύτερα διαδεδομένο λειτουργικό σύστημα στην
αγορά των server συστημάτων. Πρόσφατα, το  Linux έχει αρχίσει να γίνεται
δημοφιλές και μεταξύ των χρηστών στο σπίτι και τις επιχειρήσεις.

</para>

 </sect1>

