<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22935 -->

<sect3 arch="ia64">
<title>Installation du programme d'amorçage <command>ELILO</command> sur un disque dur</title>
<para>
Le programme d'amorçage pour &architecture; est appelé <quote>elilo</quote>.
Il est conçu sur le modèle du programme d'amorçage <quote>lilo</quote> pour
l'architecture x86 et il utilise un fichier de configuration semblable.
Cependant, il n'écrit pas sur le secteur principal d'amorçage d'un disque ou
d'une partition&nbsp;; il copie les fichiers nécessaires sur une partition
FAT distincte et modifie le menu du 
<guimenuitem>gestionnaire d'amorçage EFI</guimenuitem> dans le firmware pour
qu'il pointe vers les fichiers de la partition EFI. Le programme 
<command>elilo</command> a réellement deux parties. La commande
<filename>/usr/sbin/elilo</filename> gère la partition et copie les fichiers.
Le programme <filename>elilo.efi</filename> est copié dans la partition EFI et
il est exécuté par le <quote>gestionnaire d'amorçage EFI</quote> dans le but
de charger et lancer le noyau Linux.
</para>
<para>
La configuration et l'installation du programme <quote>elilo</quote> sont
faites dans la dernière étape de l'installation des paquets de base.
L'installateur affichera une liste de partitions EFI possibles. Choisissez la
partition que vous avez définie plus tôt dans le processus d'installation, par
exemple une partition sur le disque qui contient le système de fichiers racine.
</para>

<warning><title>Choisissez la bonne partition&nbsp;!</title>
<para>
Cette partition doit posséder un système de fichiers FAT et le drapeau
<emphasis>boot</emphasis> doit être mis. L'installateur peut afficher plusieurs
partitions selon ce qu'il a trouvé sur tous les disques du système, comme des
partitions EFI d'autres systèmes ou des partitions de diagnostic EFI.
N'oubliez pas que le programme <command>elilo</command> peut formater la
partition pendant l'installation et effacer toutes les données&nbsp;!
</para></warning>
</sect3>

  <sect3 arch="ia64">
  <title>Le contenu de la partition EFI</title>

<para>

La partition EFI est une partition avec un système de fichiers de type FAT 
sur l'un des disques du système&nbsp;; habituellement c'est le disque qui 
contient le système de fichiers racine. Elle n'est pas montée sur un système
en fonctionnement car seul le <quote>gestionnaire d'amorçage EFI</quote> en 
a besoin pour charger le système. Et la partie installation du programme
<command>elilo</command> écrit directement sur le système de fichiers.
Pendant l'installation, le programme <command>/usr/sbin/elilo</command> écrit 
les fichiers suivants dans le répertoire <filename>efi/debian</filename> qui 
se trouve sur la partition EFI. Il faut remarquer que le 
<quote>gestionnaire d'amorçage EFI</quote> cherchera ces fichiers en utilisant
le chemin  <filename>fs<emphasis>n</emphasis>:\efi\debian</filename>. Il peut y
avoir d'autres fichiers dans ce système car avec le temps le système est
mis à jour ou reconfiguré.

</para>

<variablelist>

<varlistentry>
<term><filename>elilo.conf</filename></term>
<listitem><para>

Le programme d'amorçage lit ce fichier quand il démarre.
C'est une copie de <filename>/etc/elilo.conf</filename> où les noms ont été
changés pour désigner les fichiers dans la partition EFI.

</para></listitem></varlistentry>

<varlistentry>
<term><filename>elilo.efi</filename></term>
<listitem><para>

C'est le programme d'amorçage que lance le <quote>gestionnaire EFI</quote>
pour amorcer le système. L'élément <guimenuitem>Debian GNU/Linux</guimenuitem>
du menu <quote>gestionnaire EFI</quote> y fait appel.

</para></listitem></varlistentry>

<varlistentry>
<term><filename>initrd.img</filename></term>
<listitem><para>

C'est le système de fichiers racine initial qui sert à amorcer le noyau.
C'est aussi une copie du fichier référencé dans 
<filename>/etc/elilo.conf</filename>.
Dans une installation standard Debian, ce serait le fichier dans le répertoire
<filename>/boot</filename>, pointé par le lien symbolique
<filename>/initrd.img</filename>.

</para></listitem></varlistentry>

<varlistentry>
<term><filename>readme.txt</filename></term>
<listitem><para>

C'est un petit fichier texte qui vous avertit que le contenu du répertoire
est géré par <command>elilo</command> et que tous les modifications locales
seront perdues la prochaine fois que <filename>/usr/sbin/elilo</filename> 
sera relancé.

</para></listitem></varlistentry>

<varlistentry>
<term><filename>vmlinuz</filename></term>
<listitem><para>

C'est le noyau compressé. C'est aussi la copie du fichier référencé dans
<filename>/etc/elilo.conf</filename>.
Dans une installation standard Debian, ce serait le fichier dans le répertoire
<filename>/boot</filename>, pointé par le lien symbolique
<filename>/vmlinuz</filename>.

</para></listitem></varlistentry>

</variablelist>

  </sect3> 