<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 28997 -->

 <sect1 id="partition-programs">
 <title>Debian-Partitionierungsprogramme</title>
<para>

Es wurden mehrere Variationen der Partitionierungsprogramme von den
Entwicklern in Debian eingepflegt, um mit verschiedenen Festplattentypen
und Rechnerarchitekturen funktionieren zu können. Hier eine Liste der
Programme, die für Ihre Architektur verfügbar sind:

</para>

<variablelist>

<varlistentry>
<term><command>partman</command></term>
<listitem><para>

Das bevorzugte Partitionierungswerkzeug in Debian. Dieses Schweizer Messer
unter den Partitionierungsprogrammen kann auch die Größe von bestehenden
Partitionen verändern sowie Dateisysteme erstellen
<phrase arch="i386"> (in der Windows-Sprache <quote>formatieren</quote>) </phrase>
und die Einhängepunkte zuweisen.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="fdisk.txt">
<term><command>fdisk</command></term>
<listitem><para>

Der Original-Linux-Festplatten-Partitionierer, gut für Gurus.

</para><para>

Seien Sie vorsichtig, wenn Sie bestehende FreeBSD-Partitionen auf Ihrem
Rechner haben. Die Installationskernel bieten Unterstützung für diesen
Partitionstyp, aber die Art und Weise, wie <command>fdisk</command> sie
darstellt (oder nicht), kann verursachen, dass sich die Gerätebezeichnungen
unterscheiden. Lesen Sie dazu das
<ulink url="&url-linux-freebsd;">Linux+FreeBSD-HowTo</ulink>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="cfdisk.txt">
<term><command>cfdisk</command></term>
<listitem><para>

Ein einfach zu nutzender Festplatten-Partitionierer im Vollbildmodus
für den Rest der Welt.

</para><para>

Beachten Sie, dass <command>cfdisk</command> FreeBSD-Partitionen nicht
verstehen kann, und deswegen können sich die Gerätebezeichnungen unterscheiden
(siehe oben).

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="atari-fdisk.txt">
<term><command>atari-fdisk</command></term>
<listitem><para>

Version von <command>fdisk</command> für Atari.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="amiga-fdisk.txt">
<term><command>amiga-fdisk</command></term>
<listitem><para>

Version von <command>fdisk</command> für Amiga.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="mac-fdisk.txt">
<term><command>mac-fdisk</command></term>
<listitem><para>

Version von <command>fdisk</command> für Mac.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="pmac-fdisk.txt">
<term><command>pmac-fdisk</command></term>
<listitem><para>

Version von <command>fdisk</command> für PowerMac, wird auch von BVM- und
Motorola-VMEbus-Systemen benutzt.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="fdasd.txt">
<term><command>fdasd</command></term>
<listitem><para>

&arch-title;-Version von <command>fdisk</command>; lesen Sie die
Handbuchseite von fdasd oder das Kapitel 13 in
<ulink url="http://oss.software.ibm.com/developerworks/opensource/linux390/docu/l390dd08.pdf">
Device Drivers and Installation Commands</ulink>, wenn Sie detaillierte Informationen
benötigen.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Eines dieser Programme wird standardmäßig gestartet, wenn Sie
<guimenuitem>Partition a Hard Disk</guimenuitem> wählen.
Wenn dies nicht das Programm ist, das Sie benutzen wollen, beenden
Sie es, gehen Sie auf die zweite Konsole (<userinput>tty2</userinput>),
indem Sie <keycap>Alt</keycap> und <keycap>F2</keycap> gleichzeitig drücken,
und geben Sie den Namen des Programms Ihrer Wahl ein (plus zusätzlicher
Parameter, falls erforderlich). Nach der Partitionierung brechen Sie
den <guimenuitem>Partition a Hard Disk</guimenuitem>-Schritt des
<command>Debian-Installers</command> ab und machen Sie mit dem nächsten
Schritt weiter.

</para><para>

Wenn Sie mehr als 20 Partitionen auf Ihrer IDE-Festplatte brauchen, müssen
Sie für die Partitionen 21 und höher zusätzliche Geräte (<quote>devices</quote>) erzeugen.
Der Schritt zur Initialisierung der Partition schlägt fehl, solange kein
ordnungsgemäßes Device verfügbar ist. Als Beispiel hier die Befehle, die
Sie auf <userinput>tty2</userinput> oder unter <quote>Execute A Shell</quote> benutzen
können, um ein Device zu erzeugen, so dass die 21. Partition initialisiert
werden kann:

<informalexample><screen>
# cd /dev
# mknod hda21 b 3 21 
# chgrp disk hda21
# chmod 660 hda21
</screen></informalexample>

Das neue System zu booten schlägt fehl, solange kein ordnungsgemäßes
Device auf dem Zielsystem vorhanden ist. Nachdem der Kernel und die Module
installiert sind, führen Sie Folgendes aus:

<informalexample><screen>
# cd /target/dev
# mknod hda21 b 3 21 
# chgrp disk hda21
# chmod 660 hda21
</screen></informalexample>

<phrase arch="i386">Denken Sie daran, Ihre Boot-Partition als
<quote>Bootable</quote> (bootfähig) zu kennzeichnen.</phrase>

</para><para condition="mac-fdisk.txt">

Eine wichtige Sache beim Partitionieren von Festplatten des Mac-Typs
ist, dass die Swap-Partition aufgrund Ihres Namens identifiziert
wird; sie muss deswegen mit <quote>swap</quote> bezeichnet sein. Alle
Mac-Linux-Partitionen haben den gleichen Partitionstyp, Apple_UNIX_SRV2.
Lesen Sie bitte das Handbuch. Wir empfehlen ebenfalls, das
<ulink url="&url-mac-fdisk-tutorial;">mac-fdisk-Tutorial</ulink> zu lesen,
wo Informationen enthalten sind, die Sie befolgen sollten, wenn Sie eine
Festplatte mit MacOS gleichzeitig nutzen wollen.

</para>

&partition-alpha.xml;
&partition-hppa.xml;
&partition-i386.xml;
&partition-ia64.xml;
&partition-mips.xml;
&partition-powerpc.xml;
&partition-sparc.xml;

 </sect1>
