<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 14388 -->
<!-- revisado por nahoo, 9 octubre 2004 -->

 <sect1>
<title>Sobre copyrights y licencias de software
    </title>

<para>

Seguramente ha leído las licencias que acompañan a la mayoría del software
comercial &mdash; generalmente afirman que sólo puede usar una copia del
software en un equipo. La licencia del sistema Debian GNU/Linux no es como
éstas. Le animamos a que instale copias de nuestro sistema en cualquier equipo
de su colegio o de su centro de trabajo. ¡Preste su medio de instalación a sus
amigos y ayúdeles a instalarlo en sus ordenadores! Incluso puede hacer miles de
copias y <emphasis>venderlas</emphasis> &mdash; aunque con algunas
restricciones. Esto es posible gracias a que Debian está basado en
<emphasis>software libre</emphasis>.

</para><para>


Software <emphasis>libre</emphasis> no quiere decir que éste carezca de 
copyright, ni tampoco que el CD que compre con este software se deba distribuir
sin costes. Software libre, en parte, significa
que las licencias de los programas individuales no requieren de ningún
pago por el derecho de distribución o uso de los mismos. También
significa que cualquiera puede extender, adaptar y modificar este 
software, así como distribuir los resultados de su propio trabajo.

<footnote>
<para>

Dese cuenta de que el proyecto Debian, como concesión pragmática a sus usuarios,
ha decidido dejar disponibles algunos paquetes que no cumplen nuestro criterio
de libertad. Sin embargo, estos paquetes no son parte de la distribución
oficial, y sólo están disponibles en las secciones
<userinput>contrib</userinput> o <userinput>non-free</userinput> dentro de las
réplicas de Debian o bien en CD-ROMs de terceros; consulte <ulink
url="&url-debian-faq;">PUF de Debian</ulink>, en la sección <quote>Repositorios
FTP de Debian</quote>, para más información acerca de la disposición y el
contenido de los archivos.

</para>
</footnote>

</para><para>

La mayoría de los programas en el sistema están bajo la <emphasis>Licencia
Pública General</emphasis> de <emphasis>GNU</emphasis>, más comúnmente conocida
como la <quote>GPL</quote>. La licencia GPL requiere que el <emphasis>código
fuente</emphasis> de los programas esté disponible siempre que se distribuya
alguna copia de los binarios del programa; esta condición de la licencia,
asegura que cualquier usuario pueda modificar el programa. Por esta misma razón,
el código fuente de todos los programas está disponible en el sistema
Debian.<footnote>

<para>

Para más información acerca de cómo encontrar, desempaquetar, y construir
binarios desde paquetes fuente de Debian, revise <ulink
url="&url-debian-faq;">PUF de Debian</ulink>, en la sección de
<quote>Conocimientos básicos sobre gestión de paquetes en Debian</quote>.

</para>
</footnote>

</para><para>

En Debian se usan una gran cantidad de declaraciones sobre
derechos de autor y licencias de programas. 
Puede encontrar el copyright de cada paquete instalado en su sistema,
revisando el fichero 
<filename>/usr/share/doc/<replaceable>nombre-paquete</replaceable>/copyright
</filename>.

</para><para>

Para más información acerca de las licencias y como Debian determina
si el software es suficientemente libre para ser incluido en la
distribución principal, revise las
<ulink url="&url-dfsg;">Directrices de software libre de Debian (DFSG)</ulink>. 

</para><para>

La parte más importante, legalmente hablando, es que software viene
<emphasis>sin ninguna garantía</emphasis>. Los programadores que han creado este
software lo han hecho únicamente para el beneficio de la comunidad.

No se da ninguna garantía en cuanto a la conveniencia del software para 
ningún propósito específico. Sin embargo, puesto que el software es libre,
le animamos a modificar ese software para satisfacer sus necesidades &mdash; 
y para gozar de las ventajas de los cambios realizados por otros que han 
extendido el software de esta manera.

</para>
 </sect1>
