<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 11648 untranslated -->

 <sect1 id="doc-organization">
 <title>Organización de este documento</title>

<para>

Este documento esta creado para servir como un manual para aquellos
que usan Debian por primera vez. Se intenta hacer la menor cantidad
de pre-suposiciones acerca de su experiencia o nivel técnico. En
cualquier caso, se asume que tenga un conocimiento general de
cómo funciona el hardware de su computador.

</para></listitem>
<listitem><para>

Realice la instalación real de acuerdo a 
<xref linkend="d-i-intro"/>. Esto involucra elegir su idioma, configurar
los módulos de controladores de dispositivos periféricos, configurar
su conexión de red, de modo que los ficheros de instalación restantes
puedan ser obtenidos directamente desde un servidor de Debian (en
caso que no este instalado desde CD), particionar su disco duro y
finalmente la instalación de un sistema base mínimo. 
(En <xref linkend="partitioning"/> se especifican algunos detalles
respecto a configurar las particiones para su sistema Debian.)

</para></listitem>
<listitem><para>

Arranque en su nuevo sistema base instalado y prosiga a través de
algunas tareas de configuración adicionales, conforme a  
<xref linkend="boot-new"/>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Instale software adicional de acuerdo a <xref linkend="install-packages"/>.
Use <command>tasksel</command> para instalar grupos de paquetes para una
determinada "tarea" del computador, <command>dselect</command> para
elegir paquetes individualmente desde una lista larga o 
<command>aptitude</command> para obtener lo mejor de las aplicaciones
anteriormente mencionadas. También puede usar <command>apt-get</command> 
para instalar paquetes individualmente cuando sepa con anticipación
los nombres de los paquetes que necesita.

</para></listitem>
</orderedlist>

</para><para>

Una vez que tenga su sistema instalado, puede leer
<xref linkend="post-install"/>. Dicho capítulo explica donde buscar
mas información sobre Unix y Debian, además de cómo reemplazar
el núcleo de su sistema. Si desea construir su propio sistema
de instalación desde fuentes, asegúrese de leer
<xref linkend="boot-floppy-techinfo"/>.

</para><para>

Finalmente, puede encontrar información sobre este documento y
como contribuir a él en <xref linkend="administrivia"/>.

</para>

 </sect1>

 <sect1 condition="FIXME">
 <title>Su ayuda para documentación es bienvenida</title>

<para>

Cualquier ayuda, sugerencia y especialmente parches, son
muy apreciados. Las versiones finales de este documento puede
ser encontradas en <ulink url="&url-install-manual;">
</ulink>. Allí encontrará una lista de todas las diferentes
arquitecturas e idiomas para los que este documento esta
disponible.

</para><para>

Las fuentes también están disponibles públicamente, busque 
más información respecto a cómo contribuir en
<xref linkend="administrivia"/>.
Son bienvenidas las sugerencias, comentarios, parches e informes
de fallos (use el paquete &d-i; para fallos, pero primero
verifique por si el problema ya fue reportado).

</para>
 </sect1>
