<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 24790 -->
<!-- revisado por nahoo, 9 octubre 2004 -->

 <sect1 id="doc-organization">
 <title>Estructura de este documento</title>

<para>

Este documento se ha creado para servir de manual a aquellos
que usen Debian por primera vez. Se intenta hacer la menor cantidad
de presunciones posibles acerca de su nivel técnico. En cualquier caso,
se da por hecho un conocimiento general de cómo funciona el hardware
de su ordenador.

</para><para>

Los usuarios expertos pueden encontrar también interesante la información
de referencia de este documento, que incluye los tamaños mínimos para
la instalación, detalles sobre el hardware soportado por el sistema
de instalación de Debian, etc. Animamos a los usuarios expertos a
explorar el documento.

</para><para>

En general, este manual está dispuesto de forma lineal guiando
al usuario a través del proceso de instalación desde el principio
hasta el final. A continuación se indican los
pasos a dar para instalar &debian; y las
secciones de este documento relacionadas con cada uno de éstos:

<orderedlist>
<listitem><para>

Determine si su hardware cumple los requisitos para usar el
sistema de instalación, según el <xref linkend="hardware-req"/>.

</para></listitem>

<listitem><para>

Haga una copia de seguridad de su sistema y efectúe una planificación
y configuración de hardware antes de instalar Debian, de acuerdo al <xref
linkend="preparing"/>. Si está preparando un sistema múltiple (es decir, con
varios sistemas operativos), puede que necesite crear espacio
particionable en su disco duro para instalar Debian.

</para></listitem>

<listitem><para>

En el <xref linkend="install-methods"/>, encontrará los ficheros de
instalación necesarios para el método de instalación escogido.

</para></listitem>
<listitem><para>

El <xref linkend="boot-installer"/> describe como se arranca
el sistema de instalación. Este capítulo también describe algunos 
procedimientos para depurar fallos en caso de que tenga problemas en este
paso.

</para></listitem>
<listitem><para>

Realice la instalación real de acuerdo al <xref linkend="d-i-intro"/>. 
Esto incluye elegir su idioma, configurar
los módulos de los controladores de los dispositivos periféricos, configurar
su conexión de red de modo que los ficheros de instalación restantes
puedan ser obtenidos directamente desde un servidor de Debian (si
no está instalando desde CD), particionar su disco duro y,
finalmente, realizar la instalación de un sistema base mínimo. 
(En el <xref linkend="partitioning"/> se indican algunos detalles a tener
en cuenta con respecto a la configuración de las particiones 
en su sistema Debian).

</para></listitem>
<listitem><para>

Arranque en su nuevo sistema base instalado y prosiga a través de
algunas tareas de configuración adicionales, conforme al 
<xref linkend="boot-new"/>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Instale los programas adicionales tal y como se describe en la <xref
linkend="install-packages"/>.

</para></listitem>
</orderedlist>

</para><para>

Una vez que tenga su sistema instalado, puede leer el
<xref linkend="post-install"/>. Dicho capítulo explica dónde buscar
más información sobre Unix y Debian, además de cómo reemplazar
el núcleo de su sistema. 
<!-- XXX FIXME: Si desea construir su propio sistema
de instalación desde fuentes, asegúrese de leer
<xref linkend="boot-floppy-techinfo"/>. -->

</para><para>

Finalmente, puede encontrar información sobre este documento y
sobre cómo contribuir en él en el <xref linkend="administrivia"/>.

</para>

 </sect1>

 <sect1 condition="FIXME">
 <title>Su ayuda con la documentación es bienvenida</title>

<para>

Cualquier ayuda, sugerencia y especialmente parches, son muy 
apreciados. Puede encontrar las versiones de trabajo de este
documento en <ulink url="&url-install-manual;"/>.
Allí encontrará la lista de todas las diferentes 
arquitecturas e idiomas para los cuales está disponible este documento.

</para><para>

Las fuentes también están disponibles públicamente, 
puede encontrar más información
sobre cómo contribuir en el <xref linkend="administrivia"/>.
Cualquier sugerencia, comentario, parche e informe
de errata son bienvenidos (use como paquete &d-i-manual;, pero primero
compruebe si ya se informó del problema).

</para>
 </sect1>
