<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 14388 -->

 <sect1 id="what-is-debian-linux">
 <title>¿Qué es &debian;?</title>
<para>

La combinación de la filosofía y metodología de Debian, las herramientas 
GNU, el núcleo de Linux, y otro software libre importante, forma una 
distribución de software única llamada &debian;. 
Esta distribución está formada por un gran número de 
<emphasis>paquetes</emphasis>.  Cada paquete en la distribución contiene
ejecutables, scripts, documentación, e información de configuración y
tiene un <emphasis>mantenedor</emphasis>, que es el principal responsable 
de mantener el paquete al día, seguir informes de error, y comunicar con
los autores principales del programa empaquetado. Nuestra gran base de
usuarios, combinado con nuestro sistema de seguimiento de errores se
asegura de que los errores se encuentren y arreglen rápidamente.

</para><para>

La atención de Debian al detalle nos permite producir un distribución
de alta calidad, estable y escalable. La instalación puede
configurarse fácilmente para servir muchos perfiles, desde cortafuegos
reducidos a lo mínimo, estaciones de trabajo científicas a servidores
de red de alta gama.

</para><para>

Debian es especialmente popular entre los usuarios avanzados debido
a su excelencia técnica y a sus comites siempre atentos a las
necesidades y expectativas de la comunidad de Linux.
Debian también introdujo muchas características a Linux
que ahora son comunes.

</para><para>

Por ejemplo, Debian fué la primera distribución de Linux en incluir
un sistema de paquetes para una fácil instalación y mantenimiento
de software. Además, la primera que podía ser actualizada sin la
necesidad de re-instalar el sistema.

</para><para>

Debian continua siendo el líder en el desarrollo de Linux. Su
proceso de desarrollo es un claro ejemplo de lo bien que puede funcionar
el modelo de fuentes abiertas (Open Source, N. del T.)
incluso para las tareas más complejas, como puede ser
construir y mantener un sistema operativo completo.

</para><para>


Lo que más distingue a Debian de otras distribuciones GNU/Linux es
su sistema de gestión de paquetes. Estas heramientas dan al administrador 
de un sistema Debian control completo sobre los paquetes instalados en su
sistema, incluyendo la capacidad de instalar un sólo paquete o
actualizar el sistema operativo por completo. Los paquetes
individuales también pueden protegerse para no ser actualizados.
También puede decir al sistema de gestión de paquetes qué software ha
compilado vd. mismo y qué dependencias cumple.

</para><para>

Para proteger su sistema contra <quote>caballos de troya</quote> y otros 
programas malévolos, Debian verifica que los paquetes provienen de sus 
mantenedores Debian auténticos. Los empaquetadores de Debian también 
ponen gran cuidado en configurarlos de forma segura. Se publican
parches muy rápidamente si se descubre problemas de seguridad con 
los paquetes ya distribuidos.
Con el sencillo sistema de 
actualización de Debian, se pueden descargar e instalar parches de 
seguridad automáticamente a través de Internet.

</para><para>

El método principal y mejor para obtener soporte de su sistema
&debian; y comunicarse con los desarrolladores de Debian, es a través de
las muchas listas de distribución mantenidas por el proyecto Debian
(hay más de &num-of-debian-maillists; en el momento de escribir estas líneas). 
La manera más fácil de subscribirse a una de estas listas es visitar la
<ulink url="&url-debian-lists-subscribe;">página de subscripción a
las listas de correo de Debian</ulink> y rellenar el formulario que 
encontrará allí.

</para>

 </sect1>
