<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 14388 -->

 <sect1 id="what-is-linux">
 <title>¿Qué es GNU/Linux?</title>
<para>

Linux es un sistema operativo: un conjunto de programas que le permite
interactuar con su ordenador y ejecutar otros programas.

</para><para>

Un sistema operativo consiste en varios programas fundamentales que
necesita el ordenador para poder comunicar y recibir instrucciones de
los usuarios; leer y escribir datos en el disco duro, cintas, e
impresoras; controlar el uso de la memoria; y ejecutar otros
programas. La parte más importante de un sistema operativo es el
núcleo. En un sistema GNU/Linux, Linux es el componente del núcleo. El
resto del sistema consiste en otros programas, muchos de los cuales
fueron escritos por o para el proyecto GNU. Dado que el núcleo de
Linux en sí mismo no forma un sistema operativo funcional, preferimos
utilizar el término <quote>GNU/Linux</quote> para referirnos a los sistemas que
la mayor parte de las personas llaman de manera informal <quote>Linux</quote>.

</para><para>

Linux está modelado como un sistema operativo tipo unix. Desde sus comienzos,
Linux se diseñó para que fuera un sistema multi tarea y multi usuario. Estos
hechos son suficientes para diferenciar a Linux de otros sistemas operativos
mejor conocidos. Sin embargo, Linux es más diferente de lo que uste pueda
imaginar. Nadie posse Linux, a diferencia de otros sistemas operativos.
Gran parte de su desarrollo lo realizan voluntarios de forma altruista.

</para><para>

En 1984 comenzó el desarrollo de lo que más tarde sería Linux cuando la
<ulink url="http://www.gnu.org/">Free Software Foundation</ulink>
(Fundación para el desarrollo de programas libres, N. del t.)
comenzó a desarrollar un sistema operativo tipo unix libre llamado GNU.

</para><para>

El proyecto GNU ha desarrollado un conjunto de herramientas de
software libre para ser utilizados por Unix&trade; y sistemas
operativos tipo Unix como Linux. Estas herramientas permiten a los
usuarios desarrollar tareas que van desde las mundanas (como copiar o
eliminar ficheros del sistema) a las arcanas (como escribir y compilar
programas o hacer edición sofisticada en una gran variedad de formatos
de documento).

</para><para>

Aunque hay muchos grupos e individuos que han contribuido a Linux,
Free Software Foundation ha sido el que más ha contribuido. No sólo
creo la mayor parte de las herramientas que se utilizan en Linux sino 
también la filosofía y comunidad que hizo que Linux fuera posible.

</para><para>

El <ulink url="&url-kernel-org;">núcleo Linux</ulink> apareció por primera
vez en 1991, cuando un estudiante de informática finlandés llamado
Linux Torvalds anunció una primera versión de un núcleo de reemplazo
para Minix en el grupo de noticias de Usenet 
<userinput>comp.os.minix</userinput>.
Consulte la <ulink url="&url-linux-history;">página de historia de 
Linux</ulink> en Linux Internacional.

</para><para>

Linus Torvalds sigue coordinando el trabajo de varios cientos de
desarrolladores con la ayuda de algunas personas de confianza. Un
excelente resumen semanal de las discusiones en la lista de correo de
<userinput>linux-kernel</userinput> está en <ulink url="&url-kernel-traffic;">
Kernel Traffic</ulink>. Se puede encontrar más información sobre la
lista de correo <userinput>linux-kernel</userinput> en el documento <ulink
url="&url-linux-kernel-list-faq;">linux-kernel mailing list FAQ</ulink>.

</para><para>

Los usuarios de Linux tiene una gran libertad al elegir sus programas.
Por ejemplo, un usuario de Linux puede elegir entre docenas de intérpretes de 
línea de comandos distintos y entre distintos entornos de escritorio.
Tantas opciones confunden a veces a los usuarios de otros sistemas operativos
que no están acostumbrados a poder modificar el intérprete de línea
de comandos o el entorno de escritorio.

</para><para>

Un sistema Linux es menos probable que se congele, más capaz de ejecutar
múltiples programas al mismo tiempo y más seguro que muchos otros sistemas
operativos. Debido a estas ventajas, Linux es el sistema operativo
que más crecimiento ha experimentado en el mercado de los servidores.
Más recientemente, Linux está empezando a ser popular entre los usuarios
domésticos y empresariales.

</para>

 </sect1>

