<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25496 -->
<!-- revisado por nahoo, 9 octubre 2004 -->
<!-- revisado por Rudy Godoy, 22 feb. 2005 -->

 <sect1 id="what-is-debian-linux">
 <title>¿Qué es &debian;?</title>
<para>

La combinación de la filosofía y metodología de Debian, las herramientas 
GNU, el núcleo Linux, y otro software libre importante, forman una 
distribución de software única llamada &debian;. 
Esta distribución está formada por un gran número de 
<emphasis>paquetes</emphasis>. Cada paquete en la distribución contiene
ejecutables, scripts, documentación e información de configuración, y
tiene un <emphasis>encargado</emphasis>, quien es el principal responsable 
de mantener el paquete actualizado, hacer un seguimiento de los informes de
fallo y comunicarse con los autores principales del programa empaquetado. 
Nuestra gran base de usuarios en conjunto con nuestro sistema de seguimiento
de fallos aseguran que los problemas se encuentren y resuelvan rápidamente.

</para><para>

La atención que pone Debian a los detalles, nos permite producir una distribución
de alta calidad, estable y escalable. La instalación puede
configurarse fácilmente para cumplir diversas funciones, desde cortafuegos
reducidos al mínimo, a estaciones de trabajo científicas o servidores
de red de alto rendimiento.

</para><para>

Debian es especialmente popular entre los usuarios avanzados debido
a su excelencia técnica y a sus comités siempre atentos a las
necesidades y expectativas de la comunidad Linux.
Debian también introdujo muchas características a Linux,
que ahora son comunes.

</para><para>

Por ejemplo, Debian fue la primera distribución de Linux en incluir
un sistema de gestión de paquetes para una fácil instalación y 
desinstalación del software. Además, también fue la primera que podía
actualizarse sin necesidad de reinstalarla.

</para><para>

Debian continúa siendo líder en el desarrollo de Linux. Su
proceso de desarrollo es un claro ejemplo de lo bien que puede funcionar
el modelo «Open Source»; incluso para tareas tan complejas, como
construir y mantener todo un sistema operativo.

</para><para>


Lo que más distingue a Debian de otras distribuciones GNU/Linux es
su sistema de gestión de paquetes. Estas herramientas otorgan al administrador 
de un sistema Debian total control sobre los paquetes instalados, 
incluyendo la capacidad de instalar un sólo paquete o
actualizar el sistema operativo por completo. También es posible
proteger paquetes individualmente de forma que no se actualicen.
También puede indicar al sistema de gestión de paquetes qué programas ha
compilado usted mismo y qué dependencias cumplen.

</para><para>

Para proteger su sistema contra <quote>caballos de Troya</quote> y otros 
programas malévolos, los servidores de Debian verifican que los paquetes
provienen de sus auténticos encargados. Los desarrolladores de Debian
también ponen gran cuidado en configurarlos de forma segura. Se publican
parches muy rápidamente si se descubren problemas de seguridad en 
los paquetes ya distribuidos.
Usando el sencillo sistema de actualización de Debian, puede descargar 
e instalar parches de seguridad automáticamente a través de Internet.

</para><para>

El método principal, y el mejor, para obtener soporte para su sistema
&debian; y comunicarse con los desarrolladores de Debian, es a través de
las diversas listas de correo mantenidas por el proyecto Debian
(existen más de &num-of-debian-maillists; al momento de escribir este
documento).
La manera más fácil de suscribirse a una de estas listas es visitar la
<ulink url="&url-debian-lists-subscribe;">página de subscripción a
las listas de correo de Debian</ulink> y rellenar el formulario que 
allí encontrará.

</para>

 </sect1>
