<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 16557 -->

 <sect1 id="debian-orientation"><title>Se orientando na Debian</title>
<para>

A Debian é um pouco diferente de outras distribuições. Até mesmo se
estiver familiarizado com o Linux em outras distribuições, existem 
algumas coisas que deve saber sobre a Debian para ajuda-lo a manter seu
sistema em um bom e em um estado organizado. Este capítulo contém materiais para 
ajuda-lo a se orientar: ele não tem a intenção de ser um tutorial para 
como usar a Debian, mas apenas uma breve descrição das características 
do sistema para o apressado.

</para>

  <sect2><title>Sistema de Empacotamento da Debian</title>
<para>

O conceito mais importante para quem estiver migrando é o sistema
de empacotamento da Debian. Em essência, grandes partes do seu sistema 
deverão ser consideradas sob parte do sistema de empacotamento. 
Estas incluem:

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>/usr</filename> (excluindo <filename>/usr/local</filename>)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/var</filename> (você poderá criar
<filename>/var/local</filename> e estará seguro lá)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/bin</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/sbin</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/lib</filename>

</para></listitem>
</itemizedlist>

Por exemplo, se substituir <filename>/usr/bin/perl</filename>, isto 
funcionará, mas quando atualizar seu pacote <classname>perl</classname>,
o arquivo que colocou lá será substituído. Os mais experientes poderão 
contornar este problema colocando os pacotes em "hold" no
<command>aptitude</command>.

</para><para>

Um dos melhores métodos de instalação é via o apt. Você poderá usar a
versão em linha de comando <command>apt-get</command> ou a versão em 
tela cheia <application>aptitude</application>. Note que o apt também
lhe permitirá juntar main, contrib, e non-free assim terá pacotes 
com restrições de exportação assim como versões padrões.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Gerenciamento de Versões de Aplicativos</title>
<para>

Versões alternativas de aplicativos são gerenciadas pelo update-alternatives.
Caso estiver mantendo múltiplas versões de suas aplicações, leia a página
de manual do update-alternatives.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Gerenciamento de Tarefas do Cron</title>
<para>

Quaisquer tarefas sob o controle do administrador de sistemas deverão
estar localizadas em
<filename>/etc</filename>, pois eles são arquivos de configuração. Caso 
tenha um agendamento do cron para execuções diárias, semanais ou 
noturnas, coloque-as em
<filename>/etc/cron.{daily,weekly,monthly}</filename>. Estes serão 
executados a partir do <filename>/etc/crontab</filename> e serão 
executados em ordem alfabética, executando-os em série.

</para><para>

Por outro lado, caso tenha uma tarefa do cron que precise ser executada
como um usuário especial ou precisa ser executada em hora ou freqüência 
especial, você poderá usar ou o <filename>/etc/crontab</filename> ou, 
melhor ainda, o <filename>/etc/cron.d/tarefa_qualquer</filename>. Estes arquivos
em particular também tem um campo extra que lhe permite especificar o 
usuário que executará a tarefa do cron.

</para><para>

Em qualquer caso, apenas precisará editar estes arquivos e o cron
perceberá a mudança automaticamente. Não há necessidade de executar
qualquer comando especial. Para mais informações veja a página de manual do
cron(8), crontab(5) e o arquivo 
<filename>/usr/share/doc/cron/README.Debian</filename>.

</para>
  </sect2>
 </sect1>
