<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 1.4  --> 

 <sect1 arch="i386" id="reactivating-win">
 <title>Reativando o DOS e o Windows</title>
<para>

Após a instalação do sistema básico e gravando o <emphasis>Master Boot
Record</emphasis>, você será capaz de inicializar no Linux, mas 
provavelmente nada mais que isso. Isto depende do que selecionou durante
a instalação. Este capítulo descreverá como reativar sistemas antigos 
assim você poderá inicialiar novamente no DOS e Windows.

</para><para>

O <command>LILO</command> é um gerenciador de partida que lhe permite também
iniciar outros sistemas operacionais além do Linux, que segue as convenções
do padrão PC. O gerenciador de partida é configurado através do arquivo
<filename>/etc/lilo.conf</filename>. Sempre que editar este arquivo você
deverá executar o comando <command>lilo</command>. A razão disto é que
as alterações somente farão efeito se executar este programa.

</para><para>

As partes importantes do arquivo <filename>lilo.conf</filename> são as 
linhs contendo as palavras <userinput>image</userinput> e
<userinput>other</userinput>, assim como as linhas seguindo estas. Elas
dizem com o o sistema será inicializado através do <command>LILO</command>. 
Tal sistema deverá incluir uma <userinput>imagem</userinput> do kernel, 
uma partição raíz, parâmetros adicionais do kernel, etc. assim como a 
configuração para inicializar um outro sistema operacional não-Linux
(<userinput>other</userinput>). Estas palavras poderão ser usadas mais de 
uma vez. A ordem destes sistemas dentro do arquivo de configuração é importante
porque ela determina qual sistema operacional será inicializado 
automaticamente após o tempo se esgotar (<userinput>delay</userinput>) 
assuminod que não interrompeu a contagem pressionado a tecla 
<keycap>shift</keycap>.

</para><para>

Após a instalação básica da Debian, apenas o sistema atual estará 
configurado para inicialização usando o <command>LILO</command>. 
Se quiser inicializar a partir de outro kernel do Linux, você terá que 
editar o arquviod de configuração
<filename>/etc/lilo.conf</filename> e adicionar as seguintes linhas:

<informalexample><screen>

&additional-lilo-image;

</screen></informalexample>

Para uma configuração básica, apenas as duas primeiras linhas são 
necessárias. Se quiser conhecer mais sobre as outras opções, de uma
olhada na documentação do <command>LILO</command> documentation. 
A documentação poderá ser encontrada em
<filename>/usr/share/doc/lilo/</filename>. O arquivo que deverá ser lido
é o <filename>Manual.txt</filename>. Para entrar rapidamente no mundo
da inicialização do sistema, você deverá também dar uma olhada nas páginas
de manual do <filename>lilo.conf</filename> para ter uma idéia das
palavras de configuração e do <filename>lilo</filename>
para descrição de como instalar a configuração no novo setor de partida.

</para><para>

Note que também existem outros gerenciadores de partida disponíveis na 
&debian;, tal como o 
GRUB (no pacote <classname>grub</classname>), 
CHOS (no pacote <classname>chos</classname>),
Extended-IPL (no pacote <classname>extipl</classname>), 
loadlin (no pacote <classname>loadlin</classname>) etc.

</para>
 </sect1>
