<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 18794 -->

<appendix id="installation-howto"><title>Como de instalación</title>
<para>

Este documento describe como instalar &debian; &releasename; para
el &arch-title; (<quote>&architecgure;</quote>) con el nuevo
&d-i;. Es un #paseo# rápido del proceso de instalación que contiene
toda la información que necesitará para instalaciones. Donde sea 
útil mayor información, enlazaremos a explicaciones mas detalladas
en la <link linkend="debian_installation_guide">Guía de instalación
de &debian;</link>.

</para>
<sect2 id="howto-preliminaries">
<title>Preliminares</title>
<para>

<phrase condition="unofficial-build">
El instalador de Debian todavía esta en estado beta.
</phrase>
Si usted encuentra errores durante su instalación, por favor
refierase a <xref linkend="submit-bug" /> para instrucciones
sobre como informarlos. Si tiene preguntas que no pueden
ser respondidas por este documento, por favor dirijala a la
lista de correo debian-boot (&email-debian-boot-list;) o
pregunte en (#debian-boot en la red freenode).

</para>
 </sect2>

 <sect2 id="howto-getting-images">
<title>Arrancando el instalador</title>
<para>

<phrase condition="unofficial-build">
Para enlaces rápidos a las imágenes de CD, vea la 
de <ulink url="&url-d-i;">página web del &d-i;</ulink>.
</phrase>
El equipo debian-cd ofrece construcciones de las imágenes de CD usando
&d-i; en la <ulink url="&url-debian-cd;">página de Debian CD</ulink>.
Para mas información sobre donde obtener CDs, vea 
<xref linkend="official-cdrom" />.

</para><para>

Algunos métodos de instalación requiere otras imágenes que 
las de CD.
<phrase condition="unofficial-build">
La <ulink url="&url-d-i;">página web del &d-i;</ulink> tiene
enlaces a otras imágenes.
</phrase>
<xref linkend="where-files" /> explica como encontrar imágenes
en las réplicas de Debian.

</para>
<para>

Las sub-secciones a continuación dan detalles sobre que imágenes debe
obtener para cada posible caso de instalación.

</para>
  <sect3 id="howto-getting-images-cdrom">
<title>CDROM</title>
<para>

Existen dos imágenes netinst de CD diferentes que pueden ser usadas 
para instalar &releasename; con el &d-i;. Estas imágenes están hechas
para arrancar desde CD e instalar paquetes adicionales a través de red,
de ahí el nombre 'netinst'. La diferencia entre las dos imágenes es
que en la imagen completa de netinst se incluyen los paquetes base,
mientras que usted debe descargarlas desde la web si usa la imagen
de tarjeta de negocios. En cualquier caso, puede obtener una imagen
de CD completa que no necesitará la red para instalar. Solo necesitará
el primer CD del juego.

</para><para>

Descargue cualquiera de estas que prefiera y quemela en un CD.
<phrase arch="i386">Para arrancar el CD, podría necesitar cambiar la
configuración de su BIOS, como se explica en <xref linkend="bios-setup" />.</phrase>
<phrase arch="powerpc">
Para arrancar una PowerMac desde CD, presione la tecla <keycap>c</keycap>
mientras inicia. Para conocer otros métodos de arrancar desde CD vea
<xref linkend="boot-cd" />.
</phrase>

</para>
  </sect3>
  
  <sect3 condition="supports-floppy-boot" id="howto-getting-images-floppy">
<title>disquete</title>
<para>

Si no puede arrancar desde CD, puede descargar las imágenes de disquete
para instalar Debian. Necesitará <filename>floppy/boot.img</filename>,
<filename>floppy/root.img</filename> y posiblemente uno de los
disquetes de controladores.

</para><para>

El disquete de arranque es aquel llamado <filename>boot.img</filename>.
Este disquete, cuando arranque, le solicitará que inserte un segundo
disquete &mdash; use aquel llamado <filename>root.img</filename>.

</para><para>

Si planea instalar a través de la red, usualmente necesitará 
<filename>floppy/net-drivers.img</filename>, que contiene
controladores adicionales para muchas tarjetas de red, y soporte
para PCMCIA.

</para><para>

Si usted tiene un CD, pero no puede arrancar desde él, entonces
arranque desde disquetes y use <filename>floppy/cd-drivers.img</filename> 
como disco de controladores para finalizar la instalación usando el
CD.

</para><para>

Los disquetes son uno de los medios menos confiables existentes, 
por lo que preparese para los discos con fallos (vea 
<xref linkend="unreliable-floppies" />). Cada fichero 
<filename>.img</filename> que ha descargado va en un disquete
independiente; puede usar la orden dd para escribir en /dev/fd0
u otras técnicas (vea <xref linkend="create-floppy" /> para mas 
detalles). Puesto que tendrá mas de un disquete, es una buena
idea etiquetarlos.

</para>
  </sect3>
  
  <sect3 condition="bootable-usb" id="howto-getting-images-usb">
<title>Dispositivo de memoria USB</title>
<para>

También es posible instalar desde dispositivos de almacenamiento
USB removibles. Por ejemplo un llavero USB puede ser un medio
de instalación útil que puede llevar a cualquier lugar.

</para><para>

La forma mas fácil de preparar su dispositivo de memoria USB es
descargar <filename>hd-media/boot.img.gz</filename>, y usar
gunzip para extraer la imagen de 128MB desde este fichero.
Escriba esta imagen directamente en el dispositivo de memoria,
que debe tener por lo menos 128 mb de tamaño. Obviamente esto
destruirá todo lo que ya este en el dispositivo de memoria. Luego
monte el dispositivo de memoria, el cual ahora tendrá un sistema
de ficheros FAT en él. Seguidamente, descargue una imagen netinst
de Debian, y copie este fichero en el dispositivo de memoria; 
cualquier nombre del fichero es adecuado en tanto termine en
".iso". 

</para><para>

Existen otras formas mas flexibles de configurar un dispositivo
de memoria para usar el instalador de Debian, y es posible
hacerlo funcionar con dispositivos de menor capacidad. Para
detalles, vea <xref linkend="boot-usb-files" />.

</para><para arch="i386">

Algunos BIOS puede arrancar dispositivos de almacenamiento USB
directamente, pero algunos no. Puede necesitar configurar su
BIOS para arrancar desde un "dispositivo removible" o incluso
un "USB-ZIP" para hacerlo arrancar desde el dispositivo USB.
Si no lo hace, puede arrancar desde un disquete y usar el
dispositivo de memoria USB para el resto de la instalación.
Para consejos útiles y detalles, vea <xref linkend="usb-boot" />.

</para>
  </sect3>
  
  <sect3 id="howto-getting-images-netboot">
<title>Arrancar desde la red</title>
<para>

También es posible arrancar el &d-i; completamente desde la
red. Los varios métodos de arranque de red dependen de su
arquitectura y configuración de arranque de red.
Los ficheros en <filename>netboot/</filename> pueden usarse
para arrancar el &d-i; desde la red.

</para><para arch="i386">

La forma mas fácil de configurar adecuadamente el arranque
de red PXE. Extraiga el fichero 
<filename>netboot/pxeboot.tar.gz</filename> en
<filename>/var/lib/tftpboot</filename> o donde sea apropiado
para su servidor tftp. Configure su servidor DHCP para
pasar el fichero <filename>/pxelinux.0</filename> a los clientes,
y con suerte todo simplemente funcionará.
Para instrucciones detalladas, vea <xref linkend="install-tftp" />

</para>
  </sect3>
  
  <sect3 id="howto-getting-images-hard-disk">
<title>Arrancar desde disco duro</title>
<para>

Es posible arrancar el instalador usando media no removible,
como un disco duro existente, que puede tener un sistema operativo
diferente en éste. Descargue 
<filename>hd-media/initrd.gz</filename>, <filename>hd-media/vmlinuz</filename>,
y una imagen de CD de Debian en el directorio de nivel mas alto del
disco duro. Asegúrese que la imagen de CD tiene un nombre de fichero que
termine en ".iso". Ahora solo es cuestión de arrancar linux con initrd.
<phrase arch="i386">
<xref linkend="boot-initrd" /> explica una forma de hacerlo.
</phrase>

</para>
  </sect3>
 </sect2>
 <sect2 id="howto-installation">
<title>Instalación</title>
<para>

Una vez que inicie el instalador, será bienvenido con una pantalla
inicial. Presione &enterkey; para arrancar, o lea las instrucciones
para otros métodos y parámetros (vea <xref linkend="boot-parms" />).
<phrase arch="i386">
Si desea un núcleo 2.6, escriba <userinput>linux26</userinput> en
el cursor <prompt>boot:</prompt>.
</phrase>

<para></para>

Después de un momento se le solicitará elegir su idioma. Use las
teclas de dirección para elegir el idioma y presione &enterkey;
para continuar. Seguidamente se le solicitará elegir su país,
con las opciones que incluyen países en donde se habla su idioma.
Si no esta en la lista corta, una lista con todos los países
en el mundo esta disponible.

<para></para>

Se le podría solicitar confirmar el mapa de su teclado. Elija el
predeterminado a menos que no sea el adecuado.

<para></para>

Ahora sientese y espere mientras el instalador de Debian detecta
su hardware y carga el resto de si desde el CD, disquete, USB, etc.

<para></para>

Seguidamente el instalador intentará detectar su hardware de red
y configurar la red usando DHCP. Si no esta en una red o no tiene
DHCP, se le dará la oportunidad de configurar la red en forma
manual.

<para></para>

Ahora es tiempo de particionar sus discos. Primero se le dará la
oportunidad de particionar automáticamente ya se el disco entero
o el espacio libre en el dispositivo. Esto es recomendable para
usuarios novatos o alguien con apuro, pero si no desea auto
particionado, elija manual en el menú.

<para></para>

En la siguiente pantalla verá su tabla de particiones, como
serán formateadas, y donde serán montadas. Elija una partición
para modificarla o eliminarla. Si efectuó particionado automático,
simplemente deberá ser permitido de elegir "Finalizar particionado"
en el menú para usar lo que se ha definido. Recuerde asignar por
lo menos una partición de intercambio y montar una partición
<filename>/</filename>. <xref linkend="partitioning" /> tiene
mas información sobre particionado.

<para></para>

Ahora el &d-i; formatea sus particiones y empieza a instalar el
sistema base, lo cual puede tomar un tiempo. Esto es seguido
de la instalación del núcleo.

<para></para>

El paso final es instalar el gestor de arranque. Si el instalador
detecta otros sistemas operativos en su ordenador, estos serán
añadidos al menú de arranque y se le notificará.
<phrase arch="i386">GRUB es instalado de forma predeterminada
en el sector de arranque del primer disco duro, lo que
generalmente es una buena elección. Se le dará la oportunidad
de cambiar esta elección e instalarlo en otra ubicación.
</phrase>

<para></para>

Ahora el &d-i; le indicará que la instalación ha finalizado. Retire
el CDROM u otro medio y presione &enterkey; para reiniciar su
máquina. Ésta deberá arrancar en la siguiente fase del proceso
de instalación, la cual es explicada en <xref linkend="boot-new" />.

</para><para>

Si necesita mas información sobre el proceso de instalación, vea
<xref linkend="d-i-intro" />.

</para>
 </sect2>
 <sect2 id="howto-installation-report">
<title>Envíe un informe de instalación</title>
<para>

Si ha obtenido una instalación exitosa con el &d-i;, por
favor tómese un momento para enviarnos un informe. Existe
una plantilla llamada <filename>install-report.template</filename>
en el directorio <filename>/root</filename> del nuevo sistema
recientemente instalado. Por favor rellenelo y envielo como
un fallo para el paquete <classname>installation-reports</classname>,
como se explica en <xref linkend="submit-bug" />.

</para><para>

Si no logro la configuración base o se produjo otro problema,
probablemente ha encontrado un error en el instalador de Debian.
Para mejorar el instalador es necesario que sepamos sobre esto,
por lo tanto por favor tómese un momento para informarlo. Puede
usar un informe de instalación para informar sobre problemas;
si la instalación falla en su totalidad, vea 
<xref linkend="problem-report" />.

</para>
 </sect2>
 <sect2 id="howto-installation-finally">
<title>Y finalmente ..</title>
<para>

Esperamos que su instalación Debian sea satisfactoria y que lo
encuentre útil. Podría desea leer <xref linkend="post-install" />.

</para>
 </sect2>
</appendix>
