<!-- original version: 11648 -->

 <sect1 id="doc-organization">
 <title>Aufbau dieses Dokuments</title>

<para>

Dieses Dokument ist als Handbuch für neue Debian Benutzer gedacht.
Es versucht, so wenig Annahmen wie möglich über Ihren
Erfahrungslevel zu machen. Es wird jedoch angenommen, dass Sie
eine allgemeine Ahnung davon haben, wie die Hardware in Ihrem
Computer funktioniert.

</para><para>

Erfahrene Benutzer können auch interessante Referenzinformationen
in diesem Dokument finden, welche die minimalen Installationsgrößen,
Details über die vom Debian Installationssystem unterstützte Hardware
usw beinhaltet. Wir ermuntern erfahrene Benutzer, sich dieses Dokument
stellenweise anzusehen.

</para><para>

Im allgemeinen ist dieses Handbuch linear aufgebaut und führt Sie
von Anfang bis Ende durch den Installationsprozess. Hier sind die
Schritte zum Installieren von &debian;, und die Abschnitte dieses
Dokuments, die den jeweiligen Schritten entsprechen:

<orderedlist>
<listitem><para>

Feststellen, ob Ihre Hardware den Anforderungen zur Verwendung des
Installationssystems entspricht, in <xref linkend="hardware-req"/>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Sichern Sie Ihr System, führen Sie alle notwendigen Planungen
und Hardwarekonfigurationen durch, bevor Sie Debian installieren,
in <xref linkend="preparing"/>. Wenn Sie ein Multi-Boot System
vorbereiten, müssen Sie partitionierbaren Speicherplatz auf
Ihrer Festplatte für die Verwendung von Debian erstellen.

</para></listitem>
<listitem><para>

In <xref linkend="install-methods"/> beschaffen Sie sich die
für Ihre Methode der Installation notwendigen Dateien.

</para></listitem>
<listitem><para>

<xref linkend="boot-installer"/> beschreibt das Hochstarten in
das Installationssystem. Dieses Kapitel behandelt auch
Problemlösungen falls Sie mit diesem Schritt Probleme haben.

</para></listitem>
<listitem><para>

Durchführen der eigentlichen Installation laut
<xref linkend="d-i-intro"/>. Das beinhaltet die Auswahl Ihrer
Sprache, die Konfiguration von Treibermodulen für die Peripherie,
die Konfiguration der Netzwerkverbindung, so dass die verbleibenden
Installationsdateien von einem Debian Server heruntergeladen werden
können (sofern Sie nicht von CD installieren), die Partitionierung
der Festplatten und die Installation eines minimalen funktionierenden
Systems.
(Einige Hintergrundinformation über das Einrichten der Partitionen
für Ihr Debian System wird in <xref linkend="partitioning"/> erklärt.)

</para></listitem>
<listitem><para>

Starten Sie Ihr neu installiertes Basissystem hoch und führen
Sie ein paar zusätzliche Konfigurationsschritte durch, in
<xref linkend="boot-new"/>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Installieren Sie zusätzliche Software in
<xref linkend="install-packages"/>.
Verwenden Sie <command>tasksel</command> zum Installieren von
Paketgruppen, die eine `Anwendung' bilden, <command>dselect</command>
zur Auswahl einzelner Pakete aus einer langen Liste, oder
<command>aptitude</command>, um das Beste der beiden zuvor genannten
Anwendungen zu erhalten. Sie können auch <command>apt-get</command>
verwenden, um einzelne Pakete zu installieren, wenn Sie die Namen
der Pakete, die Sie wollen, bereits kennen.

</para></listitem>
</orderedlist>

</para><para>

Haben Sie das System installiert, so können Sie
<xref linkend="post-install"/> lesen. Dieses Kapitel erklärt,
wo Sie nach mehr Informationen über Unix und Debian suchen
können, und wie Sie Ihren Kernel ersetzen können. Wenn Sie Ihr
eigenes Installationssystem aus den Quellen bauen wollen, lesen
Sie <xref linkend="boot-floppy-techinfo"/>.

</para><para>

Informationen über dieses Dokument und wie Sie mitwirken können
finden Sie in <xref linkend="administrivia"/>.

</para>

 </sect1>

 <sect1 condition="FIXME">
 <title>Ihre Hilfe ist willkommen</title>

<para>

Jegliche Hilfe, Empfehlungen, und speziell Patches werden
begrüßt. Arbeitsversionen dieses Dokuments können unter
<ulink url="&url-install-manual;">
</ulink> gefunden werden. Dort gibt es auch eine Liste aller
verschiedenen Architekturen und Sprachen, für die dieses
Dokument verfügbar ist.

</para><para>

Der Quellcode ist auch öffentlich verfügbar. Nähere Informationen
darüber und wie Sie mitwirken können finden Sie in 
<xref linkend="administrivia"/>. Wir begrüßen Empfehlungen, Kommentare,
Patches und Fehlerberichte (verwenden Sie das Paket &d-i; für Bugs, aber
überprüfen Sie zuerst, ob das Problem bereits berichtet wurde).

</para>
 </sect1>
