<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- original version: 22935 -->

 <sect1 id="what-is-debian-linux">
 <title>Was ist &debian;?</title>
<para>

Die Kombination der Philosophie und Methoden von Debian, der
GNU-Werkzeuge, des Linux-Kernels und anderer wichtiger freier Software
bildet eine einzigartige Softwaredistribution, genannt &debian;.
Diese Distribution setzt sich aus einer großen Anzahl von
Software-<emphasis>Paketen</emphasis> zusammen.
Jedes Paket in der Distribution enthält ausführbare Dateien,
Skripte, Dokumentation, Konfigurationsinformationen und
hat einen <emphasis>Maintainer</emphasis>, der primär
dafür verantwortlich ist, das Paket aktuell zu halten, Fehlerberichte
zu verfolgen und mit den Entwicklern der 
Software zu kommunizieren. Unsere sehr breite Benutzerbasis
kombiniert mit unserem Bug-Tracking-System stellt sicher, dass
Probleme schnell gefunden und behoben werden.

</para><para>

Debians Aufmerksamkeit für Details erlaubt uns, eine qualitativ
hochwertige, stabile und skalierbare Distribution zu produzieren.
Installationen können auf einfache Weise konfiguriert werden,
um verschiedenste Anforderungen zu erfüllen, von kleinen 
Firewalls über wissenschaftliche Desktop-Arbeitsplätze bis hin
zu High End-Netzwerkservern.

</para><para>

Debian ist speziell bei fortgeschrittenen Benutzern wegen
seiner technischen Vorzüge und seines starken Engagements
für die Anforderungen und Erwartungen der Linux-Community
beliebt. Debian hat auch viele Features in Linux eingeführt,
die mittlerweile Standard sind.

</para><para>

Zum Beispiel war Debian die erste Linux-Distribution, die ein
Paketverwaltungssystem zur einfachen Installation und Deinstallation
von Software beinhaltete. Es war auch die erste Linux-Distribution,
die für ein Upgrade keine Neuinstallation erforderte.

</para><para>

Debian belegt weiterhin eine Führungsposition in der
Linux-Entwicklung. Sein Entwicklungsprozess ist ein Beispiel, wie gut das
Open Source-Entwicklungsmodell funktionieren kann - sogar bei sehr
komplexen Aufgaben wie dem Erstellen und Pflegen eines ganzen
Betriebssystems.

</para><para>

Das Feature, das Debian am meisten von anderen Linux-Distributionen
unterscheidet, ist sein Paketverwaltungssystem. Diese Werkzeuge
geben dem Administrator eines Debian-Systems die volle Kontrolle
über die Pakete, die im System installiert sind, einschließlich der
Möglichkeit, ein einzelnes Paket zu installieren oder das ganze
Betriebssystem automatisch zu aktualisieren. Einzelne Pakete können auch
vor einem Update geschützt werden. Sie können dem Paketmanagement
sogar mitteilen, welche Software Sie evtl. selbst kompiliert haben und
welche Abhängigkeiten diese erfüllt.

</para><para>

Zum Schutz des Systems vor <quote>trojanischen Pferden</quote> und anderer
bösartiger Software verifizieren die Server von Debian, dass die
hochgeladenen Pakete von ihren registrierten Debian-Maintainern
kommen. Diese legen großen Wert darauf, ihre Pakete möglichst sicher zu
konfigurieren. Wenn Sicherheitsprobleme in mitgelieferten Paketen
auftauchen, sind Korrekturen normalerweise sehr schnell verfügbar. Mit
Debians einfachen Update-Möglichkeiten können Sicherheitskorrekturen
automatisch aus dem Internet heruntergeladen und installiert werden.

</para><para>

Die primäre und beste Methode, Support für Ihr &debian;-System zu erhalten
und mit Debian-Entwicklern zu kommunizieren, sind die vom Debian-Projekt
verwalteten Mailinglisten (während dieses Dokument geschrieben wird, gibt
es mehr als &num-of-debian-maillists;).  Der einfachste Weg, sich bei einer
oder mehreren davon einzutragen, besteht im Besuch von
<ulink url="&url-debian-lists-subscribe;">
Debian's mailing list subscription page</ulink>
und dem Ausfüllen des dort zu findenden Formulars.

</para>

 </sect1>
