<!-- original version: 11648  -->

 <sect1 id="what-is-linux">
 <title>Was ist GNU/Linux?</title>
<para>

Linux ist ein Betriebssystem: Eine Reihe von Programmen, die Ihnen
ermöglichen, mit Ihrem Computer zu arbeiten und andere Programme laufen
zu lassen.

</para><para>

Ein Betriebssystem besteht aus verschiedenen fundamentalen Programmen,
die von Ihrem Computer benötigt werden, um mit dem Benutzer zu
kommunizieren und Anweisungen von ihm zu erhalten; Lesen und Schreiben
von Festplatten, Bandlaufwerken und Druckern; die Verwendung des
Arbeitsspeichers kontrollieren; sowie andere Software ausführen. Der
wichtigste Teil eines Betriebssystems ist der Kernel. In einem
GNU/Linux System ist Linux die Kernel-Komponente. Der Rest des Systems
besteht aus Programmen, von denen viele vom oder für das GNU Projekt
geschrieben wurden. Da der Linux Kernel alleine kein funktionierendes
Betriebssystem darstellt, bevorzugen wir den Ausdruck
<quote>GNU/Linux</quote>, um auf Systeme zu verweisen, die von
vielen Leuten kurz einfach <quote>Linux</quote> genannt werden.

</para><para>

Linux hat das Unix Betriebssystem zum Vorbild. Von Beginn an war Linux
als Multi-Tasking und Multi-User System vorgesehen. Diese
Tatsachen reichen aus, um Linux von anderen sehr bekannten
Betriebssystemen zu unterscheiden. Linux ist sogar noch
unterschiedlicher, als Sie sich vielleicht vorstellen können. Im
Gegensatz zu anderen Betriebssystemen gibt es niemanden, dem
Linux gehört. Große Teile seiner Entwicklung werden von unbezahlten
Freiwilligen durchgeführt.

</para><para>

Die Entwicklung dessen, was später Linux wurde, begann 1984, als
die
<ulink url="http://www.gnu.org/">GNU Free Software Foundation</ulink>
die Entwicklung eines freien, Unix-ähnlichen Betriebssystems startete.

</para><para>

Das GNU Projekt hat einen umfassenden Satz von freien Software
Werkzeugen zur Verwendung mit Unix&trade; und Unix-ähnlichen
Betriebssystemen wie Linux entwickelt. Diese Werkzeuge ermöglichen
Benutzern, sowohl banale Aufgaben (wie das Kopieren oder Löschen
von Dateien aus dem System) als auch obskure Aufgaben (wie das
Schreiben und Kompilieren von Programmen oder das anspruchsvolle
Editieren in einer Reihe von Dokumentformaten) zu bewältigen.

</para><para>

Während viele Gruppen und Einzelne zu Linux beigetragen haben,
ist der größte einzelne Mitwirkende nach wie vor die Free Software
Foundation, die nicht nur die meisten der unter Linux verwendeten
Werkzeuge geschaffen hat, sondern auch die Philosophie und die
Community, die Linux ermöglicht haben.

</para><para>

Der <ulink url="http://www.kernel.org/">Linux kernel</ulink> tauchte
zum ersten Mal 1991 auf, als ein finnischer Informatikstudent
namens Linus Torvalds eine frühe Version eines Ersatz-Kernels für
Minix in der Usenet Newsgroup <userinput>comp.os.minix</userinput>
ankündigte.  Siehe die internationale
<ulink url="http://www.li.org/linuxhistory.php">Linux History Page</ulink>.

</para><para>

Linus Torvalds koordiniert nach wie vor die Arbeit von mehreren
hundert Entwicklern mit der Hilfe von einigen wenigen vertrauten
Stellvertretern. Eine hervorragende wöchentliche Zusammenfassung der
Diskussionen auf der
<userinput>linux-kernel</userinput> Mailing-Liste ist
<ulink url="http://kt.zork.net/kernel-traffic/">Kernel Traffic</ulink>.
Mehr Informationen über die <userinput>linux-kernel</userinput>
Mailing-Liste kann in der
<ulink url="http://www.tux.org/lkml/">linux-kernel mailing list FAQ</ulink>
gefunden werden.

</para><para>

Linux Benutzer haben eine enorme Freiheit bei der Auswahl ihrer Software.
Zum Beispiel können Linux Benutzer aus einem Dutzend verschiedener
Kommandozeilen-Interpretern und einigen graphischen Desktops auswählen.
Diese Auswahl ist oftmals verwirrend für Benutzer von anderen
Betriebssystemen, die nicht gewöhnt sind, eine Kommandozeile oder
einen Desktop für etwas zu halten, was man austauschen kann.

</para><para>

Linux ist auch weniger absturzgefährdet und besser dazu geeignet
mehr als ein Programm gleichzeitig auszuführen, und sicherer
als viele andere Betriebssysteme. Mit diesen Vorteilen ist Linux das
am schnellsten wachsende Betriebssystem am Servermarkt. In letzter Zeit
wird Linux auch bei Heim- und Businessanwendern immer beliebter.

</para>

 </sect1>

