<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 26993 -->

<appendix id="installation-howto">
<title>Howto de Instalação</title>

<para>

Este documento descreve como instalar a &debian; &releasename; na 
arquitetura &arch-title; (<quote>&architecture;</quote>) com o novo
&d-i;. Ele é um documento que seguirá o processo de instalação que 
deve conter todas as informações que precisa para a 
maioria das instalações. Se precisar de mais detalhes, 
nós faremos um link para explicações mais detalhadas no 
<link linkend="debian_installation_guide">Manual de Instalação da &debian;</link>.

</para>

 <sect1 id="howto-preliminaries">
 <title>Preliminares</title>
<para>

<phrase condition="unofficial-build">
O programa de instalação da Debian ainda está em estágio de desenvolvimento.
</phrase>
Caso encontre problemas durante a instalação, veja
<xref linkend="submit-bug" /> por instruções de como relata-las. Se 
tiver questões que não podem ser respondidas por este documento, 
por favor direciona-as para a lista de discussão debian-boot
(&email-debian-boot-list;) ou pergunte no IRC (no canal #debian-boot
da rede freenode).

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-getting-images">
 <title>Iniciando o programa de instalação</title>
<para>

<phrase condition="unofficial-build">
Para links rápidos para imagens de CD, veja <ulink url="&url-d-i;">
página oficial do &d-i;</ulink>.
</phrase>
O time do debian-cd oferece imagens de CD construídas usando o &d-i; 
através do endereço
<ulink url="&url-debian-cd;">Página do CD da Debian</ulink>.
Para mais informações sobre onde obter os CDs, veja <xref linkend="official-cdrom" />.

</para><para>

Alguns métodos de instalação requerem mais imagens que as imagens
de CD. 
<phrase condition="unofficial-build">
A <ulink url="&url-d-i;">Página oficial do &d-i;</ulink> tem links para
outras imagens.
</phrase>
<xref linkend="where-files" /> explica aonde encontrar as imagens em 
mirrors da Debian.

</para><para>

As subseções abaixo lhe darão detalhes sobre que imagens de disco 
deverá copiar para cada método de instalação possível.

</para>
  
  <sect2 id="howto-getting-images-cdrom">
  <title>CDROM</title>
  
<para>

Existem duas imagens de CD netinst que podem ser usada para instalar
&releasename; com o &d-i;. Estas imagens tem a intenção de serem 
inicializadas através do CD e instalar pacotes adicionais através da 
rede, por isto o nome 'netinst'. A diferença entre as duas imagens é porque 
na imagem completa do netinst também estão incluídos os pacotes do sistema
básico, assim você terá que baixa-las da internet se estiver usando um 
imagem no tamanho de um cartão de visita. Você somente precisará do primeiro
CD do conjunto.

</para><para>

Baixe o tipo de imagem que deseja e grave-a para um CD.
<phrase arch="i386">Para inicializar através do CD, você precisará 
alterar a configuração de sua BIOS como explicado em <xref linkend="bios-setup" />.</phrase>
<phrase arch="powerpc">
Par inicializar no PowerMac através do CD, pressione <keycap>c</keycap> 
durante a inicialização. Veja 
<xref linkend="boot-cd" /> para outros métodos de inicialização através do CD.
</phrase>

</para>
  </sect2>
  
  <sect2 condition="supports-floppy-boot" id="howto-getting-images-floppy">
  <title>Disquetes</title>
<para>

Caso não possa inicializar através do CD, você poderá baixar imagens de 
disquetes para fazer a instalação da Debian. Você precisará da imagem
<filename>floppy/boot.img</filename>, da
<filename>floppy/root.img</filename> e possivelmente um dos disquetes de 
controladores.

</para><para>

O disquete de partida é o que tem o arquivo <filename>boot.img</filename> gravado.
Este disquetes, quando inicializado, solicitará que seja inserido um segundo 
disquete &mdash;
use o disquete com a imagem <filename>root.img</filename> gravada.

</para><para>

Se estiver planejando instalar através da rede, você precisará da imagem
<filename>floppy/net-drivers.img</filename>, que contém controladores 
adicionais para a maioria das placas de rede ethernet e suporte para o 
PCMCIA.

</para><para>

Caso tenha um CD, mas não pode inicializar através dele, inicialize através
de disquetes e use o <filename>floppy/cd-drivers.img</filename> no disquete 
de controladores para completar a instalação usando o CD.

</para><para>

Os disquetes são um dos tipos de mídia menos confiável entre todas as 
disponíveis, assim esteja preparado para a possibilidade de encontrar muitos
disquetes defeituosos (veja <xref linkend="unreliable-floppies" />). Cada
arquivo <filename>.img</filename> que baixar precisa ser gravado em um 
disquete correspondente; você pode usar o comando <command>dd</command> para 
grava-lo para /dev/fd0 ou algum outro método
(veja <xref linkend="create-floppy" /> para detalhes).
Como você gravará mais de um disquete. É uma boa idéia colar etiquetas para 
identificar cada disquete.

</para>
  </sect2>
  
  <sect2 condition="bootable-usb" id="howto-getting-images-usb">
  <title>Memory stick USB/Pen drive</title>
<para>

É também possível instalar através de dispositivos de armazenamento USB
removíveis. Por exemplo, um chaveiro USB pode ser muito útil como mídia
de instalação da Debian que pode levar para qualquer lugar.

</para><para>

O método mais fácil de preparar sua memory stick USB é baixar o arquivo
<filename>hd-media/boot.img.gz</filename>, e usar o gunzip para 
descompactar a imagem de 128 MB a partir daquele arquivo. Grave diretamente 
esta imagem para sua memory stick, que deverá ter espaço suficiente para 
acomoda-la. É claro que isto destruirá tudo que tiver gravado na memory 
stick. Então monte a memory stick, que agora terá um sistema de arquivos 
fat dentro dela. A seguir, baixe a imagem de CD da Debian netinst e copie 
aquele arquivo para o memory stick; qualquer nome de arquivo que der para 
ele é permitido, desde que termine em ".iso".

</para><para>

Existem outros métodos mais flexíveis de configurar uma memory stick para 
ser usada pelo debian-installer, sendo possível trabalhar com memory sticks 
pequenas. Para detalhes, veja <xref linkend="boot-usb-files" />.

</para><para arch="i386">

Alguns tipos de BIOS não podem inicializar diretamente de dispositivos USB. 
Você pode precisar configurar sua BIOS para inicializar através de um 
dispositivo "removível" ou até mesmo através de um "USB-ZIP" para faze-la
iniciar diretamente a partir do dispositivo USB. Caso ela não faça, você 
poderá inicializar através de um disquete e usar a memória stick USB para fazer 
o resto da instalação. Para dicas úteis e detalhes, veja <xref linkend="usb-boot" />.

</para><para arch="powerpc">

A inicialização através de sistemas Macintosh através de dispositivos de 
armazenamento USB, envolve o uso manual do Open Firmware. Para métodos de
como fazer isto, veja <xref linkend="usb-boot" />.

</para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="howto-getting-images-netboot">
  <title>Inicializando através da rede</title>
<para>

É também possível inicializar completamente o &d-i; através da rede. 
Os vários métodos para fazer a inicialização via rede dependem da 
arquitetura e da configuração do netboot. Os arquivos em 
<filename>netboot/</filename> podem ser usados para fazer a inicialização
via rede do &d-i;.

</para><para arch="i386">

A coisa mais fácil de configurar é provavelmente a inicialização através
do PXE. Descompacte o arquivo <filename>netboot/pxeboot.tar.gz</filename> em
<filename>/var/lib/tftpboot</filename> ou
no lugar que achar mais conveniente em seu servidor tftp. Configure seu 
servidor DHCP para passar o arquivo <filename>/pxelinux.0</filename> para os 
clientes e provavelmente tudo funcionará.
Para instruções detalhadas, veja <xref linkend="install-tftp" />.

</para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="howto-getting-images-hard-disk">
  <title>Inicializando através do disco rígido</title>
<para>

É possível iniciar o programa de instalação sem o uso de mídias removíveis, 
usando apenas um disco rígido existente, que pode já ter um sistema operacional
diferente instalado. Baixe o arquivo
<filename>hd-media/initrd.gz</filename>, <filename>hd-media/vmlinuz</filename>
e uma imagem de CD da Debian para o diretório raíz do disco rígido. Tenha 
certeza que o nome do arquivo da imagem de CD finalize com ".iso". Agora resta
apenas inicializar o linux com o initrd.
<phrase arch="i386">
<xref linkend="boot-initrd" /> explica a forma de como fazer isto.
</phrase>

</para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-installation">
<title>Instalação</title>
<para>

Assim que o programa de instalação for iniciado, você verá a tela inicial. 
Pressione &enterkey; para inicializar ou leia as instruções para outros
métodos de inicialização e parâmetros (veja <xref linkend="boot-parms" />).
<phrase arch="i386">
Se desejar um kernel 2.6, digite <userinput>linux26</userinput> no aviso de 
<prompt>boot:</prompt>.
<footnote><para>

O kernel 2.6 está disponível para a maioria dos métodos de inicialização, mas 
não quando está inicializando a partir de um disquete.
 
</para></footnote>
</phrase>

</para><para>

Após algum tempo será solicitado que escolha seu idioma. Use as 
setas de teclado para selecionar um idioma e pressione &enterkey; para continuar. 
Em seguida, você será perguntado para selecionar um país, com as escolhas incluindo
países onde o idioma é falado. Caso não esteja na lista simples, uma lista de todos
os países do mundo estará disponível.

</para><para>

Você pode ser perguntado para confirmar seu tipo de teclado. Selecione o padrão
a não ser que conheça um modelo melhor.

</para><para>

Agora retorne enquanto o debian-installer detecta alguns de seus hardwares e 
carregue o resto a partir de um CD, disquete, USB, etc.

</para><para>

Como próximo passo, o programa de instalação tentará detectar o hardware
de sua rede e configurar a rede via DHCP. Se não estiver em uma rede ou 
não tiver dhcp, o programa lhe dará a oportunidade de configurar sua 
rede manualmente.

</para><para>

Agora é hora de particionar seus discos. Primeiramente você terá a
oportunidade de particionar automaticamente todo o disco ou o espaço 
livre na unidade. Isto é recomendado para novos usuários ou qualquer 
apressado, mas se não quiser faze o auto-particionamento, selecione 
o particionamento manual através do menu.

</para><para>

Na próxima tela você verá sua tabela de partições, como as partições 
devem ser formatadas e aonde serão montadas. Selecione a partição para
modificar ou apaga-la. Se não fizer o particionamento automático, você 
deverá ser capaz de selecionar "Finalizar o Particionamento" através do 
menu para usar as opções já configuradas.
Lembre-se de escolher pelo menos uma partição para espaço swap e para 
montar a partição em <filename>/</filename>. A seção 
<xref linkend="partitioning" /> tem mais informações relacionadas com o 
particionamento.

</para><para>

Agora o &d-i; irá formatar suas partições e iniciar a instalação do sistema
básico, que pode levar algum tempo. Isto é seguido pela instalação de um 
kernel.

</para><para>

O último passo é instalar um gerenciador de partida. Caso o programa
de instalação detectar outro sistema operacional em seu computador, ele 
o adicionará no menu de inicialização e lhe informará isto. 
<phrase arch="i386">Por padrão, o GRUB será instalado no registro mestre de 
inicialização de seu primeiro disco rígido, que é uma boa escolha. Você será capaz de 
alterar aquela escolha e instala-lo em qualquer outro lugar.
</phrase>

</para><para>
O &d-i; agora lhe informará que a instalação foi concluída. Remova o CD-ROM ou 
qualquer outra mídia de inicialização e pressione &enterkey;
para reiniciar sua máquina. Você deverá ir para o próximo estágio da instalação
que é explicado em <xref linkend="boot-new" />.

</para><para>

Se precisar de mais informações relacionadas com o processo de instalação, veja
<xref linkend="d-i-intro" />.

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-installation-report">
 <title>Enviando um relatório de instalação</title>
<para>

Caso tenha feito uma instalação com sucesso usando o &d-i;,
dedique algum tempo e nos envie um relatório para tomar conhecimento disto. 
Existe um modelo chamado
<filename>install-report.template</filename> do diretório 
<filename>/root</filename> em um sistema recentemente instalado. Por favor, o 
preencha como um bug no pacote <classname>installation-reports</classname>, 
como explicado em <xref linkend="submit-bug" />.

</para><para>

Caso não tenha conseguido chegar no base-config ou aconteceu algum 
outro problema, a razão mais provável é que tenha encontrado um bug 
no debian-installer. Para melhorar o programa de instalação é importante 
que nós tomemos conhecimento sobre isto, assim leve algum tempo para relata-lo. 
Você poderá usar o relatório de instalação para relatar problemas; caso 
falhe completamente, veja <xref linkend="problem-report" />.

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-installation-finally">
 <title>E finalmente...</title>
<para>

Nós esperamos que sua instalação da Debian tenha sido prazerosa e que 
achou a Debian útil. Recomendamos agora a leitura de <xref linkend="post-install" />.

</para>
 </sect1>
</appendix>
