<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 14602 -->

<chapter id="boot-new">
 <title>Démarrer votre nouveau système Debian</title>

&bootloader-m68k.xml;
&bootloader-powerpc.xml;

 <sect1 id="base-boot"><title>Le moment de vérité</title>
<para>

Voici ce que les ingénieurs en électronique appellent le
<quote>test de la fumée</quote>&nbsp;: démarrer un nouveau système pour la 
première fois.

</para><para arch="s390">

Sélectionnez l'élément <guimenuitem>Reboot the System</guimenuitem> dans le 
menu, cela va provoquer l'arrêt de la machine car le redémarrage ne 
fonctionne pas sur &arch-title; dans ce cas de figure. Vous devez 
«&nbsp;IPL&nbsp;» GNU/Linux depuis le lecteur DASD que vous avez sélectionné 
comme système de fichiers racine au cours des premières étapes de 
l'installation.

</para><para>

Si vous démarrez directement sur Debian, et que le système ne démarre pas, 
utilisez le support d'installation d'origine, ou insérez la disquette 
«&nbsp;Démarrage personnalisé&nbsp;» si vous l'avez créée, puis relancez 
votre système. De cette façon, vous devrez sans doute ajouter des 
paramètres de démarrage comme 
<userinput>root=<replaceable>root</replaceable></userinput>, où 
<replaceable>root</replaceable> est votre partition racine, 
par exemple&nbsp;: <filename>/dev/sda1</filename>.

</para>

  <sect2 arch="m68k"><title>Démarrer une VME6000</title>
<para>

Si vous faites une installation sans disque sur une machine BVM ou Motorola 
VMEbus&nbsp;: une fois que le système a lancé le programme 
<command>tftplilo</command> depuis le serveur TFTP, à l'invite 
<prompt>LILO Boot:</prompt> entrez une des options suivantes&nbsp;:

<itemizedlist>
<listitem><para>

<userinput>b6000</userinput> suivi par &enterkey;
pour amorcer une BVME4000/6000

</para></listitem><listitem><para>

<userinput>b162</userinput> suivi par &enterkey;
pour amorcer une MVME162

</para></listitem><listitem><para>

<userinput>b167</userinput> suivi par &enterkey;
pour amorcer une MVME166/167

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>

   </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Démarrage d'un Macintosh</title>

<para>

Allez dans le répertoire qui contient les fichiers d'installation et
démarrez le gestionnaire de démarrage <command>Penguin</command>, en pressant
la touche <keycap>command</keycap>. Allez sur la boîte de dialogue
<userinput>Settings</userinput> 
(<keycombo><keycap>command</keycap> <keycap>T</keycap> </keycombo>), et 
identifiez la ligne d'options du noyau. Elle devrait ressembler à 
<userinput>root=/dev/ram video=font:VGA8x16</userinput>.

</para><para>

Vous devez la remplacer par 
<userinput>root=/dev/<replaceable>yyyy</replaceable></userinput>.
Remplacez le <replaceable>yyyy</replaceable> par le nom de la partition Linux 
sur laquelle vous avez installé le système. (par exemple&nbsp;:
<filename>/dev/sda1</filename>); vous l'aviez noté précédement.
<userinput>video=font:VGA8x8</userinput> est plus particulièrement récommandé
aux utilisateurs qui possèdent un écran minuscule. Le noyau devrait
sélectionner une police plus jolie (6x11) mais les pilotes de la console
pour cette police peuvent bloquer la machine, aussi l'emploi des
«&nbsp;8x16&nbsp;» et «&nbsp;8x8&nbsp;» est plus sûr pour linstant.
Vous pouvez changer ce paramètre à tout moment.

</para><para>

Si vous ne souhaitez pas automatiquement démarrer GNU/Linux à chaque
démarrage, désélectionnez l'option <userinput>Auto Boot</userinput>. 
Enregistrez vos paramètres dans le fichier <filename>Prefs</filename> avec 
l'option <userinput>Save Settings As Default</userinput>.

</para><para>

Sélectionnez maintenant <userinput>Boot Now</userinput> 
(<keycombo><keycap>command</keycap> <keycap>B</keycap> </keycombo>) pour 
démarrer votre système GNU/Linux, fraîchement installé, à la place du
système d'installation sur RAMdisk.

</para><para>

Debian devrait démarrer, et vous devriez voir défiler les mêmes messages que 
lorsque vous avez démarré le système d'installation, suivis de nouveaux 
messages.


</para>

   </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="base-config">
 <title>Paramétrage post-démarrage de Debian (Base)</title>

<para>

Après le démarrage, on vous demandera de terminer la configuration de votre 
système de base, et ensuite de sélectionner les paquets supplémentaires que 
vous souhaitez installer. L'application qui vous guidera au cours de cette 
étape s'appelle <classname>base-config</classname>. Sa conception est proche 
de celle du &d-i;, utilisé dans la première étape.  
<classname>base-config</classname> comprend plusieurs éléments spécialisés,
chaque élément accomplissant une seule tâche de configuration&nbsp;; il
contient un <quote>menu caché en arrière-plan</quote> et utilise le même
système de navigation que l'installateur.

    </para><para>

Si vous souhaitez relancer le programme <classname>base-config</classname> 
une fois l'installation terminée, lancez <userinput>base-config</userinput> 
en tant qu'utilisateur root.

</para>

&module-bc-timezone.xml;
&module-bc-shadow.xml;
&module-bc-ppp.xml;
&module-bc-apt.xml;
&module-bc-packages.xml;
&module-bc-install.xml;
&module-bc-mta.xml;


 </sect1>

 <sect1 id="login">
 <title>Se connecter</title>

<para>

Après avoir installé les paquets, vous vous retrouvez face à l'invite de 
connexion (login). Connectez-vous en utilisant le nom d'utilisateur et le mot 
de passe que vous avez choisi. Vous pouvez maintenant utiliser votre système.

</para><para>

Si vous êtes un nouvel utilisateur, vous voudrez peut-être parcourir la 
documentation qui est déjà installée sur votre système. Il existe plusieurs 
systèmes de documentation&nbsp;; un travail est en cours afin de les intégrer 
dans un tout cohérent. Vous trouverez ci-dessous quelques points de départ.

</para><para>

La documentation qui accompagne les programmes que vous avez installés
se trouve dans le répertoire <filename>/usr/share/doc/</filename>, dans un
sous-répertoire qui porte le nom du programme. Par exemple,
      le Guide de l'utilisateur d'<command>apt</command>, programme qui 
installe d'autres programmes sur votre système, se situe dans le fichier
<filename>/usr/share/doc/apt/guide.html/index.html</filename>.

</para><para>

 
De plus, il y a quelques répertoires particuliers dans la hiérarchie 
<filename>/usr/share/doc/</filename>.Les HOWTO Linux sont installés au 
format <emphasis>.gz</emphasis> dans les répertoires
      <filename>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/</filename> et
      <filename>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/mini/</filename>. Le fichier 
<filename>/usr/share/doc/HTML/index.html</filename>
contient des index, que l'on peut parcourir, sur le contenu de la 
documentation installée par <command>dhelp</command>.

</para><para>

Un moyen facile de consulter ces documents est d'exécuter
<userinput>cd /usr/share/doc/</userinput>, puis de taper 
<userinput>lynx</userinput> suivi d'un espace et d'un point 
(le point représente le répertoire courant).

</para><para>

Vous pouvez aussi taper <userinput>info
<replaceable>command</replaceable></userinput> ou <userinput>man
<replaceable>command</replaceable></userinput> pour obtenir des informations 
sur la plupart des commandes disponibles depuis l'interpréteur de commandes. 
En tapant <userinput>help</userinput>, vous afficherez l'aide sur les 
commandes de l'interpréteur de commandes. Et si vous tapez une commande 
suivie par <userinput>--help</userinput>, un court résumé sur l'usage de 
cette commande sera affiché. Si le résultat d'une commande défile au-delà du 
haut de l'écran, tapez <userinput>| more</userinput> après la commande de 
façon à provoquer une pause entre chaque écran. Pour voir une liste de toutes 
les commandes disponibles qui commencent par une lettre donnée, tapez cette 
lettre, suivie de deux fois la touche de tabulation.

</para><para>

Pour une introduction plus complète sur Debian et GNU/Linux, voyez
<filename>/usr/share/doc/debian-guide/html/noframes/index.html</filename>.

</para>

 </sect1>
</chapter>
