<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

  <sect2 arch="powerpc"><title>Gestionnaires d'amorçage pour &arch-title;</title>

  <sect3><title><quote>OldWorld</quote> PowerMacs</title>
<para>

Le gestionnaire d'amorçage pour les machines OldWorld Power Macintosh est
<command>quik</command>. Vous pouvez également l'utiliser avec CHRP.
Le programme d'installation essayera de configurer
<command>quik</command> automatiquement au moment de l'étape&nbsp;:
«&nbsp;Make Hard Disk Bootable&nbsp;» Cette configuration fonctionne sans 
problème sur les Powermacs 7200, 7300 et les 7600, et sur certains clones
Power Computing.

</para><para>

Sur les G3 beiges, un module <filename>first.b</filename> modifié pour 
<command>quik</command> est disponible sur
<ulink url="http://www.cpu.lu/~mlan/ftp/quik-first.b-g3"></ulink>.
Pour pouvoir utiliser cette version modifiée, suivez ces étapes. Après avoir 
réamorcé sur l'installateur, allez sur la console n°2. Copiez ce fichier dans 
votre répertoire <filename>/target/boot</filename> et renommez-le sous 
le nom <userinput>first.b</userinput> pour qu'il se substitue au fichier
<filename>first.b</filename> qui s'y trouve déjà. Lancez ensuite les
commandes suivantes&nbsp;:

<informalexample><screen>

chroot /target /bin/bash
mount -t proc proc /proc
quik -v 
exit

</screen></informalexample>

</para><para>
      
Si vous souhaitez utiliser <command>BootX</command> pour amorcer
le système installé, sélectionnez simplement le noyau que vous voulez dans 
le répertoire <filename>Linux Kernels</filename>, dé-sélectionnez l'option 
ramdisk, et ajoutez un périphérique racine correspondant à votre
installation&nbsp;; p. ex. <userinput>/dev/hda8</userinput>.

</para><para>

Pour les machines sur lesquelles l'on ne souhaite pas installer le 
<command>BootX</command> de MacOS et sur lesquelles
<command>quik</command> ne fonctionne pas, une dernière possibilité
est d'appliquer un correctif sur l'image de la disquette de sorte qu'elle 
devienne une disquette d'amorcage. Utilisez <command>ResEdit</command> dans 
MacOS pour modifier la ressource cmdl du système, ou utilisez un éditeur 
binaire tel que <command>beav</command> pour modifier l'image directement 
afin d'enlever les paramètres ramdisk et substituer un argument 
<userinput>root=/dev/<replaceable>xxx</replaceable></userinput> qui 
convienne. Un <ulink url="&url-powerpc-patch-floppy;">script perl</ulink> est 
également disponible pour cette tâche.

</para><para>

Si la machine ne démarre pas quand l'installation est terminée
et s'arrête avec un invite du type <prompt>boot:</prompt>, tapez
<userinput>Linux</userinput> suivi de la touche &enterkey; (la configuration
de démarrage par défaut contenue dans <filename>quik.conf</filename> est
étiquetée linux). Les étiquettes définies dans <filename>quik.conf</filename> 
seront affichées si vous pressez la touche <keycap>Tab</keycap> à l'invite 
<prompt>boot:</prompt>. 
Vous pouvez aussi essayer de démarrer sur le programme d'installation et 
modifier le fichier <filename>/target/etc/quik.conf</filename> 
qui aura été placé à cet endroit au cours de l'étape précédentes&nbsp;:
«&nbsp;Make Hard Disk Bootable&nbsp;» Des informations
pour travailler avec <command>quik</command> sont disponibles à
<ulink url="&url-powerpc-quik-faq;"></ulink>.

</para><para>

Pour démarrer de nouveau sous MacOS sans réinitialiser la nvram,
tapez <userinput>bye</userinput> à l'invite de l'Open Firmware (en supposant 
que MacOS n'a pas été enlevé de la machine). Pour obtenir une invite 
OpenFirmware, appuyez simultanément sur les touches 
<keycombo><keycap>command</keycap> <keycap>option</keycap> <keycap>o</keycap>
<keycap>f</keycap> </keycombo> pendant le démarrage à froid de la machine. 
Si vous devez réinitialiser les changements de l'OpenFirmware en nvram, 
appuyez simultanément sur les touches
<keycombo><keycap>command</keycap> <keycap>option</keycap> <keycap>p</keycap><keycap>r</keycap> </keycombo> 
lors d'un démarrage à froid de la machine.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title><quote>NewWorld</quote> PowerMacs</title>
<para>

Les PowerMacs récents (à partir de 1998) utilisent
<command>yaboot</command> comme gestionnaire d'amorçage. Le programme
d'installation configurera <command>yaboot</command> automatiquement&nbsp;;
aussi, tout ce que vous avez à faire, c'est d'exécuter
l'étape&nbsp;: «&nbsp;Make Hard Disk Bootable&nbsp;». Si elle réussit, votre 
système devrait alors être capable de démarrer et l'OpenFirmware sera 
configuré pour lancer &debian;.

</para><para>

Sur les machines de type G4 et iBook, vous pouvez maintenir la touche 
<keycap>option</keycap> enfoncée pour obtenir un écran graphique, avec un 
bouton pour chaque système d'exploitation démarrable&nbsp;; pour &debian; 
il s'agit d'un bouton avec une icône de petit pingouin.

</para><para>

Si vous avez conservé MacOS et qu'à un moment ou à un autre la variable 
<envar>boot-device</envar> de l'OpenFirmware a été modifiée, vous devrez 
restaurer sa configuration. Pour cela, maintenez enfoncées les touches 
<keycombo><keycap>command</keycap> <keycap>option</keycap> <keycap>p</keycap><keycap>r</keycap> </keycombo>
lors du démarrage à froid de la machine.

</para><para>

Les étiquettes définies dans <filename>yaboot.conf</filename> seront
affichées si vous appuyez sur la touche <keycap>Tab</keycap> à l'invite 
<prompt>boot:</prompt>.

</para><para>

La ré-initialisation de l'OpenFirmware sur les matériels G3 et G4 les fera 
démarrer par défaut sur &debian; (à condition d'avoir effectué un 
partitionnement correct et d'avoir placé la partition Apple_Bootstrap en 
premier). Si &debian; se trouve sur un disque SCSI et que MacOS se trouve sur 
un disque IDE, il se pourrait que cela ne fonctionne pas et que vous deviez 
lancer l'OpenFirmware et déclarer la variable <envar>boot-device</envar>
manuellement&nbsp;; en principe, <command>ybin</command> le fait
automatiquement).

</para><para>

Après avoir lancé &debian; pour la première fois, vous pourrez ajouter autant 
d'options que vous le souhaitez (telles que les options de démarrage double) 
dans le fichier <filename>/etc/yaboot.conf</filename> et démarrer 
<command>ybin</command> pour mettre à jour votre partition de démarrage avec 
la nouvelle configuration. Lisez le
<ulink url="&url-powerpc-yaboot-faq;">yaboot HOWTO</ulink>.

</para>
  </sect3>
</sect2>
