<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 29895 -->

 <sect1 id="module-details">
 <title>Utilització dels elements individualment</title>
<para>

En aquesta secció descriurem detalladament cada element de l'instal·lador. Els
elements s'han agrupat en fases que els usuaris haurien de reconèixer.
Es presenten en l'ordre que apareixen durant la instal·lació. Recordeu que
en cada instal·lació no s'utilitzaran tots els mòduls, els que realment
s'utilitzen depenen del mètode d'instal·lació que s'utilitza i del
maquinari.

</para>

  <sect2 id="di-setup">
  <title>Configuració de l'instal·lador de Debian i del maquinari</title>
<para>

Suposem que l'instal·lador de Debian ha arrencat i que esteu davant la
primera pantalla. En aquesta fase, les capacitats del &d-i; encara són
bastant limitades. Desconeix la major part de característiques del
maquinari, idioma preferit, o fins i tot quina tasca ha de realitzar.
No us preocupeu, el &d-i; és bastant llest i pot enquestar automàticament
el vostre maquinari, localitzar la resta dels seus elements i
actualitzar-se a un sistema d'instal·lació capaç.

Tot i això encara caldrà ajudar el &d-i; amb alguna informació que
no pot determinar automàticament (com la selecció de l'idioma preferit,
l'esquema del teclat o la rèplica de xarxa a utilitzar).

</para><para>

Notareu que en aquesta fase el &d-i; realitza la <firstterm>detecció de maquinari</firstterm>
diverses vegades. El primer cop, l'objectiu és, específicament,
el maquinari necessari per carregar els elements de l'instal·lador (p. ex. el
CD-ROM o targeta de xarxa). Com que no tots els controladors estan
disponibles en aquesta primera execució, és necessari repetir la detecció de
maquinari posteriorment.

</para>

&module-lowmem.xml;
&module-languagechooser.xml;
&module-countrychooser.xml;
&module-localechooser.xml;
&module-kbd-chooser.xml;
&module-s390-netdevice.xml;
&module-ddetect.xml;
&module-cdrom-detect.xml;
&module-iso-scan.xml;
&module-anna.xml;
&module-netcfg.xml;
&module-choose-mirror.xml;

  </sect2>

  <sect2 id="di-partition">
  <title>Realització de particions i selecció de punts de muntatge</title>
<para>

En aquest instant, després de l'última execució de la detecció de maquinari,
el &d-i; hauria d'estar a plena potència, adaptat a les necessitats
de l'usuari i preparat per fer la feina real.

Tal i com indica el títol d'aquesta secció, la tasca principal del pròxims
elements és fer les particions als vostres discs, crear els sistemes de
fitxers, assignar els punts de muntatges i, opcionalment, configurar
qüestions estretament relacionades com l'LVM o els dispositius RAID.

</para>

&module-s390-dasd.xml;
&module-partman.xml;
&module-autopartkit.xml;
&module-partitioner.xml;
&module-partconf.xml;
&module-lvmcfg.xml;
&module-mdcfg.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-install-base">
  <title>Instal·lació del sistema base</title>
<para>

Encara que aquesta fase és la menys problemàtica consumeix la major
part del temps de la instal·lació, ja que es baixa, verifica i
desempaqueta el sistema base complet. Si teniu un ordinador o una
connexió de xarxa lents pot portar el seu temps.

</para>

&module-base-installer.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-make-bootable">
  <title>Com fer el sistema arrencable</title>

<para condition="supports-nfsroot">

Si esteu instal·lant una estació de treball sense disc, arrencar des del
disc local és, evidentment, una opció sense sentit i s'ometrà aquest pas.
<phrase arch="sparc">Potser desitgeu configurar l'OpenBoot perquè arrenqui
des de la xarxa predeterminada, vegeu
<xref linkend="boot-dev-select-sun"/>.</phrase>

</para><para>

Recordeu que diversos sistemes operatius arrencant des d'una sola
màquina encara implica una mica d'art fosc. Aquest document fins i
tot no intenta documentar els diversos gestors d'arrencada, que poden
variar segons l'arquitectura i fins i tot segons la subarquitectura.
Per obtenir més informació hauríeu de veure la documentació del vostre
gestor d'arrencada.

</para>

&module-os-prober.xml;
&module-alpha-aboot-installer.xml;
&module-hppa-palo-installer.xml;
&module-i386-grub-installer.xml;
&module-i386-lilo-installer.xml;
&module-ia64-elilo-installer.xml;
&module-mips-arcboot-installer.xml;
&module-mipsel-colo-installer.xml;
&module-mipsel-delo-installer.xml;
&module-powerpc-yaboot-installer.xml;
&module-powerpc-quik-installer.xml;
&module-s390-zipl-installer.xml;
&module-sparc-silo-installer.xml;
&module-nobootloader.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-finish">
  <title>Acabament de la primera fase</title>
<para>

Aquests són els últims detalls per fer abans de tornar a arrencar el nou
Debian, principalment ordenar les coses després del &d-i;

</para>

&module-prebaseconfig.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-miscellaneous">
  <title>Miscel·lània</title>
<para>

Els elements que es llisten en aquesta secció normalment no estan involucrats
en el procés d'instal·lació, però s'esperen en segon pla per ajudar l'usuari
en cas que alguna cosa vagi malament.

</para>

&module-save-logs.xml;
&module-cdrom-checker.xml;
&module-shell.xml;
&module-network-console.xml;
&module-baseconfig.xml;
  </sect2>
 </sect1>
