<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 21672 -->
<!-- revisado por jfs, 28 octubre 2004 !-->

<chapter id="boot-new">
 <title>Arrancando su nuevo sistema Debian</title>

 <sect1 id="base-boot"><title>El momento de la verdad</title>
<para>

El primer arranque autónomo de su sistema es lo que los ingenieros
eléctricos llaman <quote>la prueba de humo</quote>.

</para><para>

Si está arrancando directamente en Debian y el sistema no inicia,
debe usar o bien el medio original de instalación o insertar el disquete
de arranque a medida, si tiene uno, y reiniciar su sistema. Es posible
que, en su caso, tenga que introducir algunos argumentos adicionales al
arranque como <userinput>root=<replaceable>root</replaceable></userinput>, 
donde <replaceable>root</replaceable> es su partición raíz, como por
ejemplo <filename>/dev/sda1</filename>.

</para>

  <sect2 arch="m68k"><title>Arranque de BVME 6000</title>
<para>

Deberá introducir alguna de las ordenes mostradas a continuación,
una vez que el sistema ha cargado el programa
<command>tftplilo</command> desde el servidor TFTP, y en el cursor
<prompt>LILO Boot:</prompt> si ha efectuado una instalación sin disco 
en una máquina BMV o Motorola VMEbus.

<itemizedlist>
<listitem><para>

<userinput>b6000</userinput> seguido de &enterkey;
para arrancar un BVME 4000/6000

</para></listitem><listitem><para>

<userinput>b162</userinput> seguido de &enterkey;
para arrancar un MVME162

</para></listitem><listitem><para>

<userinput>b167</userinput> seguido de &enterkey;
para arrancar un MVME166/167

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>

   </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Arranque en Macintosh</title>

<para>

Vaya al directorio donde se localizan los ficheros de instalación e
inicie el cargador <command>Penguin</command>, para ello mantenga presionada
la tecla <keycap>command</keycap>. Vaya a la opción
<userinput>Settings</userinput> (<keycombo>
<keycap>command</keycap> <keycap>T</keycap> </keycombo>), y localice
la línea de opciones de núcleo. Esta línea debe ser parecida a
<userinput>root=/dev/ram video=font:VGA8x16</userinput>.

</para><para>

Deberá cambiar dicha línea a
<userinput>root=/dev/<replaceable>yyyy</replaceable></userinput>.
Sustituya <replaceable>yyyy</replaceable> por el nombre Linux de
la partición en la que ha instalado el sistema.
(p.e. <filename>/dev/sda1</filename>). Anotó este nombre antes.
Se recomienda que utilice <userinput>video=font:VGA8x8</userinput> 
si su pantalla es pequeña. El núcleo seleccionará
un tipo de letra más bonito (6x11), pero el controlador de
consola para este tipo de letra podría hacer que se bloque la máquina.
Así, es más seguro utilizar en este punto tipos de letra 8x16 ó 8x8. Podrá
cambiar este tipo de letra en cualquier momento.

</para><para>

Si no desea arrancar GNU/Linux inmediatamente cada vez que encienda el sistema,
desmarque la opción <userinput>Auto Boot</userinput>. Guarde su
configuración en el fichero <filename>Prefs</filename> con la
opción <userinput>Save Settings As Default</userinput>.

</para><para>

Ahora elija <userinput>Boot Now</userinput> (<keycombo>
<keycap>command</keycap> <keycap>B</keycap> </keycombo>) para arrancar
su nueva instalación de GNU/Linux en lugar del sistema del sistema
de instalación en RAMdisk.

</para><para>

Debería arrancar Debian y uste debería ver los mismos mensajes que
cuando arrancó anteriormente el sistema de instalación, seguidos de 
algunos mensajes nuevos.

</para>
   </sect2>


  <sect2 arch="powerpc"><title>PowerMacs OldWorld</title>
<para>

Si la máquina falla al arrancar después de finalizar la instalación
y se detiene mostrando el cursor <prompt>boot:</prompt>, intente escribir
<userinput>Linux</userinput> seguido de &enterkey;. (La configuración
de arranque predeterminada en <filename>quik.conf</filename> está
etiquetada como Linux). Podrá ver las etiquetas definidas en 
<filename>quik.conf</filename> si presiona la tecla
<keycap>Tab</keycap> en el cursor <prompt>boot:</prompt>.
También puede intentar volver al instalador y editar el fichero
<filename>/target/etc/quik.conf</filename> que se ha generado en
el paso <guimenuitem>Install <command>Quik</command> on a Hard
Disk</guimenuitem>. Puede encontrar algunas pistas para adaptar 
<command>quik</command> a su caso específico en <ulink
url="&url-powerpc-quik-faq;"></ulink>.

</para><para>

Para volver al MacOS sin reiniciar la nvram, escriba
<userinput>bye</userinput> en el cursor de «OpenFirmware» (siempre y cuando
no haya elminado MacOS de la máquina). Para obtener el cursor,
mantenga presionadas las teclas <keycombo> <keycap>command</keycap>
<keycap>option</keycap> <keycap>o</keycap> <keycap>f</keycap>
</keycombo> mientras la máquina reinicia en frío. Si necesita restaurar
los cambios hechos a la nvram de OpenFirmware al valor por omisión
MacOS para poder volver a arrancar MacOS, mantenga presionadas la
teclas <keycombo> <keycap>command</keycap>
<keycap>option</keycap> <keycap>p</keycap> <keycap>r</keycap>
</keycombo> mientras se arranca la máquina en frío.

</para><para>

En el caso de que utilice <command>BootX</command> para arrancar el 
sistema instalado,
sólo tendrá que elegir el núcleo que desea del directorio 
<filename>Linux Kernels</filename>, desmarcar la opción ramdisk y
añadir el dispositivo raíz correspondiente a su instalación;
p.e. <userinput>/dev/hda8</userinput>.

</para>
   </sect2>


  <sect2 arch="powerpc"><title>PowerMacs NewWorld</title>
<para>

En el caso de máquinas G4 e iBooks, puede mantener presionada la tecla 
<keycap>option</keycap> y obtener una pantalla gráfica con un
botón para cada sistema operativo arrancable, &debian; será un
botón representando con el icono de un pingüino pequeño.

</para><para>

Si mantiene MacOS y en algún momento cambia la variable  
<envar>boot-device</envar> de OpenFirmware deberá reiniciar éste a su
configuración predeterminada. Para hacer ésto mantenga presionadas
las teclas <keycombo>
<keycap>command</keycap> <keycap>option</keycap> <keycap>p</keycap>
<keycap>r</keycap> </keycombo> mientras la máquina arranca en frío.

</para><para>

Se mostrarán las etiquetas definidas en <filename>yaboot.conf</filename> 
si presiona la tecla <keycap>Tab</keycap> en el cursor
<prompt>boot:</prompt>.

</para><para>

El reinicio de OpenFirmware en hardware G3 o G4 hará que se
arranque &debian; en forma predeterminada (si primero ha particionado
correctamente y localizado la partición «Apple_Bootstrap»). 
Puede que esto no funcione si su instalación tiene &debian; en un disco SCSI 
y MacOS en un disco IDE, tendrá que entrar al «OpenFirmware» para
configurar la variable <envar>boot-device</envar>.
Generalmente <command>ybin</command> hace ésto automáticamente.

</para><para>

Después de arrancar &debian; por primera vez puede añadir cuantas opciones
adicionales desee (como por ejemplo, opciones de arranque dual) al fichero
<filename>/etc/yaboot.conf</filename> y ejecutar <command>ybin</command>
para actualizar la partición de arranque con la nueva configuración. 
Para más información, por favor lea el 
<ulink url="&url-powerpc-yaboot-faq;">CÓMO de yaboot</ulink>.

</para>
   </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="base-config">
 <title>Configuración (básica) de Debian después del arranque</title>

<para>

Una vez haya arrancado, tendrá que completar la configuración de su
sistema base, y luego elegir los paquetes adicionales que desea
instalar. La aplicación que le guía en este proceso se llama
<classname>base-config</classname>. Su formato es muy similar
al de &d-i; desde la primera etapa. De hecho, 
<classname>base-config</classname> está constituido por un número de 
componentes especializados, donde cada componente gestiona una tarea
de configuración, contiene un <quote>menú oculto en el segundo plano</quote>
y también usa el mismo sistema de navegación.

</para><para>

Si desea volver a ejecutar <classname>base-config</classname> en cualquier
momento después de finalizada la instalación, ejecute como superusuario la
orden <userinput>base-config</userinput>.

</para>

&module-bc-timezone.xml;
&module-bc-shadow.xml;
&module-bc-ppp.xml;
&module-bc-apt.xml;
&module-bc-packages.xml;
&module-bc-install.xml;
&module-bc-mta.xml;

 </sect1>

 <sect1 id="login">
 <title>Acceso</title>

<para>

Se le presentará el cursor de «login» (acceso) después de que haya instalado los paquetes en su sistema. 
Puede acceder usando la cuenta personal y clave que eligió durante la instalación. Su sistema está ahora listo para ser usado.

</para><para>

Si vd. es un usuario nóvel, tal vez quiera explorar la documentación que
ya está instalada en su sistema mientras empieza a utilizarlo.
Actualmente existen varios sistemas de documentación, aunque se está trabajando en
integrar los diferentes tipos disponibles. Aquí encontrará algunos 
guías sobre dónde empezar a buscar.

</para><para>

La documentación que acompaña a los programas que ha instalado
se encuentra en el directorio <filename>/usr/share/doc/</filename>, bajo un
subdirectorio cuyo nombre coincide con el del programa. Por ejemplo, la «Guía de
usuario de APT» que le indica cómo utilizar <command>apt</command> para instalar 
otros programas en su sistema, se encuentra en
<filename>/usr/share/doc/apt/guide.html/index.html</filename>.

</para><para>


Además, existen algunos directorios especiales dentro de
la jerarquía de <filename>/usr/share/doc/</filename>. Puede encontrar los CÓMOs
de Linux en formato <emphasis>.gz</emphasis>,
bajo de <filename>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/</filename> y bajo
<filename>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/mini/</filename>. El fichero
<filename>/usr/share/doc/HTML/index.html</filename> contiene
índices navegables de la documentación instalada por 
<command>dhelp</command>.

</para><para>

Una forma fácil de consultar estos documentos es ejecutar
<userinput>cd /usr/share/doc/</userinput>, y escribir 
<userinput>lynx</userinput> seguido de un espacio y un punto (el
punto indica el directorio actual).

</para><para>

También puede escribir <userinput>info 
<replaceable>programa</replaceable></userinput> o <userinput>man
<replaceable>programa</replaceable></userinput> para consultar la 
documentación de la mayoría de los programas disponibles en la línea
de ordenes. Si escribe <userinput>help</userinput> se le mostrará una ayuda
sobre las órdenes del guión de línea de órdenes. Habitualmente, si escribe el nombre de un programa seguido de
<userinput>--help</userinput> se le mostrará un breve resumen
del uso de este programa. Si la salida es mayor que el tamaño de su 
pantalla, escriba <userinput>| more</userinput> después
de la llamada anterior para hacer que los resultados se pausen antes de que
sobrepasen el tamaño de la pantalla. Puede también ver la lista de todos 
los programas disponibles que empiezan con una cierta letra. Simplemente,
escriba la letra en cuestión y luego presione dos veces el tabulador.

</para><para>

Puede leer una introducción más completa a Debian y GNU/Linux en
<filename>/usr/share/doc/debian-guide/html/noframes/index.html</filename>.

</para>

 </sect1>
</chapter>
