<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: automatic-install.xml 22935 2004-10-09 18:36:20Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="automatic-install">
 <title>Автоматическая установка</title>
<para>Если установка делается на несколько компьютеров, можно воспользоваться автоматической установкой. Требуемые пакеты Debian: <classname>fai</classname> (используется сервером установки), <classname>replicator</classname>, <classname>systemimager</classname>, <classname>autoinstall</classname> и сама программа установки Debian. </para>

<sect2>
<title>Автоматическая установка с помощью программы установки Debian</title>

<para>Программа установки Debian поддерживает автоматическую установку через файлы автоматической установки. Файл автоматической установки может быть загружен по сети или со сменного носителя, и используется для ответов на вопросы, задаваемые во время процесса установки. </para><para>Файл автоматической установки содержит команды, используемые в debconf-set-selections. Хорошо документированный и рабочий пример, который вы можете отредактировать находится здесь <xref linkend="example-preseed"/>. </para><para>Файл автоматической установки содержит команды, используемые в debconf-set-selections, и единственный путь его создания это выполнить одну установку вручную, а затем использовать<filename>debconf-get-selections</filename> из пакета <classname>debconf-utils</classname>, чтобы совместить базы данных debconf и cdebconf  из /var/log/debian-installer/cdebconf в один файл: <informalexample><screen>debconf-get-selections --installer > файл
debconf-get-selections >> файл
</screen></informalexample>

</para><para>Однако, файл, созданный таким образом будет содержать элементы, которые невозможно обработать, и для большинства пользователей лучше начать с файла <xref linkend="example-preseed"/>. </para><para>Как только у вас появился файл автоматической установки, вы можете отредактировать его по смоему усмотрению, и поместить его на веб сервер, или скопировать его на загрузочный носитель с программой установки. После размещения файла, вам нужно передать его как параметр программе установки во время загрузки. </para><para>Чтобы программа установки использовала файл автоматической установки, загруженный из сети, добавьте preseed/url=http://url/to/preseed.cfg в качестве параметров загрузки ядра. Естественно, автоматическая настройка не начнётся пока программа установки не настроит сеть чтобы загрузить этот файл, поэтому более оплезно, если программа установки настроит сеть по DHCP без задавания любых вопросов. Вы можете захотеть установить приоритет установки в критический чтобы избежать лишних вопросов, пока сеть не будет настроена. Смотрите <xref linkend="installer-args"/>. </para><para>Чтобы добавить файл автоматической установки на CD, вам потребуется изменить ISO образ. Подробности смотрите на странице руководства mkisofs. Или же, запишите файл автоматической установки на дискету, и используйте preseed/file=/floppy/preseed.cfg </para><para arch="i386">Если вы можете загрузиться с съёмного USB устройства, то просто скопируйте файл автоматической установки в файловую систему съёмного устройства, и отредактируйтефайл syslinux.cfg добавив preseed/file=/hd-media/preseed.cfg в загрузочные параметра ядра. </para>
</sect2>
 </sect1>
