<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: boot-drive-files.xml 23151 2004-10-16 15:37:49Z cjwatson $ -->

 <sect1 condition="bootable-disk" id="boot-drive-files">
 <title>Подготовка файлов для загрузки с жёсткого диска</title>
<para>Программа установки может быть загружена из загрузочных файлов, размещённых на существующем разделе жёсткого диска, или запущена из другой операционной системы или вызвана системным загрузчиков прямо из BIOS. </para><para>Полной, "чисто сетевой" установки можно достичь с помощью этой техники. Она позволяет избежать всех неприятностей со сменными носителями, например поиск и прожиг CD образов или борьбы с кучей на ещё и нечитаемых дискет. </para><para arch="i386">Программа установки не может загрузиться из файлов, расположенных на файловой системе NTFS. </para><para arch="powerpc">Программа установки не может загрузиться из файлов, расположенных на файловой системе HFS+. Система MacOS 8.1 и выше может использовать файловую систему HFS+; все NewWorld PowerMac используют HFS+. Чтобы определить, что используемая файловая системаHFS+, выберите <userinput>Get Info</userinput> для тома в вопросе. Файловые системы HFS называются <userinput>Mac OS Standard</userinput>, а файловые системы HFS+ <userinput>Mac OS Extended</userinput>. Вы должны иметь HFS раздел для обмена файлами между MacOS и Linux, в особенности, для загрузки файлов установки. </para><para arch="powerpc">Для загрузки системы установки с жёсткого диска использую различные программы, в зависимости от модели: ``NewWorld'' или ``OldWorld''. </para>

  <sect2 arch="i386" id="files-lilo">
  <title>Загрузка программы установки с жёсткого диска с помощью <command>LILO</command> или <command>GRUB</command></title>
<para>Этот раздел описывает как добавить или даже заменить существующую установку linux с помощью <command>LILO</command> или <command>GRUB</command>. </para><para>Во время загрузки, оба системных загрузчика поддерживают загрузку в память не только ядра, но и образа диска. Этот RAM может использоваться ядром в качестве корневой файловой системы. </para><para>Скопируйте следующие файлы из архивов Debian в удобное место на жёстком диске, например в <filename>/boot/newinstall/</filename>. <itemizedlist>
<listitem><para><filename>vmlinuz</filename> (бинарный файл ядра) </para></listitem>
<listitem><para><filename>initrd.gz</filename> (образ ramdisk) </para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>Настройте системный загрузчик, следуя <xref linkend="boot-initrd"/>. </para>
  </sect2>


  <sect2 arch="powerpc" id="files-oldworld">
  <title>Загрузка программы установки с жёсткого диска для OldWorld Mac</title>
<para>Дискета <filename>boot-floppy-hfs</filename> использует <application>miBoot</application> для запуска установки Linux, но <application>miBoot</application> не может быть легко использована для загрузки с жёсткого диска. <application>BootX</application>, запущенная из MacOS, поддерживает загрузку из файлов, расположенных на жёстком диске. <application>BootX</application> может также использоваться в качестве двойной загрузки MacOS и Linux после завершения установки Debian. На Performa 6360, кажется, <command>quik</command> не может выполнять загрузку с жёсткого диска. Поэтому для этой модели нужно использовать <application>BootX</application>. </para><para>Загрузите и распакуйте дистрибутив <application>BootX</application>, доступный из<ulink url="&url-powerpc-bootx;"></ulink>, или в каталоге<filename>dists/woody/main/disks-powerpc/current/powermac</filename> на серверах-зеркалах Debian http/ftp и официальных Debian CD. Воспользуйтесь<application>Stuffit Expander</application> чтобы распаковать его из архива. В месте пакета появится пустой каталог с именем <filename>Linux Kernels</filename>. Загрузите<filename>linux.bin</filename> и <filename>ramdisk.image.gz</filename> из каталога <filename>disks-powerpc/current/powermac</filename>, и поместите их в каталог <filename>Linux Kernels</filename>. Затем переместите каталог <filename>Linux Kernels</filename> в активный System Folder. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" id="files-newworld">
  <title>Загрузка программы установки с жёсткого диска для NewWorld Mac</title>
<para>NewWorld PowerMac поддерживают загрузку по сети или с ISO9660 CD-ROM, а также позволяют загружать бинарные ELF файлы непосредственно с жёсткого диска. Эти машинызагружают Linux прямо из <command>yaboot</command>, который поддерживает загрузку ядра и RAM диска прямо из раздела ext2, а также двойную загрузку с MacOS. Загрузка программы установки с жёсткого диска в первую очередь предназначена для новых машин без дисководов гибких дисков. <command>BootX</command> не поддерживается и не должен использоваться на NewWorld PowerMac. </para><para><emphasis>Скопируйте</emphasis> (не перемещайте) следующие четыре файла, которые вы загрузили ранее из архивов Debian, в корневой каталог жёсткого диска(это может быть выполнено с помощью <keycap>option</keycap>-перетаскиваниякаждого файла на иконку жёсткого диска). <itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>vmlinux</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>initrd.gz</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>yaboot</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>yaboot.conf</filename>

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>Запомните номер раздела MacOS, куда вы поместили эти файлы. Если у вас есть MacOS программа <command>pdisk</command>, то вы можете воспользоваться командойL, чтобы узнать номер раздела. Вам потребуется этот номер раздела для ввода в команду приглашения Open Firmware, когда вы будете загружать программу установки. </para><para>Продолжение загрузки программу установки читайте в <xref linkend="boot-newworld"/>. </para>
  </sect2>
 </sect1>
