<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: official-cdrom.xml 14388 2004-04-25 14:55:39Z mck-guest $ -->

 <sect1 id="official-cdrom">
 <title>Официальный набор компакт-дисков &debian;</title>
<para>Самым лёгким путём установки &debian; является установка с официального набора компакт-дисков Debian(смотрите <ulink url="&url-debian-cd-vendors;">страницу продавцов CD</ulink>). Также вы можете загрузить образы компакт-дисков с сервера-зеркала Debianи сделать из них набор самостоятельно, если у вас высокоскоростное подключение к сети и есть устройство записи компакт-дисков(смотрите на странице <ulink url="&url-debian-cd;">Debian на компакт-дисках</ulink> подробные инструкции). Если вас есть официальный набор компакт-дисков Debian и машина способна загружаться с привода CDROM, то вы можете прямо перейти к <xref linkend="boot-installer"/>; много усилий было потрачено, чтобы добиться что файлы полезны большинству людей на этих дисках. Хотя полный набор готовых пакетов умещается на нескольких дисках, вряд ли вам понадобятся пакеты, расположенные на третьем и последующих диска. Также вы можете подумать над использованием DVD версии, которая сохранит много места на вашей полке и вы избежите частой смены компакт-дисков. </para><para>Если машина не поддерживает загрузку с компакт-диска, а вы имеете набор CD, то для загрузки программы установки вы можете использовать альтернативную стратегию, например загрузить ядро с <phrase condition="supports-floppy-boot">дискеты,</phrase> <phrase arch="s390">ленты, псевдо ленты,</phrase> <phrase condition="bootable-disk">жёсткого диска,</phrase> <phrase condition="bootable-usb">usb устройства,</phrase> <phrase condition="supports-tftp">по сети,</phrase> или вручную с CD. Для этого на CD есть все файлы; структура сетевого архива Debian и каталогов CD идентичны. Поэтому, когда ниже встречаются пути к файлам в архиве, которые требуются для определённого вида загрузки, поищите эти файлы в тех же каталогах и подкаталогах на ваших CD. </para><para>После загрузки программы установки, можно будет загружать все остальные файлы с компакт-дисков. </para><para>Если у вас нет набора CD, то вам потребуется загрузка системных файлов программы установки и сохранение их на <phrase arch="s390">установочную ленту</phrase> <phrase condition="supports-floppy-boot">дискету или</phrase> <phrase condition="bootable-disk">жёсткий диск или</phrase> <phrase condition="bootable-usb">usb устройство или</phrase> <phrase condition="supports-tftp">на подключённый компьютер</phrase>, так чтобы их можно было использовать для загрузки программы установки. </para>

 </sect1>
