<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-15"?>
<!-- original version: 18640 -->

   <sect3 id="iso-scan">
   <title>En busca de la imagen ISO del Instalador de Debian</title>
<para>

Instalando mediante el método <emphasis>hd-media</emphasis>, habrá un momento en
el que necesite encontrar y montar la imagen iso del Instalador de Debian para
obtener el resto de los ficheros de instalación. El componente
<command>iso-scan</command> hace exactamente esto.

</para><para>

Al principio, <command>iso-scan</command> monta automáticamente todos los
dispositivos de tipo bloque (p.ej. particiones) que tengan algún sistema de
ficheros conocido y busca secuencialmente ficheros que terminen en
<filename>.iso</filename> (o <filename>.ISO</filename>). Tenga en cuenta que en
el primer intento sólo busca ficheros en el directorio raíz y en el primer nivel
de subdirectorios (p.ej. encuentra
<filename>/<replaceable>loquesea</replaceable>.iso</filename>,
<filename>/datos/<replaceable>loquesea</replaceable>.iso</filename>, pero no
<filename>/datos/tmp/<replaceable>loquesea</replaceable>.iso</filename>).
Después de encontrar una imagen iso, <command>iso-scan</command> comprobará sus
contenidos para determinar si la imagen es o no una imagen iso de Debian
válida. Si la imagen es válida, se deja de buscar, en caso contrario
<command>iso-scan</command> busca otra imagen.

</para><para>

En caso de que falle el intento anterior de encontrar la imagen iso del
instalador, <command>iso-scan</command> le preguntará si quiere realizar
una búsqueda más exhaustiva. Este paso buscará en todo el sistema de ficheros.

</para><para>

Si <command>iso-scan</command> no descubre su imagen iso del instalador,
reinicie para arrancar su sistema operativo original y compruebe que la imagen
tiene un nombre correcto (termina en <filename>.iso</filename>), si está en un
lugar reconocible por &d-i;, y no es defectuosa (verifique la suma de
control). Los usuarios expertos de Unix pueden hacerlo sin reiniciar, desde la
segunda consola.

</para>
   </sect3>
