<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-15"?>
<!-- original version: 18660 -->

   <sect3 id="partman"><title>Particionando sus discos</title>
<para>

Es hora de particionar sus discos. Si no se siente a gusto particionando, o
simplemente quiere conocer más detalles, lea <xref linkend="partitioning"/>.

</para><para>

Primero se le dará la oportunidad de particionar automáticamente un disco
entero. A esto también se le llama particionamiento <quote>guiado</quote>. Si no
quiere autoparticionar, elija <guimenuitem>Editar manualmente la tabla de
particiones</guimenuitem> en el menú y vaya al siguiente párrafo. En otro caso,
se le preguntará si quiere <guimenuitem>Todos los ficheros en una
partición</guimenuitem>, <guimenuitem>Partición separada para los directorios
personales</guimenuitem>, o, si planea tener un <guimenuitem>Sistema
multiusuario</guimenuitem>. Todos los esquemas tienen sus pros y sus contras,
algunos se discuten en <xref linkend="partitioning"/>. Si no está seguro, escoja
el primero. Tenga en cuenta, que el particionamiento guiado requiere una cantidad
mínima de espacio libre para pode operar. Si no tiene al menos un 1GB de espacio
(depende del esquema seleccionado), el particionamiento guiado fallará.

</para>

<informaltable>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry>Esquema de particionamiento</entry>
  <entry>Espacio mínimo</entry>
  <entry>Particiones creadas</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Todos los ficheros en una partición</entry>
  <entry>600MB</entry>
  <entry><filename>/</filename>, swap</entry>
</row><row>
  <entry>Partición separada para los directorios personales</entry>
  <entry>500MB</entry>
  <entry>
    <filename>/</filename>, <filename>/home</filename>, swap
  </entry>
</row><row>
  <entry>Sistema multiusuario</entry>
  <entry>1GB</entry>
  <entry>
    <filename>/</filename>, <filename>/home</filename>,
    <filename>/usr</filename>, <filename>/var</filename>,
    <filename>/tmp</filename>, swap
  </entry>
</row>

</tbody></tgroup></informaltable>

<para>

En la siguiente pantalla verá la tabla de particiones, el modo en que se les
dará formato, y donde se montarán. Si realiza el particionamiento automático
debería poder elegir en el menú <guimenuitem>Particionamiento
finalizado</guimenuitem> para usar lo que ya está definido.

</para><para arch="ia64">

Si escoge el particionamiento automático para su sistema IA64, habrá una
partición adicional, con un sistema de ficheros FAT16 y arrancable, para el
gestor de arranque EFI. Además hay una opción adicional en el menú que permite
dar formato a los discos para establecer manualmente una partición como una
partición de arranque EFI.

</para><para>

Seleccione particiones de la lista para modificarlas o eliminarlas. Si tiene
espacio libre se mostrará debajo de un disco, y podrá seleccionarlo para crear
particiones nuevas. Cuando modifique una partición tendrá la oportunidad de
elegir como usar la partición, el sistema de ficheros a usar, y donde montarlo.
El menú de particiones también tiene una opción en la parte superior que 
puede usarse para particionar automáticamente un disco o el espacio libre 
restante de éste, si es que quiere usar esta facilidad. Asegúrese de crear al 
menos dos particiones, una para el <emphasis>espacio de intercambio</emphasis> 
(swap) y otra para el sistema de ficheros <emphasis>raíz</emphasis> (que debe 
montarse como <filename>/</filename>). Si olvida montar el sistema de 
ficheros raíz, <command>partman</command> no le dejará continuar hasta que 
corrija el problema. Sin embargo, esta situación no debería darse, porque
<command>partman</command> ofrece configuraciones predeterminadas razonables.

</para><para arch="ia64">

Si olvida seleccionar y dar formato a una partición de arranque EFI
<command>partman</command> lo detectará y no le dejará continuar hasta que
habilite una.

</para><para>

Las capacidades de <command>partman</command> se pueden extender con módulos
para el instalador, así que si no están disponibles todas las funcionalidades
que esperaba, compruebe que ha cargado todos los módulos necesarios
(p.ej. <filename>partman-ext3</filename>, <filename>partman-xfs</filename>, o
<filename>partman-lvm</filename>).

</para><para>

Cuando esté satisfecho con el particionamiento, seleccione
<guimenuitem>Particionamiento terminado</guimenuitem> del menú de
particionamiento. Se le presentará un resumen de los cambios realizados en los
discos y se le pedirá confirmación para crear los sistemas de ficheros pedidos.

</para>
   </sect3>
