<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 18642 -->

 <sect2 id="configure-apt">
 <title>Configurant l'APT</title>

<para>

El principal mètode que s'utilitza per instal·lar paquets al sistema,
és basa en la utilització d'un programa del paquet
<classname>apt</classname> anomenat <command>apt-get</command>.<footnote>

<para>

Recordeu que el programa que s'utilitza actualment per a la instal·lació
de paquets s'anomena <command>dpkg</command>. Tot i això, aquest paquet
és una eina de més baix nivell. L'<command>apt-get</command> cridarà
el <command>dpkg</command> de forma adecuada; el primer és de més alt
nivell, ja que és capaç d'instal·lar els paquets dels quals depèn el
paquet que voleu instal·lar i obtenir el paquet d'un CD, de la xarxa
o de qualsevol lloc.

</para>
</footnote>

L'APT s'ha de configurar perquè localitzi els llocs d'on ha d'obtenir
els paquets. L'aplicació que us ajudarà en el procés de configuració
s'anomena <command>apt-setup</command>.

</para><para>

El següent pas del procés de configuració és indicar a l'APT la
ubicació d'altres paquets de Debian. Recordeu que podeu tornar
a executar l'aplicació en qualsevol instant posterior a la instal·lació
utilitzant l'ordre <command>apt-setup</command> o editant manualment el
fitxer <filename>/etc/apt/sources.list</filename>.

</para><para>

Si en aquest instant hi ha insertat un CD-ROM a la unitat, aquest s'hauria
de configurar automàticament com a una font de l'apt. Us n'adonareu
perquè s'estarà escanejat el CD-ROM.

</para><para>

Els usuaris que no disposin d'un CD-ROM oficial podran accedir
als paquets de Debian a través de diversos mètodes: FTP, HTTP, CD-ROM
o el sistema de fitxers local.

</para><para>

Heu de saber que és viable disposar de múltiples fonts diferents
de l'APT, encara que corresponguin al mateix arxiu de Debian.
L'<command>apt-get</command> agafarà el paquet amb la versió
més alta de les múltiples versions disponibles. Per exemple,
si disposeu d'una font de l'APT en HTTP i una en CD-ROM, l'
<command>apt-get</command> hauria d'utilitzar automàticament
el CD-ROM local sempre que fos possible, i accedir a HTTP únicament
si hi hagués una versió més nova. Tot i això, no és recomanable
afegir fonts de l'APT innecessàries, ja que tendirà a alentir el procés
de comprovació de les noves versions en els arxius en xarxa.

</para>

  <sect3 id="configure-apt-net">
  <title>Configurant les fonts de paquets en la xarxa</title>

<para>

Si planegeu instal·lar la resta del sistema mitjançant la xarxa,
l'opció més comuna és seleccionar la font <userinput>http</userinput>.
També s'accepta l'<userinput>ftp</userinput>, però tendeix a alentir
connexions més lentament.

</para><para>

El següent pas és especificar a l'<command>apt-setup</command> el
país on viviu. Aquesta opció configura el mirall d'Internet de
Debian oficial al qual us connectareu. En funció del país que
seleccioneu us apareixerà una llista d'ordinadors possibles.
En general és correcte escollir el primer de la llista, però
qualsevol d'ells hauria de funcionar correctament.

</para><para>

Si ho esteu instal·lant via HTTP, us preguntarà sobre la configuració
del servidor intermediari. Aquesta opció és necessària en cas d'estar
darrere un tallafocs, en una xarxa corporativa, etc.

</para><para>

Finalment es comprovarà la nova font de paquets de la xarxa. Si tot
funciona correctament us preguntarà si ho voleu repetir amb un
altre font de la xarxa.

</para>
  </sect3>
 </sect2>
