<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 18642 -->

 <sect2 id="base-config-users">
 <title>Configurant usuaris i contrasenyes</title>

  <sect3 id="base-config-root">
  <title>Definint la contrasenya de root</title>

<para>

El compte <emphasis>root</emphasis> també anomenat
<emphasis>super-usuari</emphasis>; és un tipus d'usuari amb accés
especial que passa qualsevol restricció de seguretat del vostre sistema.
El compte root només s'hauria d'utilitzar per a tasques d'administració
del sistema i durant el mínim de temps possible.

</para><para>

Qualsevol contrasenya que creeu hauria de tenir un mínim de 6
caràcters, combinant majúscules i minúscules i també caràcters
de puntuació. Cal que tingueu una especial cura durant la definició
de la contrasenya de root, ja que aquest compte no té restriccions.
Eviteu paraules del diccionari o utilitzar informació personal
susceptible de ser endevinada.

</para><para>

Si algú us diu que necessita la vostra contrasenya de root,
sigueu extremadament curosos. Normalment no hauríeu de donar la
contrasenya de root a ningú si no és que esteu administrant un
sistema amb múltiples administradors.

</para>
  </sect3>

  <sect3 id="make-normal-user">
  <title>Creant un usuari normal</title>

<para>

El sistema us preguntarà si voleu crear un compte d'usuari normal.
Aquest compte hauria de ser la vostra principal entrada.
<emphasis>No</emphasis> utilitzeu el compte root per a un us diari
o per accedir personalment.

</para><para>

Per què no? Bé, una raó per a evitar l'us dels privilegis de
root seria la facilitat amb la qual podeu danyar el sistema. Un
altre motiu seria la possibilitat de caure en el parany d'executar
un programa <emphasis>cavall de Troia</emphasis> &mdash; que és un
programa que utilitza els avantatges del vostre super-usuari per
comprometre la seguretat del vostre sistema d'amagat. Qualsevol
llibre d'administració de sistemes Unix tractarà amb més detall
aquest tema &mdash; considereu el llegir-ne un si el concepte us és
nou.

</para><para>

Se us preguntarà el nom complet de l'usuari. Seguidament us preguntarà
un nom pel compte d'usuari, normalment el vostre nom o similar serà
suficient, de fet, serà el predeterminat. Finalment us preguntarà la
contrasenya del compte.

</para><para>

Si en qualsevol moment posterior a la instal·lació voleu crear un
altre compte, utilitzeu l'ordre <command>adduser</command>.

</para>
  </sect3>
 </sect2>
