<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: chroot-install.xml 22935 2004-10-09 18:36:20Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="linux-upgrade">
 <title>Установка &debian; из системы Unix/Linux</title>

<para>В этом разделе объясняется, как установить &debian; из существующей системы Unix или Linux, без использования управляемой через меню программы установки, основанной на ncurses, как это описывается в остальной части руководства. Это "cross-install" HOWTO запросили пользователи, переходящие на &debian; из Redhat, Mandrake и SUSE. В этом разделе подразумевается наличие некоторого опыта в командах *nix и в навигации по файловой системе. Здесь <prompt>$</prompt> означает команду, вводимую в текущей пользовательской системе, в то время как <prompt>#</prompt> относится к команде, вводимой в Debian chroot. </para><para>Как только вы получили новую систему Debian, настроенную по вашим указаниям, вы можете перенести ваши существующие данные (если они есть) в нее и продолжать полет. Это "нулевое время простоя" ("zero downtime") установки &debian;. Также это мудрый способ работы с аппаратурой, которая по-другому не желает нормально работать с разными загрузочными или установочными носителями. </para>

  <sect2>
  <title>Начинаем</title>
<para>С помощью вашей текущей утилиты разметки диска, переразбейте диск так, как это необходимо, создав как минимум одну файловую систему плюс область подкачки (swap). Вам нужно минимум 150 Мб доступного места для консольной установки или минимум 300 Мб, если вы планируете установить X. </para><para>Создайте файловую систему на ваших разделах. Например, чтобы создать файловую систему ext3 на разделе <filename>/dev/hda6</filename> (это корневой раздел в нашем примере): <informalexample><screen>

 $ mke2fs -j /dev/hda6

</screen></informalexample> Чтобы создать файловую систему ext2, пропустите параметр <userinput>-j</userinput>. </para><para>Проинициализируйте и активизируйте раздел подкачки (подставьте номер раздела, предназначенного для раздела подкачки Debian): <informalexample><screen>$ mkswap /dev/hda5
 $ sync; sync; sync
 $ swapon /dev/hda5

</screen></informalexample>

</para><para>Смонтируйте один раздел как <filename>/mnt/debinst</filename> (точка установки, она будет корневой (<filename>/</filename>) файловой системой в вашей новой системе). Имя точки монтирования абсолютно произвольное, оно описано позже. <informalexample><screen>$ mkdir /mnt/debinst
 $ mount /dev/hda6 /mnt/debinst

</screen></informalexample>

</para>
  </sect2>

  <sect2>
  <title>Установите <command>debootstrap</command></title>
<para>Инструмент, которым пользуется программа установки Debian и который признан официальным способом установки базовой системы Debian -- <command>debootstrap</command>. Он использует <command>wget</command>, но зависит только от <classname>/bin/sh</classname>. Установите <command>wget</command>, если его еще нет в вашей текущей системе, а затем скачайте и установите <command>debootstrap</command>. </para><para>Если у вас система, основанная на rpm, вы можете использовать alien для конвертации .deb в .rpm, или скачать rpm-изированную версию с <ulink url="http://people.debian.org/~blade/install/debootstrap"></ulink> </para><para>Либо вы можете использовать следующую процедуру для установки его вручную. Создайте рабочую папку work для распаковки в нее .deb: <informalexample><screen>$ mkdir work
 $ cd work

</screen></informalexample>
</para><para>Бинарник <command>debootstrap</command> расположен в архиве Debian (убедитесь, что вы выбрали правильный файл, соответствующий вашей архитектуре). Скачайте <command>debootstrap</command> .deb из <ulink url="http://ftp.debian.org/debian/pool/main/d/debootstrap/"> пула</ulink>, скопируйте пакет в рабочую папку work и извлеките бинарные файлы из него. Вам потребуются привилегии суперпользователя (root) для установки бинарников. <informalexample><screen>$ ar -xf debootstrap_0.X.X_arch.deb
 $ cd /
 $ zcat &#60; /полный-путь-к-рабочей-папке/work/data.tar.gz | tar xv

</screen></informalexample>

</para>
  </sect2>

  <sect2>
  <title>Запустите <command>debootstrap</command></title>
<para>Когда вы его запустите, <command>debootstrap</command> может скачать необходимые файлы прямо из архива. Вы можете заменить в следующем примере <userinput>http.us.debian.org/debian</userinput> на любое зеркало архивов Debian, лучше всего на зеркало, наиболее близкое к вам с сетевой точки зрения. Список зеркал есть на <ulink url="http://www.debian.org/misc/README.mirrors"></ulink>. </para><para>Если у вас есть компакт-диск с &releasename; &debian;, смонтированный в <filename>/cdrom</filename>, вы можете подставить URL типа file вместо http URL: <userinput>file:/cdrom/debian/</userinput> </para><para>Замените <replaceable>ARCH</replaceable> на один из нижеследующих вариантов в строке вызова <command>debootstrap</command>: <userinput>alpha</userinput>, <userinput>arm</userinput>, <userinput>hppa</userinput>, <userinput>i386</userinput>, <userinput>ia64</userinput>, <userinput>m68k</userinput>, <userinput>mips</userinput>, <userinput>mipsel</userinput>, <userinput>powerpc</userinput>, <userinput>s390</userinput>, or <userinput>sparc</userinput>. <informalexample><screen>$ /usr/sbin/debootstrap --arch ARCH sarge \
     /mnt/debinst http://http.us.debian.org/debian

</screen></informalexample>

</para>

  </sect2>

  <sect2>
  <title>Настройка базовой системы</title>

<para>Теперь у вас на диске есть настоящая, пусть и слабенькая, система Debian. Выполните <command>Chroot</command> в нее: <informalexample><screen>$ chroot /mnt/debinst /bin/bash

</screen></informalexample>
</para>

   <sect3>
   <title>Монтирование разделов</title>
<para>Вам надо создать <filename>/etc/fstab</filename>. <informalexample><screen># editor /etc/fstab

</screen></informalexample>

</para><para>Вот пример, который вы можете подогнать под себя: <informalexample><screen># /etc/fstab: информация о статических файловых системах.
#
# файл. система  точка монтир. тип     параметры                дамп проход
/dev/XXX         /             ext2    defaults                 0    0
/dev/XXX         /boot         ext2    ro,nosuid,nodev          0    2

/dev/XXX         none          swap    sw                       0    0
proc             /proc         proc    defaults                 0    0

/dev/fd0         /mnt/floppy   auto    noauto,rw,sync,user,exec 0    0
/dev/cdrom       /mnt/cdrom    iso9660 noauto,ro,user,exec      0    0

/dev/XXX         /tmp          ext2    rw,nosuid,nodev          0    2
/dev/XXX         /var          ext2    rw,nosuid,nodev          0    2
/dev/XXX         /usr          ext2    rw,nodev                 0    2
/dev/XXX         /home         ext2    rw,nosuid,nodev          0    2

</screen></informalexample>

</para><para>Используйте <userinput>mount -a</userinput> для монтирования всех файловых систем, которые вы описали в вашем <filename>/etc/fstab</filename>, или смонтируйте файловые системы по раздельности: <informalexample><screen># mount /путь  # например:  mount /usr

</screen></informalexample>

</para><para>Вы можете смотрировать файловую системы proc много раз и в разные места, хотя общепринято в /proc . Если вы не использовали <userinput>mount -a</userinput>, убедитесь, что смонтировали proc перед продолжением: <informalexample><screen># mount -t proc proc /proc

</screen></informalexample>

</para>

   </sect3>

   <sect3>
   <title>Настройка клавиатуры</title>

<para>Для настройки вашей клавиатуры введите: <informalexample><screen># dpkg-reconfigure console-data

</screen></informalexample>

</para>
   </sect3>

   <sect3>
   <title>Настройка сети</title>
<para>Для настройки сети отредактируйте <filename>/etc/network/interfaces</filename>, <filename>/etc/resolv.conf</filename> и <filename>/etc/hostname</filename>. <informalexample><screen># editor /etc/network/interfaces 

</screen></informalexample>

</para><para>Вот несколько примеров из <filename>/usr/share/doc/ifupdown/examples</filename>: <informalexample><screen>######################################################################
# /etc/network/interfaces -- файл конфигурации для ifup(8), ifdown(8)
# Смотрите страницу руководства interfaces(5) для информации о том, какие 
# параметры доступны.
######################################################################

# Нам всегда нужен кольцевой интерфейс.
#
auto lo
iface lo inet loopback

# Для использования dhcp:
#
# auto eth0
# iface eth0 inet dhcp

# Пример настройки статического IP: (broadcast и шлюз опциональны)
#
# auto eth0
# iface eth0 inet static
#     address 192.168.0.42
#     network 192.168.0.0
#     netmask 255.255.255.0
#     broadcast 192.168.0.255
#     gateway 192.168.0.1
</screen></informalexample>

</para><para>Введите адрес(а) ваших DNS-серверов и настройки поиска в <filename>/etc/resolv.conf</filename>: <informalexample><screen># editor /etc/resolv.conf

</screen></informalexample>

</para><para>Простой <filename>/etc/resolv.conf</filename>: <informalexample><screen># search hqdom.local\000
# nameserver 10.1.1.36
# nameserver 192.168.9.100

</screen></informalexample>

</para><para>Введите хост-имя вашей системы (от 2 до 63 символов): <informalexample><screen># echo DebianHostName &#62; /etc/hostname

</screen></informalexample>

</para><para>Если у вас есть несколько сетевых карт, вы должны упорядочить имена модулей драйверов в файле <filename>/etc/modules</filename> file в нужном порядке. Позже во время загрузки, каждая карта будет ассоциирована с именем интерфейса (eth0, eth1, и т.д.) как вы и ожидаете. </para>
   </sect3>

   <sect3>
   <title>Настройка часового пояса, пользователей и APT</title>

<para>Установите ваш часовой пояс, добавьте обычного пользователя и выберите ваши источники <command>apt</command>, запустив <informalexample><screen># /usr/sbin/base-config new

</screen></informalexample>
</para>
   </sect3>

   <sect3>
   <title>Настройка локалей</title>
<para>Для настройки вашей локали, чтобы пользоваться другим языком, а не английским, установите пакет поддержки локалей и настройте его: <informalexample><screen>

 # apt-get install locales
 # dpkg-reconfigure locales

</screen></informalexample> ЗАМЕЧАНИЕ: Apt должен быть сначала настроен, например, во время фазы base-config. Перед использованием локалей с набором символов, отличающимся от ASCII или latin1, пожалуйста проконсультируйтесь с нужным HOWTO по локализации. </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2>
  <title>Установка ядра</title>

<para>Если вы намерены загрузиться в эту систему, вам скорее всего понадобится ядро Linux и системный загрузчик. Определите доступные пакеты с ядрами при помощи <informalexample><screen># apt-cache search kernel-image

</screen></informalexample>

</para><para>А затем установите ваш выбор, используя имя его пакетв. <informalexample><screen># apt-get install kernel-image-2.X.X-арх-и.т.д.

</screen></informalexample>

</para>
  </sect2>

  <sect2>
<title>Установка системного загрузчика</title>
<para>Чтобы сделать вашу систему &debian; загружаемой, настройте ваш системный загрузчик на загрузку установленного ядра с вашим новым корневым разделом. Запомните, что debootstrap не устанавливает системный загрузчик, так что вы можете использовать apt-get внутри вашего Debian chroot, чтобы сделать это. </para><para arch="i386">Просмотрите <userinput>info grub</userinput> или <userinput>man lilo.conf</userinput> для инструкций об установке системного загрузчика. Если вы оставляете систему, которую использовали для установки Debian, просто добавьте запись для установленной системы Debian в существующий файл grub <filename>menu.lst</filename>или <filename>lilo.conf</filename>. Также вы можете скопировать его в новую систему и отредактировать его там. После того как закончите редактирование, вызовите lilo (помните, что он будет использовать <filename>lilo.conf</filename>, относящийся к системе, из которой его вызвали). </para><para arch="i386">Вот простой <filename>/etc/lilo.conf</filename> в качестве примера: <informalexample><screen>boot=/dev/hda6
root=/dev/hda6
install=/boot/boot-menu.b
delay=20
lba32
image=/vmlinuz
label=Debian

</screen></informalexample>

</para><para arch="powerpc">Просмотрите <userinput>man yaboot.conf</userinput> для инструкций об установке системного загрузчика. Если вы оставляете систему, которую использовали для установки Debian, просто добавьте запись для установленной системы Debian в существующий <filename>yaboot.conf</filename>. Также вы можете скопировать его в новую систему и отредактировать его там. После того, как закончите редактирование, вызовите ybin (помните, что он будет использовать <filename>yaboot.conf</filename>, относящийся к системе, из которой его вызвали). </para><para arch="powerpc">Вот простой <filename>/etc/yaboot.conf</filename> в качестве примера: <informalexample><screen>

boot=/dev/hda2
device=hd:
partition=6
root=/dev/hda6
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot
timeout=50
image=/vmlinux
label=Debian

</screen></informalexample> На некоторых машинах вам возможно понадобится использовать <userinput>ide0:</userinput> вместо <userinput>hd:</userinput>. </para>
  </sect2>
 </sect1>
