<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23924 -->

  <sect2 arch="powerpc"><title>Gravando Imagens de Disquetes a partir do MacOS</title>
<para>

Um AppleScript, <application>Make Debian Floppy</application> (Criar
Disquete para a Debian), está disponível para gerar disquetes a partir
de imagens de disquetes fornecidas. Ele poderá ser baixado de 
<ulink url="ftp://ftp2.sourceforge.net/pub/sourceforge/d/de/debian-imac/MakeDebianFloppy.sit"></ulink>. 
Para usa-lo, copie o material para seu desktop, então arraste qualquer
imagem de disquetes para ele. Você deverá ter o Applescript instalado e 
ativado em seu gerenciador de extensões. A cópia de disco perguntará se 
realmente deseja apagar o disquete e prosseguir para gravar o arquivo
de imagem nele.

</para><para>

Você também poderá usar diretamente o utilitário MacOS <command>Disk Copy</command>,
ou o utilitário freeware <command>suntar</command>. O arquivo 
<filename>root.bin</filename> é um exemplo de imagem de disquetes. Use 
um dos seguintes métodos para criar um disquete a partir da imagem
de discos com estes utilitários.

</para>

   <sect3>
   <title>Gravando Imagens de Disquetes com o <command>Disk Copy</command></title>
<para>

Caso estiver criando imagens de disquetes a partir de arquivos que 
originalmente vieram do conjunto de CDs oficiais da &debian;, 
Então o tipo e Criador já estão definidos corretamente. Os passos
<command>Creator-Changer</command> somente são necessários caso 
tenha baixados os arquivos de imagem de um mirror da Debian.

</para>
<orderedlist>
<listitem><para>

Obtenha 
<ulink url="&url-powerpc-creator-changer;">Creator-Changer</ulink> 
e use-o para abrir o arquivo <filename>root.bin</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Mude o criador para <userinput>ddsk</userinput> (Disk Copy) e o tipo para
<userinput>DDim</userinput> (imagem de disquetes binária). O sistema 
diferencia maiúsculas de minúsculas.

</para></listitem>
<listitem><para>

<emphasis>Importante:</emphasis> No finder, use <userinput>Get
Info</userinput> para mostrar as informações sobre a imagem de 
disquete, e "X" na caixa de diálogo <userinput>File Locked</userinput> 
assim o MacOS será incapaz de remover os blocos de inicialização caso
a imagem seja acidentalmente montada.

</para></listitem>
    <listitem><para>

Obtenha o <command>Disk Copy</command>; caso tenha um sistema 
MacOS ou um CD será muito provável que ele já tenha, caso contrário
tente <ulink url="&url-powerpc-diskcopy;"></ulink>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Execute o <command>Disk Copy</command> e selecione "Make a Floppy"
através do menu <userinput>Utilities</userinput> então selecione o 
arquivo de imagem <emphasis>locked</emphasis> da caixa de diálogo 
resultante. Ele lhe pedirá para inserir um disquete, então perguntará
se você realmente deseja apaga-lo. Quando tiver terminado, ele deverá
ejetar o disquete.

</para></listitem>
</orderedlist>

   </sect3>

   <sect3>
   <title>Gravando Imagens de Disquetes com o <command>suntar</command></title>
<para>

<orderedlist>
<listitem><para>

Obtenha o <command>suntar</command> de <ulink url="&url-powerpc-suntar;">
</ulink>. Inicie o programa <command>suntar</command> e selecione 
`Overwrite Sectors...' a partir do menu <userinput>Special</userinput>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Insira o disquete quando solicitado, então pressione &enterkey; (inicie no
setor 0).

</para></listitem>
<listitem><para>

Selecione o arquivo <filename>root.bin</filename> no diálogo de abertura de 
arquivo.

</para></listitem>
<listitem><para>

Após o disquete ser criado com sucesso, selecione "Ejetar" a partir
do menu <userinput>File</userinput>. Caso existirem erros durante a 
gravação no disqeute, simplesmente descarte o disquete e tente outro.

</para></listitem>
</orderedlist>

Antes de usar o disquete que criou <emphasis>proteja-o contra gravação</emphasis>!  
Caso contrário, se você acidentalmente monta-lo no MacOS, ele o arruinará.

</para>
   </sect3>
  </sect2>
