<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: powerpc.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->


  <sect2 arch="powerpc"><title>Запись образов дисков из MacOS</title>
<para>Для создания дискет из файлов образов дисков есть AppleScript, <application>Make Debian Floppy</application>. Его можно загрузить с<ulink url="ftp://ftp2.sourceforge.net/pub/sourceforge/debian-imac/MakeDebianFloppy.sit"></ulink>. Для его использования, просто поместите его на рабочий стол, а затем перетащите на него любой файл образа дискеты. У вас должен быть установлен и включён в менеджере расширений Applescript. Disk Copy попросит вас подтвердить, что вы хотите стереть дискету и записать на неё образ файла. </para><para>Также, вы сразу можете использовать утилиту MacOS <command>Disk Copy</command> или свободную утилиту <command>suntar</command>. Файл <filename>root.bin</filename> это пример образа дискеты. Используйте один из следующих методов для создания дискеты из образа. </para>

   <sect3>
   <title>Запись образов дисков с помощью <command>Disk Copy</command></title>
<para>Если вы создаёте дискету из образа файла, который взят с официального&debian; CD, то Тип и Создатель ужё установлены правильно. Следующие шаги <command>Creator-Changer</command> необходимы только если вы загрузили файлы образов с сервера-зеркала Debian. </para>
<orderedlist>
<listitem><para>Получите <ulink url="&url-powerpc-creator-changer;">Creator-Changer</ulink> и используйте его для открытия файла <filename>root.bin</filename>. </para></listitem>
<listitem><para>Измените Создатель на <userinput>ddsk</userinput> (Disk Copy), а Тип на<userinput>DDim</userinput> (двоичный образ дискеты). Регистр вводимых данных важен. </para></listitem>
<listitem><para><emphasis>Важно:</emphasis> В Finder, воспользуйтесь <userinput>Get Info</userinput> что посмотреть Finder информацию об образе дискеты, а в поле <userinput>File Locked</userinput> должен стоять `X', чтобы MacOS не смог удалить загрузочные блоки, если образ будет случайно смонтирован. </para></listitem>
    <listitem><para>Получите <command>Disk Copy</command>; если у вас система MacOS и есть CD, то скорее всего она уже есть, иначе попробуйте <ulink url="&url-powerpc-diskcopy;"></ulink>. </para></listitem>
<listitem><para>Запустите <command>Disk Copy</command>, и выберите `Make a Floppy' из меню<userinput>Utilities</userinput>, затем выберите <emphasis>locked</emphasis> файл образа в появившемся диалоговом окне. Вас попросят вставить дискету, затем спросят хотите ли вы стереть её содержимое. Когда всё закончится, дискета вылезет из дисковода. </para></listitem>
</orderedlist>

   </sect3>

   <sect3>
   <title>Запись образов дисков с помощью <command>suntar</command></title>
<para>

<orderedlist>
<listitem><para>Получите <command>suntar</command>из <ulink url="&url-powerpc-suntar;"> </ulink>. Запустите программу <command>suntar</command> и выберите `Overwrite Sectors...' из меню <userinput>Special</userinput>. </para></listitem>
<listitem><para>Вставьте дискету, нажмите &enterkey; (начало с сектора 0). </para></listitem>
<listitem><para>Выберите файл <filename>root.bin</filename> в появившемся диалоговом окне. </para></listitem>
<listitem><para>После успешного создания дискеты, выдерите `Eject' из меню<userinput>File</userinput>. Если были какие-то ошибки при записи дискеты, просто выньте эту и вставьте другую дискету. </para></listitem>
</orderedlist>
Перед использованием созданной дискеты, <emphasis>установите защёлку защиты от записи</emphasis>! Иначе, если вы нечаянно смонтируете её в MacOS, MacOS просто испортит её. </para>
   </sect3>
  </sect2>
