<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 28996 -->

<appendix id="administrivia">
 <title>Administrivia</title>


 <sect1 id="about">
 <title>O tomto dokumentu</title>

<para>

Tato pøíruèka byla vytvoøena pro instalaci distribuce Sarge
(debian-installer). Pøíruèka vychází z døívìj¹ího manuálu pro Woodyho
(boot-floppies), který je zase zalo¾en na pøedchozích instalaèních
manuálech. Vyu¾ili jsme i èástí manálu distribuce Progeny, který byl
v roce 2003 uvolnìn pod licencí GNU GPL.

</para><para>

Tento dokument je napsán ve formátu XML DocBook.  Výstupní formáty
jsou generovány rùznými programy vyu¾ívající informace z balíkù
<classname>docbook-xml</classname>
a <classname>docbook-xsl</classname>.

</para><para>

Aby byl dokument lépe udr¾ovatelný, pou¾íváme rùzné výhody XML, jako
jsou entity a profilovací atributy, které nahrazují promìnné
a podmínky z programovacích jazykù.  Zdrojový text pøíruèky napøíklad
obsahuje pohromadì informace pro v¹echny podporované typy poèítaèových
architektur. Pomocí profilovacích atributù jsou rùzné pasá¾e textu
oznaèeny jako závislé na dané architektuøe a pøi pøekladu se zobrazí
jenom v urèitých verzích dokumentu.

</para>

 </sect1>


 <sect1 id="contributing">
 <title>Jak pøispìt k tomuto návodu</title>

<para>

Problémy a vylep¹ení týkající se tohoto dokumentu zasílejte formou bug
reportu (hlá¹ení o chybì) v balíku
<classname>debian-installer-manual</classname>.  (Viz popis v balíku
<classname>reportbug</classname> nebo online dokumentace <ulink
url="&url-bts;">Debian Bug Tracking System</ulink>.) Pøed nahlá¹ením
problému je v¾dy dobré nejprve zkontrolovat databázi <ulink
url="&url-bts;debian-installer-manual">otevøených chyb balíku
debian-installer-manual</ulink>, zda ji¾ závada nebyla hlá¹ena.  Pokud
stejný problém najdete mezi neuzavøenými chybami, mù¾ete doplnit
existující popis o vá¹ poznatek zasláním zprávy na adresu
<email><replaceable>XXXX</replaceable>@bugs.debian.org</email>, kde
<replaceable>XXXX</replaceable> je èíslo ji¾ nahlá¹eného problému.

</para><para>

Je¹tì lep¹í je získat zdrojový text dokumentu ve formátu DocBook
a vytváøet záplaty (patch) pøímo proti nìmu. Pokud jste se s formátem
DocBook je¹tì nesetkali, pro zaèátek vám pomù¾e soubor
<filename>cheatsheet.txt</filename> nacházející se v adresáøi se
zdrojovými texty pøíruèky. Ty mù¾ete nalézt na stránce <ulink
url="&url-d-i-websvn;">debian-installer WebSVN</ulink>.  Návod, jak
získat soubory ze SVN, najdete v souboru <ulink
url="&url-d-i-readme;">README</ulink>.

</para><para>

Prosíme vás, abyste <emphasis>nekontaktovali</emphasis> autory tohoto
dokumentu pøímo. Existuje emailová konference balíku &d-i;, která je
zamìøena i na tento manuál. Její adresa je
<email>debian-boot@lists.debian.org</email>.  Návod pro pøihlá¹ení do
konference naleznete na stránce <ulink
url="&url-debian-lists-subscribe;">Pøihlá¹ení do diskusních listù
Debianu</ulink>. Star¹í zprávy jsou dostupné v <ulink
url="&url-debian-list-archives;">archivu diskusních listù
Debianu</ulink>.

</para>

 </sect1>

 <sect1 id="contributors">
 <title>Hlavní spoluautoøi</title>

<para>

Tento dokument pùvodnì napsali Bruce Perens, Sven Rudolph, Igor
Grobman, James Treacy a Adam Di Carlo. Sebastian Ley sepsal
Installation Howto.
K tomuto dokumentu pøispìlo mnoho u¾ivatelù a vývojáøù Debianu.
Zmiòme alespoò Michaela Schmitze (m68k), Franka Neumanna (je autorem
<ulink url="&url-m68k-old-amiga-install;"> instalaèního manuálu pro
Amigu</ulink>). Dále to jsou Arto Astala, Eric Delaunay/Ben Collins
(SPARC), Tapio Lehtonen a Stéphane Bortzmeyer (mnoho oprav a textu).
Také je tøeba podìkovat Pascalu Le Bailovi za u¾iteèné informace
o zavádìní z USB zaøízení. Miroslav Kuøe zdokumentoval (prý velké)
èásti funkcionallity nového instalaèního programu pro Sarge.

</para><para>

Velmi u¾iteèné informace jsme nalezli v dokumentech
<quote>Jim Mintha's HOWTO for network booting</quote> (neznámá
adresa),
<ulink url="&url-debian-faq;">Debian FAQ</ulink>,
<ulink url="&url-m68k-faq;">Linux/m68k FAQ</ulink>,
<ulink url="&url-sparc-linux-faq;">Linux for SPARC Processors FAQ</ulink>,
<ulink url="&url-alpha-faq;">Linux/Alpha FAQ</ulink>
a dal¹ích. Uznání samozøejmì patøí i lidem, kteøí tyto volnì dostupné
a bohaté zdroje informací spravují.

</para><para>

Èást manuálu zabývající se chrootovanou instalací (<xref
linkend="linux-upgrade"/>) je èásteènì odvozena z dokumentù na nì¾
vlastní copyright Karsten M. Self.

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="translation-cs">
 <title>Èeský pøeklad</title>

<para>

Tento dokument smí být ¹íøen za podmínek uvedených v GNU General
Public License. Vlastníkem autorských práv k pøekladu je
Miroslav Kuøe <email>kurem@debian.cz</email> a historicky té¾
Jiøí Ma¹ík <email>masik@debian.cz</email> a
Vilém Vychodil <email>vychodiv@debian.cz</email>.

</para>

 </sect1>


 <sect1 id="trademarks">
 <title>Ochranné známky</title>

<para>
V¹echny ochranné známky jsou majetkem svých vlastníkù.
</para>

 </sect1>
</appendix>
