<!-- Start of file bookinfo.xml -->
<!-- $Id: bookinfo.xml 24750 2005-01-04 15:33:41Z xenos-guest $ -->

<bookinfo id="debian_installation_guide">
<title
>Guia de Instalação &debian;</title>

<abstract>
<para
>Este documento contém as instruções de instalação para o &debian; &release;, para a arquitectura &arch-title; (<quote
>&architecture;</quote
>). Também contém indicações para mais informações e informação sobre a maioria das funções do seu novo sistema Debian. </para>

<para>
<warning condition="not-checked"
><para
>Este guia de instalação é baseado num manual anterior escrito para o antigo sistema de instalação de Debian (as "boot-floppies"), e foi actualizado para documentar o novo Instalador de Debian. Contudo, para &architecture;, o manual não foi totalmente actualizado e verificado para o novo instalador. Podem existir partes do manual que estão incompletas ou desactualizadas ou que ainda documentam a instalação por boot-floppies. Uma nova versão deste manual, possivelmente melhor documentada para esta arquictectura, pode ser encontrada na Internet na <ulink url="&url-d-i;"
> home page do &d-i;</ulink
>. Também poderá lá encontrar traduções adicionais. </para
></warning>

<note condition="checked"
><para
>Apesar deste guia de instalação para a &architecture; estar na sua maioria actualizado, planeamos fazer algumas modificações e reorganizar partes do manual depois da release oficial do &releasename;. Uma nova versão deste manual pode ser encontrada na Internet na <ulink url="&url-d-i;"
> home page do &d-i;</ulink
>. Também poderá lá encontrar traduções adicionais. </para
></note>
</para>
</abstract>

<copyright>
 <year
>2004
 <trademark class="copyright">
 </trademark>
 </year>
 <holder
>A equipa do Instalador Debian</holder>
</copyright>

<legalnotice>
<para
>Este manual é software livre; vocé pode redistribuí-lo e/ou modificá-lo nos termos da GNU General Public License. Referências à licença em <xref linkend="appendix-gpl"/>. </para>
</legalnotice>
</bookinfo>
<!--   End of file bookinfo.xml -->
