<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23151 -->
<!-- revisado por nahoo, 4 noviembre 2004 -->

 <sect1 condition="bootable-disk" id="boot-drive-files">
 <title>Preparación de los ficheros para arranque desde el disco duro</title>
<para>

El instalador puede arrancarse usando ficheros de arranque colocados
en una partición existente del disco duro, ya sea cargándolos desde
otro sistema operativo o ejecutando directamente un gestor de arranque
desde la BIOS.

</para><para>

Se puede conseguir una instalación «completamente a través de la red»
usando esta técnica. Esto evita todas las molestias de los medios 
extraíbles, como encontrar y quemar las imágenes de CD o batallar con 
muchos, y poco fiables, disquetes.

</para><para arch="i386">

El instalador no puede arrancar desde ficheros en un sistema de
ficheros NTFS.

</para><para arch="powerpc"> 

El instalador no puede arrancar desde ficheros en un sistema de
ficheros HFS+. MacOS System 8.1 y superiores podrían usar sistema
de ficheros HFS+; todas las PowerMac «NewWorld» usan HFS+. Para determinar
si su sistema existente usa HFS+, elija <userinput>Get Info</userinput> 
para el volumen en cuestión. Los sistemas de ficheros HFS aparecen como
<userinput>Mac OS Standard</userinput>, mientras que los sistemas de
ficheros HFS+ aparecen como <userinput>Mac OS Extended</userinput>. Deberá tener
una partición HFS para intercambiar ficheros entre MacOS y Linux,
en particular los ficheros de instalación que descargue.

</para><para arch="powerpc"> 

Se usan diferentes programas para el arranque del sistema de instalación
desde disco duro, dependiendo de si el sistema es un modelo «NewWorld» u
«OldWorld».

</para>

  <sect2 arch="i386" id="files-lilo">
  <title>Arranque desde el disco duro usando <command>LILO</command> o
  <command>GRUB</command></title>
<para>

Esta sección explica como añadir o incluso reemplazar una instalación
de Linux existente usando <command>LILO</command> o
<command>GRUB</command>.

</para><para>

En el momento de arranque, ambos gestores soportan la carga en memoria
no solamente el núcleo, sino también de una imagen de disco. El núcleo puede
usar este disco RAM como sistema de ficheros raíz.

</para><para>

Copie los siguientes ficheros desde los archivos de Debian a una
ubicación conveniente en su disco duro, por ejemplo a
<filename>/boot/newinstall/</filename>.

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>vmlinuz</filename> (binario del núcleo)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>initrd.gz</filename> (imagen de disco RAM)

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>

Finalmente, para configurar el gestor de arranque continúe en
<xref linkend="boot-initrd"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="powerpc" id="files-oldworld">
  <title>Arranque del instalador desde el disco duro en Macs OldWorld</title>
<para>

El disquete <filename>boot-floppy-hfs</filename> usa 
<application>miBoot</application> para cargar la instalación de Linux,
pero <application>miBoot</application> no puede usarse para el arranque
desde el disco duro. <application>BootX</application>, cargado desde MacOS,
soporta el arranque desde ficheros ubicados en el disco duro.
<application>BootX</application> también puede usarse para un arranque
dual de MacOS y Linux después de finalizar su instalación de Debian.
Para Performa 6360, aparentemente <command>quik</command> no puede
hacer el disco duro arrancable. Así que se necesita 
<application>BootX</application> en ese modelo.

</para><para>

Descargue y desempaquete la distribución <application>BootX</application>
disponible en <ulink url="&url-powerpc-bootx;"></ulink>, 
o en el directorio
<filename>dists/woody/main/disks-powerpc/current/powermac</filename>
de las réplicas http/ftp y los CDs oficiales de Debian. Use
<application>Stuffit Expander</application> para extraerlo desde su
archivo. Dentro del paquete, existe una carpeta vacía llamada
<filename>Linux Kernels</filename>. Descargue 
<filename>linux.bin</filename> y
<filename>ramdisk.image.gz</filename> desde el directorio
<filename>disks-powerpc/current/powermac</filename>, y luego colóquelos
en la carpeta <filename>Linux Kernels</filename>. Luego localice la
carpeta <filename>Linux Kernels</filename> en la carpeta «System» activa.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" id="files-newworld">
  <title>Arranque del instalador desde el disco duro en Macs NewWorld</title>
<para>

Las PowerMac NewWorld soportan arranque desde red o desde un CD-ROM
ISO9660, así como la carga de binarios ELF directamente desde el disco 
duro. Estas máquinas arrancarán Linux directamente a través de
<command>yaboot</command>, que soporta la carga de núcleo y disco RAM
directamente desde una partición ext2, así como el arranque dual con
MacOS. El arranque del instalador desde el disco duro es particularmente
apropiado para máquinas nuevas sin unidades de disquete.  
<command>BootX</command> no está soportado y no debe usarse en
PowerMacs NewWorld.

</para><para>

<emphasis>Copie</emphasis> (no mueva) los cuatro ficheros siguientes desde
los archivos de Debian, al nivel superior de su disco duro (esto se
puede hacer al arrastrar con <keycap>option</keycap> cada fichero al 
icono del disco duro).

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>vmlinuz</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>initrd.gz</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>yaboot</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>yaboot.conf</filename>

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>

Tome nota de el número de partición de la partición MacOS donde 
colocó los ficheros. Si tiene el programa <command>pdisk</command> de
MacOS, puede usar la orden «L» para verificar el número de partición.
Necesitará este número de partición para la orden que escribirá
en el cursor de «Open Firmware» cuando arranque el instalador.

</para><para>

Para arrancar el instalador, continúe en <xref linkend="boot-newworld"/>.

</para>
  </sect2>
 </sect1>
