<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 18623 -->
<!-- revisado por nahoo, 27 octubre 2004 -->

 <sect1 condition="supports-floppy-boot" id="create-floppy">
 <title>Creación de disquetes desde imágenes de disco</title>
<para>

Los disquetes arrancables se usan generalmente como último recurso
para arrancar el instalador en hardware que no puede arrancar desde CD
u otros métodos.

</para><para arch="powerpc">

Se ha informado de que el arranque desde disquete falla en unidades
de disquete USB de Mac.

</para><para arch="m68k">

El arranque desde disquete no está soportado en Amigas o Macs 68k.

</para><para>

Las imágenes de disco son ficheros que albergan el contenido completo
de un disquete en formato <emphasis>raw</emphasis>. Las imágenes de disco,
como <filename>boot.img</filename>, no pueden copiarse simplemente
a la unidad de disquete. Se usa un programa especial para escribir los
ficheros de imagen a la unidad de disquete en modo <emphasis>raw</emphasis>.
Es necesario debido a que estas imágenes son representaciones en "bruto"
del disco; por eso hay que efectuar una <emphasis>copia sector a sector</emphasis> 
de los datos del fichero en el disquete.

</para><para>

Existen diferentes métodos para crear disquetes desde imágenes de disco,
depende de su plataforma. Esta sección describe como crear
disquetes desde imágenes de disco en diferentes plataformas.

</para><para>

No importa el método que use para crear sus disquetes, debe 
acordarse de activar la protección de escritura en los disquetes, una
vez que haya escrito en ellos, para asegurarse de que no se dañen
inintencionadamente.

</para>

  <sect2><title>Escritura de las imágenes de disco desde un sistema Linux o Unix</title>
<para>

Para escribir los ficheros de imagen de disco en los disquetes, probablemente
necesitará acceso de superusuario en el sistema. Coloque un disquete en blanco
y en buen estado en la unidad de disquetes. Seguidamente use la orden

<informalexample><screen>
dd if=<replaceable>fichero</replaceable> of=/dev/fd0 bs=1024 conv=sync ; sync
</screen></informalexample>

donde <replaceable>fichero</replaceable> es uno de los ficheros de imagen
de disco (vea la <xref linkend="downloading-files"/> para saber que
<replaceable>ficheros</replaceable> usar).
<filename>/dev/fd0</filename> es el nombre usado normalmente para la unidad
de disquetes, podría ser distinto en su ordenador
<phrase arch="sparc">(en Solaris, es
<filename>/dev/fd/0</filename>)</phrase>.
La orden podría devolver el cursor antes de que Unix haya finalizado la
escritura en el disquete, así que espere a que la luz de "disco en uso" en
la unidad de disquete se apague y a que termine de dar vueltas,
antes de retirarlo de la unidad. En algunos sistemas, tendrá que ejecutar
una orden para expulsar el disquete de la unidad
<phrase arch="sparc">(en Solaris, use <command>eject</command>, vea
la página de manual)</phrase>.

</para><para>

Algunos sistemas intentan montar automáticamente el disquete cuando
lo coloca en la unidad. Deberá deshabilitar esta característica antes
de que su ordenador le permita escribir en <emphasis>modo raw</emphasis>.
Desafortunadamente, la forma de hacer esto variará dependiendo de su sistema
operativo.
<phrase arch="sparc">
En Solaris, puede modificar el administrador de volúmenes para tener
acceso raw al disquete. Primero, asegúrese de que el disquete se ha montado
automáticamente (usando <command>volcheck</command> o la orden
equivalente del gestor de ficheros). Luego use la orden
<command>dd</command> en la forma señalada anteriormente, simplemente
reemplace <filename>/dev/fd0</filename> con
<filename>/vol/rdsk/<replaceable>nombre_disquete</replaceable></filename>,
donde <replaceable>nombre_disquete</replaceable> es el nombre que se ha
asignado al disquete cuando fue formateado (los disquetes a los que no se haya
dado ningún nombre
tienen como nombre predeterminado <filename>unnamed_floppy</filename>).  
En otros sistemas, pregunte a su administrador
</phrase>

</para><para arch="powerpc"> 

Si escribe un disquete en Linux powerpc, necesitará expulsarlo. El
programa <command>eject</command> controla esto adecuadamente; podría
tener que instalarlo.

</para>

  </sect2>

&floppy-i386.xml; <!-- can be used for other arches -->
&floppy-m68k.xml;
&floppy-powerpc.xml;

 </sect1>

