<!-- original version: 22664 -->

 <sect1 id="official-cdrom">
 <title>Juego oficial de CD-ROM de &debian;</title>
<para>

Por muchas razones la forma mas simple de instalar &debian; es desde 
un juego oficial de CD-ROM. Puede comprar un juego a algún proveedor (vea la
<ulink url="&url-debian-cd-vendors;">página de vendedores de CD</ulink>). 
También podría descargar las imágenes de CD-ROM desde una réplica de
Debian y hacer su propio juego, si tiene una conexión de red rápida
y un quemador de CD (para instrucciones detalladas vea la
<ulink url="&url-debian-cd;">página de CD de Debian</ulink>).
Si tiene un juego de CD de Debian y su máquina es arrancable desde CDs,
puede pasar a
<xref linkend="boot-installer"/>; se ha puesto mucho esfuerzo para
asegurar que los ficheros que necesita la mayoría de personas esten
en un solo CD. Aunque el juego completo de paquetes binarios requiere
varios CDs, es poco probable que necesite paquetes del tercer CD y 
siguientes. También puede considerar usar la versión de DVD, que le ahorra
bastante espacio y evita la maratón de intercambio de CDs.

</para><para>

Si su máquina no soporta arranque desde CD, pero tiene un juego de CD,
puede usar una estratégia alternativa como

<phrase condition="supports-floppy-boot">disquetes,</phrase>

<phrase arch="s390">cinta, cinta emulada,</phrase>

<phrase condition="bootable-disk">disco duro,</phrase>

<phrase condition="bootable-usb">memoria usb,</phrase>

<phrase condition="supports-tftp">arranque desde red,</phrase>

o cargar manualmente el núcleo desde el CD para arrancar incialmente
el sistema de instalación. Los ficheros que necesitará para arrancar
por otros métodos también están en el CD, el archivo de red de Debian
y la organización de directorios en el CD son idénticos. De modo que
cuando se mencione rutas de ficheros para ficheros en particular
necesarios para arrancar, búsque estos ficheros en los mismos
directorios y subdirectorios en su CD.

</para><para>

Una vez que el instalador ha arrancado, estará en posibilidad de obtener
todos los otros ficheros necesarios desde el CD.

</para><para>

Si no tiene un juego de CD, necesitará descargar los ficheros del
sistema de instalación y ubicarlos en

<phrase arch="s390">cinta de instalación</phrase>

<phrase condition="supports-floppy-boot">disquete o</phrase>

<phrase condition="bootable-disk">disco duro o</phrase>

<phrase condition="bootable-usb">memoria usb o</phrase>

<phrase condition="supports-tftp">un ordenador conectado a la red</phrase>

de modo que puedan ser usados para arrancar el instalador.

</para>

 </sect1>
