<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22664 -->
<!-- revisado por nahoo, 27 octubre 2004 -->

 <sect1 id="official-cdrom">
 <title>Juego oficial de CD-ROMs de &debian;</title>
<para>

Por muchas razones la forma más simple es instalar &debian; desde 
un juego oficial de CD-ROMs. Puede comprar un juego a algún proveedor (vea la
<ulink url="&url-debian-cd-vendors;">página de vendedores de CD</ulink>). 
También podría descargar las imágenes de CD-ROM desde una réplica de
Debian y hacer su propio juego, si tiene una conexión de red rápida
y una grabadora de CDs (para instrucciones detalladas vea la
<ulink url="&url-debian-cd;">página de CDs de Debian</ulink>).
Si tiene un juego de CDs de Debian y su máquina es capaz de arrancar desde CDs,
puede pasar al
<xref linkend="boot-installer"/>; se ha puesto mucho esfuerzo para
asegurar que los ficheros que necesita la mayoría de personas estén
en un solo CD. Aunque el juego completo de paquetes binarios requiere
varios CDs, es poco probable que necesite los paquetes que se encuentran a
partir del tercer CD. También puede considerar usar la versión de DVD, que le
ahorra bastante espacio y evita la maratón de intercambio de CDs.

</para><para>

Si su máquina no soporta arranque desde CD, pero tiene un juego de CDs,
puede usar una estrategia alternativa como

<phrase condition="supports-floppy-boot">disquetes,</phrase>

<phrase arch="s390">cinta, cinta emulada,</phrase>

<phrase condition="bootable-disk">disco duro,</phrase>

<phrase condition="bootable-usb">memoria USB,</phrase>

<phrase condition="supports-tftp">arranque desde red,</phrase>

o cargar manualmente el núcleo desde el CD para arrancar inicialmente
el sistema de instalación. Los ficheros que necesitará para arrancar
por otros métodos también están en el CD, el archivo de red de Debian
es idéntico a la organización de los directorios de los CDs. De modo que
cuando se mencionen rutas de ficheros para ficheros concretos
necesarios para arrancar, busque estos ficheros en los mismos
directorios y subdirectorios en su CD.

</para><para>

Una vez que el instalador haya arrancado, éste podrá obtener
el resto de los ficheros necesarios desde el CD.

</para><para>

Si no tiene un juego de CDs, necesitará descargar los ficheros del
sistema de instalación y ubicarlos en

<phrase arch="s390">la cinta de instalación</phrase>

<phrase condition="supports-floppy-boot">un disquete o</phrase>

<phrase condition="bootable-disk">el disco duro o</phrase>

<phrase condition="bootable-usb">memoria USB o</phrase>

<phrase condition="supports-tftp">un ordenador conectado a la red</phrase>

de modo que puedan usarse para arrancar el instalador.

</para>

 </sect1>
