<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 29689 -->

<appendix id="administrivia">
 <title>Administratives</title>


 <sect1 id="about">
 <title>Über dieses Dokument</title>

<para>

Dieses Handbuch wurde erstellt für den Debian-Installer von &releasename-cap;
und basiert auf dem Woody-Installations-Handbuch für Boot-Floppies
(was wiederum auf älteren Debian-Installationsanleitungen beruht) sowie auf
dem Progeny-Distributions-Handbuch, das 2003 unter der GPL herausgegeben
wurde.

</para><para>

Dieses Dokument ist in DocBook XML geschrieben. Die Ausgabeformate werden
von verschiedenen Programmen aus den <classname>docbook-xml</classname>- und
<classname>docbook-xsl</classname>-Paketen erzeugt.

</para><para>

Um die Wartungsfähigkeit dieses Dokuments zu erhöhen, benutzen wir
eine Anzahl von XML-Funktionen, wie <quote>entities</quote> und <quote>profiling attributes</quote>.
Diese sind vergleichbar mit Variablen und Konditionen in Programmiersprachen.
Der XML-Quellcode dieses Dokumentes enthält Informationen für jede
unterschiedliche Architektur &ndash; die <quote>profiling attributes</quote>
werden benutzt, um bestimmte Textbereiche als architekturspezifisch
abzugrenzen.

</para><para>

An der Übersetzung dieses Handbuchs ins Deutsche haben viele Mitglieder
der <email>debian-l10n-german@lists.debian.org</email>-Mailingliste
mitgewirkt, Koordinator und Hauptübersetzer ist Holger Wansing.
Hinweise, Verbesserungsvorschläge etc. bezüglich der deutschen Übersetzung
senden Sie bitte an obige Mailinglisten-Adresse.

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="contributing">
 <title>An diesem Dokument mithelfen</title>

<para>

Wenn Sie Probleme oder Empfehlungen betreffend den Inhalt dieses Handbuch haben,
sollten Sie sie vielleicht als Fehlerbericht gegen das Paket
<classname>debian-installer-manual</classname> einschicken. Schauen Sie
sich das Paket <classname>reportbug</classname> an oder lesen Sie die
Online-Dokumentation der <ulink url="&url-bts;">Debian-Fehlerdatenbank</ulink>.
Es wäre schön, wenn Sie die <ulink url="&url-bts;debian-installer-manual">bereits
gemeldeten Fehler gegen debian-installer-manual</ulink> überprüfen
könnten, um zu sehen, ob Ihr Problem bereits an uns berichtet worden ist.
Ist dies der Fall, können Sie eine zusätzliche Bestätigung oder hilfreiche
Informationen betreffend das Problem an
<email><replaceable>XXXXXX</replaceable>@bugs.debian.org</email>
schicken (dabei ist <replaceable>XXXXXX</replaceable> die Nummer des
bereits vorhandenen Fehlerberichts).

</para><para>

Noch besser wäre es, Sie besorgen sich den DocBook-Quellcode dieses Dokuments
und erstellen Patches für die entsprechenden Stellen. Sie finden den Quelltext
auf dem <ulink url="&url-d-i-websvn;">WebSVN-Server des Debian-Installers</ulink>.
Machen Sie sich keine Sorgen, wenn Sie sich mit DocBook nicht auskennen:
es gibt eine einfache Hilfeseite im Verzeichnis des Handbuchs, das Ihnen
eine erste Anleitung gibt. Es ist ähnlich wie HTML, aber mehr auf den Sinn des
Textes orientiert als auf die Darstellung. Patches sind sehr willkommen;
richten Sie diese bitte an die debian-boot-Mailingliste (siehe unten).
Instruktionen, wie Sie den Quellcode aus dem SVN bekommen, finden Sie in
<ulink url="&url-d-i-readme;">README</ulink> im root-Verzeichnis der
Quellen.

</para><para>

Bitte kontaktieren Sie den Autor dieses Dokuments <emphasis>nicht</emphasis>
direkt. Es gibt eine Mailingliste für den &d-i;, die auch Diskussionen
über das Handbuch einschließt. Es ist <email>debian-boot@lists.debian.org</email>.
Anleitungen, wie Sie sich bei dieser Liste anmelden, finden Sie auf der <ulink
url="&url-debian-lists-subscribe;">Debian Mailinglisten-Abonnierungs-Seite</ulink>
oder Sie besuchen die
<ulink url="&url-debian-list-archives;">Debian Mailinglisten-Archive</ulink>
online.

</para>

 </sect1> 


 <sect1 id="contributors">
 <title>Wesentliche Beiträge zu diesem Handbuch</title> 

<para>

Dieses Dokument wurde ursprünglich geschrieben von Bruce Perens, Sven Rudolph, Igor
Grobman, James Treacy und Adam Di Carlo. Sebastian Ley schrieb das Installations-HowTo.
Viele, viele Debian-Nutzer und -Entwickler waren an diesem Handbuch beteiligt.
Speziell müssen wir erwähnen: Michael Schmitz (m68k-Support), Frank
Neumann (ursprünglicher Autor des <ulink
url="&url-m68k-old-amiga-install;">Amiga Install Manuals</ulink>),
Arto Astala, Eric Delaunay/Ben Collins (Informationen über SPARC), Tapio
Lehtonen und Stéphane Bortzmeyer für eine Vielzahl von Korrekturen und
Texten. Ebenfalls müssen wir Pascal Le Bail danken für nützliche Informationen
über das Booten von einem USB-Memory-Stick. Miroslav Kuře hat Dokumentation über
eine Reihe neuer Funktionen in Sarge's Debian-Installer geschrieben.

</para><para>

Extrem hilfreiche Texte und Informationen haben wir gefunden in
Jim Mintha's HowTo für das Booten per Netzwerk (leider keine URL verfügbar),
der <ulink url="&url-debian-faq;">Debian FAQ</ulink>,
der <ulink url="&url-m68k-faq;">Linux/m68k FAQ</ulink>,
der <ulink url="&url-sparc-linux-faq;">Linux for SPARC Processors FAQ</ulink>,
der <ulink url="&url-alpha-faq;">Linux/Alpha FAQ</ulink> sowie weiteren Quellen.
Die Betreuer dieser frei verfügbaren und reichhaltigen Informationsquellen
wollen wir hiermit ebenfalls erwähnen.

</para><para>

Der Abschnitt <xref linkend="linux-upgrade"/> dieses Handbuchs stammt
teilweise aus Dokumenten, die unter dem Copyright von
Karsten M. Self stehen.

</para><para arch="i386">

Der Abschnitt <xref linkend="plip"/> basierte auf dem
<ulink url="&url-plip-install-howto;">PLIP-Install-HowTo</ulink>
von Gilles Lamiral.

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="trademarks">
 <title>Anerkennung der Warenzeichen</title>
<para>

Alle Warenzeichen sind Eigentum der jeweiligen Markeninhaber.

</para>
 </sect1>
</appendix>

