<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: alpha.xml 23579 2004-11-02 07:25:31Z vorlon $ -->


  <sect2 arch="alpha"><title>Разметка в Tru64 UNIX</title>
<para>Tru64 UNIX, ранее известный как Digital UNIX, который, в свою очередь, был ранее известен как OSF/1, использует схемуц разметки похожую на BSD `disk label', которая позволяет иметь до восьми разделов на каждом диске. В Linux разделы нумеруются от `1' до to `8' и в UNIX ``обукливаются'' с `a' по`h'. Ядра Linux версии 2.2 и выше всегда соотносят `1' в `a', `2' в `b' и так далее. Например, <filename>rz0e</filename> из Tru64 UNIX в Linux будет называться <filename>sda5</filename>. </para><para>Разделы в Tru64 disk label могут перекрываться. Более того, если этот диск будет использоваться в Tru64, то для раздела`c' требуется, чтобы он распространялся на весь диск (то есть перекрывал все другие не пустые разделы). В Linux это делает <filename>sda3</filename> идентичным <filename>sda</filename> (если есть <filename>sdb3</filename>, то он одинаков с <filename>sdb</filename> и так далее). Однако, в настоящий момент, утилита разметки partman, используемая в &d-i; не работает с перекрывающимися разделами. Поэтому, не рекомендуется делать диски одновременно доступными и в Tru64 и в Debian. Разделы на Tru64 дисках могут быть смонтированы в Debian после завершения установки. </para><para>Для другого стандартного требования нужно, чтобы раздел `a' начинался сначала диска; отсюда сдедует, что он всегда содержит загрузочный блок и disk label. Если вы намереваетесь загружать Debian с этого диска, то его размер должен быть как минимум 2МБ, чтобы на него влез aboot и возможно, ядро. Заметим, что этот раздел нужен только для совместимости; на нём не нужна файловая система, или вы потеряете с неё данные. </para><para>Возможно, и это вполне логично, использовать раздел подкачки совместно UNIX и Linux. В этом случае нужно выполнять команду <command>mkswap</command> на этом разделе каждый раз когда система перезагружается из UNIX в Linux, так как UNIX уничтожает сигнатуру подкачки. Вы можете настроить запуск <command>mkswap</command> в Linux из сценария загрузки перед добавлением пространства подкачки командой <command>swapon -a</command>. </para><para>Если вы хотите монтировать разделы UNIX в Linux, заметим, что в Digital UNIX может использоваться два различных типа файловых систем, UFS и AdvFS, Linux понимает только последнюю. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="alpha"><title>Partitioning in Windows NT</title>

<para>

Windows NT uses the PC-style partition table.  If you are manipulating
existing FAT or NTFS partitions, it is recommended that you use the
native Windows NT tools (or, more conveniently, you can also
repartition your disk from the AlphaBIOS setup menu).  Otherwise, it
is not really necessary to partition from Windows; the Linux
partitioning tools will generally do a better job.  Note that when you
run NT, the Disk Administrator may offer you to write a ``harmless
signature'' on non-Windows disks if you have any.  <emphasis>Never</emphasis>
let it do that, as this signature will destroy the partition
information.

</para><para>

If you plan to boot Linux from an ARC/AlphaBIOS/ARCSBIOS console, you
will need a (small) FAT partition for MILO.  5 Mb is quite
sufficient.  If Windows NT is installed, its 6 Mb bootstrap partition
can be employed for this purpose.  Debian &releasename; does not support
installing MILO.  If you already have MILO installed on your system, or
install MILO from other media, Debian can still be booted from ARC.

</para>
  </sect2>
