<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 24321 -->
<!-- Revisado por rudy, 24 feb. 2005 -->

  <sect3 arch="ia64">
  <title>Instalación del gestor de arranque <command>ELILO</command> en el disco duro</title>
<para>

<quote>Elilo</quote> es el gestor de arranque para &architecture;. Se basa 
en el gestor de arranque <quote>lilo</quote> para la arquitectura x86 y usa 
un fichero de configuración similar. Sin embargo, en lugar de escribir en 
el MBR o en el registro de arranque de una partición, copia los ficheros 
necesarios en una partición separada con formato FAT y modifica el menú 
del <guimenuitem>Gestor de arranque EFI</guimenuitem> en el firmware para 
que direccione a los ficheros en la partición EFI. En realidad el gestor 
de arranque <command>elilo</command> está compuesto de dos partes. La 
orden <filename>/usr/sbin/elilo</filename> gestiona la partición y copia 
el fichero en ésta. El programa <filename>elilo.efi</filename> se copia 
en la partición EFI y el <quote>gestor de arranque EFI</quote> (que es 
el que realmente carga y arranca el núcleo de Linux) lo ejecuta.

</para><para>

La configuración e instalación de <quote>elilo</quote> se realiza en el último
paso de la instalación de paquetes del sistema base. &d-i; le presentará una
lista de particiones adecuadas para una partición EFI. Seleccione la partición
que configuró anteriormente en la instalación, usualmente una partición en el
mismo disco que contiene su sistema de ficheros <emphasis>raíz</emphasis>.

</para>

  <warning><title>¡Escoja la partición correcta!</title>

<para>

El criterio para seleccionar una partición es que tenga un sistema de ficheros
FAT y la marca <emphasis>boot</emphasis> (arrancable, N. del t.) establecida. Es posible que &d-i; 
muestre varias alternativas dependiendo de lo que encuentre al analizar 
todos los discos del sistema que contengan particiones EFI de otros 
discos de sistema y particiones de diagnóstico EFI. Recuerde, 
<command>elilo</command> podría dar formato a la partición durante la 
instalación, ¡eliminando cualquier contenido previo!.

</para></warning>

  </sect3>

  <sect3 arch="ia64">
  <title>Contenido de una partición EFI</title>

<para>

Una partición EFI es una partición con un sistema de ficheros FAT en uno de 
los discos duros del sistema, generalmente en el mismo disco que contiene el 
sistema de ficheros <emphasis>raíz</emphasis>. Usualmente no está montada 
mientras el sistema se ejecuta, ya que sólo la necesita el <quote>Gestor de 
arranque EFI</quote> para cargar el sistema y la parte de instalación en que
<command>elilo</command> escribe directamente en el sistema de ficheros.
La utilidad <command>/usr/sbin/elilo</command> escribe los siguientes ficheros
en el directorio <filename>efi/debian</filename> de la partición EFI durante
la instalación. Tenga en cuenta que el <quote>Gestor de arranque EFI</quote>
encontrará esos ficheros usando la ruta
<filename>fs<replaceable>n</replaceable>:\efi\debian</filename>. Puede haber otros
ficheros en este sistema de ficheros a medida que pasa el tiempo y el 
sistema se actualiza o se vuelve a configurar.

</para>

<variablelist>

<varlistentry>
<term><filename>elilo.conf</filename></term>
<listitem><para>

Es el fichero de configuración que lee el gestor de arranque al iniciarse.
Es una copia de <filename>/etc/elilo.conf</filename> con los nombres de los
ficheros reescritos para hacer referencia a los ficheros en la partición EFI.

</para></listitem></varlistentry>

<varlistentry>
<term><filename>elilo.efi</filename></term>
<listitem><para>

Es el gestor de arranque el que es ejecutado por el <quote>gestor de arranque EFI</quote>
para arrancar el sistema. Es el programa detrás de la opción 
<guimenuitem>Debian GNU/Linux</guimenuitem> en el menú del 
<quote>gestor de arranque EFI</quote>.

</para></listitem></varlistentry>

<varlistentry>
<term><filename>initrd.img</filename></term>
<listitem><para>

Es el sistema de ficheros raíz usado inicialmente para arrancar el núcleo. Es
una copia del fichero referido en <filename>/etc/elilo.conf</filename>. En una
instalación de Debian estándar será el fichero localizado en 
<filename>/boot</filename> al que apunta el enlace simbólico 
<filename>/initrd.img</filename>.

</para></listitem></varlistentry>

<varlistentry>
<term><filename>readme.txt</filename></term>
<listitem><para>

Es un fichero de texto pequeño que indica que los contenidos del directorio
se gestionan con <command>elilo</command> y que cualquier cambio local se 
perderá la próxima vez que se ejecute <filename>/usr/sbin/elilo</filename>.

</para></listitem></varlistentry>

<varlistentry>
<term><filename>vmlinuz</filename></term>
<listitem><para>

Es el núcleo comprimido.
Es una copia del fichero señalado en <filename>/etc/elilo.conf</filename>.
En una instalación de Debian estándar será el fichero en
<filename>/boot</filename> al que apunta el enlace simbólico
<filename>/vmlinuz</filename>.

</para></listitem></varlistentry>

</variablelist>

  </sect3>
