<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22939 -->
<!-- revisado por nahoo, 11 octubre 2004 -->

 <sect1 id="installation-media">
 <title>Medios de instalación</title>


<para>

Esta sección le ayudará a determinar los diferentes medios que puede usar para
instalar Debian. Por ejemplo, si tiene una
unidad de disquetes en su máquina, puede usarse para instalar 
Debian. Existe un capitulo entero dedicado a este asunto
<xref linkend="install-methods"/>, que lista las ventajas y
desventajas de cada medio. Podría querer volver a esta
página cuando llegue a esta sección.

</para>

  <sect2 condition="supports-floppy-boot"><title>Disquetes</title>

<para>

En muchos casos, tendrá que hacer el primer arranque desde
disquetes. Generalmente, todo lo que necesita es una unidad 
de disquetes de alta densidad (1440 kilobytes) de 3.5 pulgadas.

</para><para arch="powerpc">

El soporte de disquetes para CHRP no es usable en la actualidad.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>CD-ROM/DVD-ROM</title>

<note><para>

Donde quiera que vea <quote>CD-ROM</quote> en este manual, interprételo
como <quote>CD-ROM o DVD-ROM</quote>, debido a que ambas tecnologías
son en realidad la misma desde el punto de vista del sistema operativo.
(Excepto algunos dispositivos CD-ROM muy antiguos no estándares que no son
ni SCSI ni IDE/ATAPI).

</para></note><para>

La instalación basada en CD-ROM está también soportada para algunas
arquitecturas. En máquinas que soporten CD-ROMs arrancables, debería
ser capaz de efectuar una instalación totalmente 
<phrase arch="not-s390">sin disquetes.</phrase>
<phrase arch="s390">sin cintas.</phrase>
Incluso si su sistema no soporta el arranque desde CD-ROM, puede usar
el CD-ROM en conjunto con otras técnicas para instalar su sistema,
una vez arrancado con otros métodos; vea 
<xref linkend="boot-installer"/>.

</para><para arch="i386"> 

Están soportados tanto CD-ROMs IDE/ATAPI como SCSI. Además,
todas las interfaces no estándar de CD soportadas por Linux están soportadas
por estos discos de arranque (como las unidades Mitsumi y Matsushita).
Sin embargo, estos modelos pueden requerir parámetros especiales
en el arranque u otros ajustes para hacerlos funcionar, y el arranque
desde estas interfaces no estándar es poco probable. El 
<ulink url="&url-cd-howto;">CÓMO de Linux CD-ROM</ulink> contiene información 
en detalle sobre el uso de CD-ROMs con Linux.

</para><para arch="i386"> 

También están soportadas unidades de CD-ROM USB, así como los dispositivos
FireWire soportados por los controladores ohci1394 y sbp2.

</para><para arch="arm"> 

Los CD-ROMs IDE/ATAPI están soportados en todas las máquinas ARM.
En RiscPCs, los CD-ROMs SCSI también están soportados. 

</para><para arch="mips">

En máquinas SGI, para arrancar desde CD-ROM se necesita un CD-ROM SCSI capaz de
trabajar con un tamaño de bloque lógicos de 512 bytes. Muchas de las unidades de
CD-ROM SCSI vendidas para PC no tienen esta capacidad. Si su CD-ROM tiene un
puente etiquetado «Unix/PC» o «512/2048», colóquelo en la posición «Unix» o
«512».

Para iniciar la instalación, simplemente elija la opción
<quote>System installation</quote> en el firmware. La Broadcom BCM91250A
soporta los dispositivos IDE estándar, incluyendo unidades CD-ROM, pero
todavía no se ofrecen imágenes de CD para esta plataforma debido a que el
firmware no reconoce las unidades de CD.

</para><para arch="mipsel"> 

En DECstations, para arrancar desde CD-ROM se necesita un CD-ROM SCSI capaz de
trabajar con un tamaño de bloque lógico  de 512 bytes. Muchas de las unidades
CD-ROM SCSI vendidas para PC no tienen esta capacidad. Si su CD-ROM tiene un
puente etiquetado «Unix/PC» o «512/2048», colóquelo en la posición «Unix» o
«512».

</para><para arch="mipsel">

El CD 1 contiene el instalador para la subarquitectura r3k-kn02
(las DECstations 5000/1xx y 5000/240 basadas en R3000, así como
los modelos de Personal DECstation basados en R3000), el CD 2
contiene el instalador para la subarquitectura r4k-kn04 (las
DECstations 5000/150 y 5000/260 basadas en R4x00, así como
la Personal DECstation 5000/50).

</para><para arch="mipsel">

Para arrancar desde CD, invoque la orden <userinput>boot
<replaceable>#</replaceable>/rz<replaceable>id</replaceable></userinput>
en la línea de órdenes del firmware, donde <replaceable>#</replaceable> 
es el número del dispositivo TurboChannel desde donde se arranca (3 en
la mayoría de las DECstations) y <replaceable>id</replaceable> es el
ID SCSI de la unidad de CD-ROM. Si necesita pasar parámetros
adicionales, puede añadirlos opcionalmente con la siguiente
sintaxis:

</para><para arch="mipsel">

<userinput>boot
<replaceable>#</replaceable>/rz<replaceable>id</replaceable>
param1=valor1 param2=valor2 ...</userinput>

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Disco duro</title>

<para>

El arranque del sistema de instalación desde el disco duro es
otra opción para muchas arquitecturas. Esto requerirá algún otro
sistema operativo para cargar el instalador desde el disco duro.

</para><para arch="m68k">

De hecho, la instalación desde un disco duro local es el método
de instalación preferido para la mayoría de máquinas &architecture;.

</para><para arch="sparc">

Aunque &arch-title; no permite arrancar desde SunOS (Solaris),
puede instalar desde una partición SunOS (particiones UFS).

</para>
  </sect2>

  <sect2 condition="bootable-usb"><title>Dispositivo de memoria USB</title>

<para>

Muchas máquinas Debian requieren una unidad de disquetes y/o CD-ROM
solamente para instalar el sistema o para propósitos de rescate.
Si maneja algunos servidores, probablemente haya pensado en omitir
estas unidades y usar un dispositivo de memoria USB para instalar y
(cuando sea necesario) recuperar el sistema. También es útil
para máquinas pequeñas sin espacio para unidades innecesarias.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Red</title>

<para condition="supports-tftp">

También puede <emphasis>arrancar</emphasis> su sistema a través
de la red. <phrase arch="mips">Este es el método de instalación preferido
para Mips.</phrase>

</para><para condition="supports-nfsroot">

La instalación sin disco, arrancar a través de red desde una red de área local y
montar a través de NFS todos los sistemas de ficheros locales, es otra opción.

</para><para>

Después  de que el núcleo del sistema operativo esté instalado, puede
instalar el resto de sus sistema a través de una variedad de conexiones
de red (incluyendo PPP después de la instalación del sistema base), 
a través de FTP, HTTP o NFS.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Sistema Un*x o GNU</title>

<para>

Si está ejecutando otro sistema de tipo Unix, puede usarlo para 
instalar &debian; sin necesidad de usar el &d-i; descrito en el resto de 
este manual. Este tipo de instalación puede ser útil para usuarios con 
hardware que no puede soportarse de ninguna manera o en máquinas que no
pueden estar fuera de servicio. Si está interesado en este método, pase a
<xref linkend="linux-upgrade"/>.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Sistemas de almacenamiento soportados</title>

<para>

Los discos de inicio de Debian contienen un núcleo construido
para maximizar el número de sistemas donde se puede ejecutar. 
Desafortunadamente, esto lo convierte en un núcleo más grande, que incluye 
muchos controladores que no se usarán en su máquina (vea 
<xref linkend="kernel-baking"/> para aprender a como construir su propio 
núcleo). Soportar el rango más amplio de dispositivos posibles es deseable
generalmente, para asegurar que Debian pueda ser instalado en la mayor cantidad
de hardware.

</para><para arch="i386">

Generalmente, el sistema de instalación de Debian incluye soporte para 
disquetes, unidades IDE, disquetes IDE, dispositivos IDE en puerto paralelo,
controladoras y unidades SCSI. Los sistemas de ficheros soportados
incluyen MINIX, FAT, extensiones FAT Win-32 (VFAT) y NTFS, entre otros.

</para><para arch="i386">

Las interfaces de disco que emulan la interfaz de disco duro «AT»,
con frecuencia llamadas MFM, RLL, IDE o ATA están soportadas. Las
controladoras de disco duro muy antiguas de 8 bits usadas en los ordenadores
IBM XT están soportadas sólo como módulo. Las controladoras de disco SCSI
de muchos fabricantes están soportadas. Vea el <ulink url="&url-hardware-howto;">
CÓMO de compatibilidad de hardware de Linux</ulink> para más detalles.

</para><para arch="m68k">

La mayoría de los sistemas de almacenamiento soportados por el núcleo
Linux lo están también por el sistema de instalación Debian. Tenga en cuenta
que el núcleo Linux actual no soporta en absoluto los disquetes en Macintosh, 
y que el sistema de instalación Debian no soporta disquetes para los Amigas.
También hay soporte en el Atari para el sistema HFS Macintosh, y AFFS como
módulo. Los Mac soportan el sistema de ficheros (FAT) Atari. Amiga soporta
el sistema de ficheros FAT, y el HFS como módulo.

</para><para arch="sparc"> 

Cualquier sistema de almacenamiento soportado por el núcleo Linux está
también soportado por el sistema de arranque. Los siguientes controladores
SCSI están soportados en el núcleo predeterminado:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Sparc ESP

</para></listitem>
<listitem><para>

PTI Qlogic,ISP

</para></listitem>
<listitem><para>

Adaptec AIC7xxx

</para></listitem>
<listitem><para>

NCR y Symbios 53C8XX

</para></listitem>
</itemizedlist>

Los sistemas IDE (como el UltraSPARC 5) también están soportados. Vea
<ulink url="&url-sparc-linux-faq;">PUF de Linux para procesadores SPARC</ulink>
para mayor información sobre hardware SPARC soportado por el núcleo
Linux.

</para><para arch="alpha">

Cualquier sistema de almacenamiento soportado por el núcleo de Linux
también está soportado por el sistema de arranque. Los siguientes
controladores SCSI están soportados por el núcleo predeterminado:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Qlogic ISP

</para></listitem>
<listitem><para>

NCR y Symbios 53c8xx

</para></listitem>
<listitem><para>

Adaptec AIC7xxx

</para></listitem>
</itemizedlist>

Los discos IDE también están soportados. Observe, sin embargo, que en
muchos sistemas la consola SRM no puede arrancar desde discos
IDE, y Jensen no puede arrancar desde disquetes (consulte el
<ulink url="&url-jensen-howto;"></ulink> para más información sobre cómo
iniciar Jensen)

</para><para arch="powerpc"> 

Cualquier sistema de almacenamiento soportado por el núcleo de Linux
también está soportado por el sistema de inicio. Observe que el núcleo
actual de Linux no tiene ningún soporte para disquetes en sistemas CHRP.

</para><para arch="hppa">

Cualquier sistema de almacenamiento soportado por el núcleo de Linux
también está soportado por el sistema de inicio. Observe que el núcleo
actual de Linux no tiene soporte para unidades de disquete.

</para><para arch="mips">

Cualquier sistema de almacenamiento soportado por el núcleo de Linux
también está soportado por el sistema de arranque.

</para><para arch="s390">

Cualquier sistema de almacenamiento soportado por el núcleo de Linux
también está soportado por el sistema de arranque. Esto significa que
los DADs FBA y ECKD están soportados con el anterior esquema de discos
de Linux (ldl) y el nuevo esquema común de discos para S/390 (cdl).

</para>

  </sect2>

 </sect1>
