<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 11648 -->

 <sect1 id="installation-media">
 <title>Medios de instalación</title>

  <sect2 condition="supports-floppy-boot"><title>Disquetes</title>

<para>

En muchos casos, usted tendrá que hacer el primer arranque desde
disquetes. Generalmente, todo lo que necesita es una unidad 
de disquetes de alta densidad (1440 kilo-bytes) de 3.5 pulgadas.

</para><para arch="m68k">

También se proveen imágenes de disquetes de doble densidad (720 k)
para máquinas Atari.

</para><para arch="powerpc">

El soporte de disquetes para CHRP es actualmente inusable.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>CD-ROM/DVD-ROM</title>

<note><para>

Donde quiera que vea <quote>CD-ROM</quote> en este manual, interprételo
como <quote>CD-ROM o DVD-ROM</quote>, debido a que ambas tecnologías
son en realidad la misma desde el punto de vista del sistema operativo.
(Excepto algunos dispositivos CD-ROM muy antiguos no estándares que no son
ni SCSI ni IDE/ATAPI).

</para></note><para>

La instalación basada en CD-ROM está también soportada para algunas
arquitecturas. En máquinas que soporten CD-ROMs arrancables, debería
ser capaz de efectuar una instalación totalmente 
<phrase arch="not-s390">sin disquetes.</phrase>
<phrase arch="not-s390">sin cintas.</phrase>
Incluso si su sistema no soporta el arranque desde CD-ROM, puede usar
el CD-ROM en conjunto con otras técnicas para instalar su sistema,
una vez que haya arrancado con otros métodos; vea 
<xref linked="boot-installer"/>.

</para><para arch="mips">

Mips actualmente no soporta arranque desde el cdrom. 

</para><para arch="i386"> 

Están soportados tanto CD-ROMs IDE/ATAPI como SCSI. Además,
todas las interfaces no estándar de CD soportadas por Linux están soportadas
por estos discos de arranque (como las unidades Mitsumi y Matsushita).
Sin embargo, estos modelos pueden requerir parámetros especiales
en el arranque u otros ajustes para hacerlos funcionar, y el arranque
desde estas interfaces no estándar es poco probable. El 
<ulink url="&url-cd-howto;">Linux CD-ROM HOWTO</ulink> contiene información 
en detalle sobre el uso de CD-ROMs con Linux.

</para><para arch="i386"> 

También están soportadas unidades de CD-ROM USB. Los dispositivos FireWire
que estén soportados por los controladores ohci1394 y sbp2 podrían ser
también utilizables.

</para><para arch="arm"> 

Los CD-ROMs IDE/ATAPI están soportados en todas las máquinas ARM.
En RiscPCs, los CD-ROMs SCSI también están soportados. 

</para><para arch="mipsel"> 

En DECstations, el arranque desde CD-ROM requiere una unidad con
capacidad de trabajar con un tamaño de bloque lógico de 512 bytes.
Muchas de las unidades CD-ROM SCSI que se venden para el mercado
de PC no tienen esta capacidad. Si su unidad de CD-ROM tiene un
puente etiquetado "Unix/PC" o "512/2048", colóquelo en la 
posición "Unix" o "512".

</para><para arch="mipsel">

El CD 1 contiene el instalador para la sub-arquitectura r3k-kn02
(las DECstations 5000/1xx y 5000/240 basadas en R3000, así como
los modelos de Personal DECstation basados en R3000), el CD 2
contiene el instalador para la sub-arquitectura r4k-kn04 (las
DECstations 5000/150 y 5000/260 basadas en R4x00, así como
la Personal DECstation 5000/50).

</para><para arch="mipsel">

Para arrancar desde CD, invoque la orden <userinput>boot
<replaceable>#</replaceable>/rz<replaceable>id</replaceable></userinput>
en la línea de órdenes del firmware, donde <replaceable>#</replaceable> 
es el número del dispositivo TurboChannel desde donde se arranca (3 en
la mayoría de las DECstations) y <replaceable>id</replaceable> es el
ID SCSI de la unidad de CD-ROM. Si necesita pasar parámetros
adicionales, éstos puede añadirlos opcionalmente con la siguiente
sintaxis:

</para><para arch="mipsel">

<userinput>boot
<replaceable>#</replaceable>/rz<replaceable>id</replaceable>
param1=valor1 param2=valor2 ...</userinput>

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Disco duro</title>

<para>

El arranque del sistema de instalación desde el disco duro es
otra opción para muchas arquitecturas.

</para><para arch="m68k">

De hecho, la instalación desde un disco duro local es el método
de instalación preferido para la mayoría de máquinas &architecture;.

</para><para arch="sparc">

Aunque &arch-title; no permite arrancar desde SunOS (Solaris),
usted puede instalar desde una partición SunOS (particiones UFS).

</para>
  </sect2>

  <sect2 condition="bootable-usb"><title>Dispositivo de memoria USB</title>

<para>

Muchas máquinas Debian requieren su unidad de disquetes y/o CD-ROM
solamente para instalar el sistema o para propósitos de rescate.
Si usted maneja algunos servidores, probablemente haya pensado en omitir
estas unidades y usar un dispositivo de memoria USB para instalar y
(cuando sea necesario) recuperar el sistema. Esto también es útil
para máquinas pequeñas que no tienen espacio para unidades innecesarias.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Red</title>

<para condition="supports-tftp">

Usted también puede <emphasis>arrancar</emphasis> su sistema a través
de la red. <phrase arch="mips">Este es el método de instalación preferido
para Mips.</phrase>

</para><para condition="supports-nfsroot">

La instalación sin disco, usando arranque a través de red desde una red
de área local y el montar a través de NFS todos los sistemas de ficheros
locales, es otra opción &mdash; que probablemente necesite como mínimo
&minimum-memory-with-nfsroot; de memoria RAM para una instalación sin
disco.

</para><para>

Después  de que el núcleo del sistema operativo esté instalado, usted puede
instalar el resto de sus sistema a través de una variedad de conexiones
de red (incluyendo PPP después de la instalación del sistema base), 
a través de FTP, HTTP o NFS.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Sistema Un*x o GNU</title>

<para>

Si usted está ejecutando otro sistema de tipo Unix, puede usarlo
para instalar &debian; sin necesidad de usar el &d-i; descrito en el
resto de este manual. Este tipo de instalación puede ser útil para usuarios
con hardware que no puede soportarse de ninguna manera o en máquinas que no
pueden tener paralizaciones. Si usted está interesado en este método, pase a
<xref linkend="linux-upgrade"/>.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Sistemas de almacenamiento soportados</title>

<para>

Los discos de inicio de Debian contienen un núcleo construido
para maximizar el número de sistemas donde se puede ejecutar. 
Desafortunadamente, esto lo convierte en un núcleo más grande, que incluye 
muchos controladores que no serán usados para su máquina (vea 
<xref linkend="kernel-baking"/> para aprender a como construir su propio 
núcleo). No obstante el soporte para el rango más amplio posible de 
dispositivos es generalmente deseable, para asegurar que Debian pueda ser 
instalado en la mayor cantidad de hardware.

</para><para arch="i386">

Generalmente, el sistema de instalación de Debian incluye soporte para 
disquetes, unidades IDE, disquetes IDE, dispositivos IDE en puerto paralelo,
controladoras y unidades SCSI. Los sistemas de archivo soportados
incluyen MINIX, FAT, extensiones FAT Win-32 (VFAT), entre otras (observe que
NTFS no está soportado por el sistema de instalación; puede añadirlo más
tarde, como se describe en <xref linked="kernel-baking"/>).

</para><para arch="i386">

Las interfaces de disco que emulan la interfaz de disco duro ``AT'',
con frecuencia llamadas MFM, RLL, IDE o ATA están soportadas. Las
controladoras de disco duro muy antiguas de 8 bits usadas en los ordenadores
IBM XT están soportadas sólo como módulo. Las controladoras de disco SCSI
de muchos fabricantes están soportadas. Vea <ulink url="&url-hardware-howto;">
Linux Hardware Compatibility HOWTO</ulink> para más detalles.

</para><para arch="i386">

Los dispositivos no soportados son las unidades IDE SCSI y algunas
controladoras SCSI, incluyendo
<itemizedlist>
  <listitem><para>
Los adaptadores SCSI compatibles con el protocolo EATA-DMA, como 
SmartCache III/IV, la familia de controladoras SmartRAID y las 
controladoras DPT PM2011B y PM2012B.

</para></listitem>
  <listitem><para>

La familia de controladoras SCSI 53c7 NCR (pero están soportadas las
controladoras 53c8 y 5380)

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="m68k">

La mayoría de los sistemas de almacenamiento soportados por el núcleo
Linux lo están también por el sistema de instalación Debian. Tenga en cuenta
que el núcleo Linux actual no soporta en absoluto los disquetes en Macintosh, 
y que el sistema de instalación Debian no soporta disquetes para los Amigas.
También hay soporte en el Atari para el sistema HFS Macintosh, y AFFS como
módulo. Los Mac soportan el sistema de ficheros (FAT) Atari. Amiga soporta
el sistema de ficheros FAT, y el HFS como módulo.

</para><para arch="sparc"> 


Cualquier sistema de almacenamiento soportado por el núcleo Linux está
también soportado por el sistema de arranque. Los siguientes controladores
SCSI están soportados por el núcleo predeterminado:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Sparc ESP

</para></listitem>
<listitem><para>

PTI Qlogic,ISP

</para></listitem>
<listitem><para>

Adaptec AIC7xxx

</para></listitem>
<listitem><para>

NCR y Symbios 53C8XX

</para></listitem>
</itemizedlist>

Los discos IDE (como el UltraSPARC 5) también están soportados. Vea
<ulink url="&url-sparc-linux-faq;">Linux for SPARC Processors FAQ</ulink>
para mayor información sobre hardware SPARC soportado por el núcleo
Linux.

</para><para arch="alpha">

Cualquier sistema de almacenamiento soportado por el núcleo de Linux
también está soportado por el sistema de inicio. Los siguientes
controladores SCSI están soportados por el núcleo predeterminado:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Qlogic ISP

</para></listitem>
<listitem><para>

NCR y Symbios 53c8xx

</para></listitem>
<listitem><para>

Adaptec AIC7xxx

</para></listitem>
</itemizedlist>

Los discos IDE también están soportados. Observe, sin embargo, que en
muchos sistemas la consola SRM es incapaz de iniciar desde discos
IDE, y el Jensen es incapaz de iniciar desde disquetes (consulte el
<ulink url="&url-jensen-howto;"></ulink> para más información sobre cómo
iniciar Jensen)

</para><para arch="powerpc"> 

Cualquier sistema de almacenamiento soportado por el núcleo de Linux
también está soportado por el sistema de inicio. Observe que el núcleo
actual de Linux no tiene soporte para disquetes en sistema CHRP.

</para><para arch="hppa">

Cualquier sistema de almacenamiento soportado por el núcleo de Linux
también está soportado por el sistema de inicio. Observe que el núcleo
actual de Linux no tiene soporte para unidades de disquete.

</para><para arch="mips">

Cualquier sistema de almacenamiento soportado por el núcleo de Linux
también está soportado por el sistema de inicio.

</para><para arch="s390">

Cualquier sistema de almacenamiento soportado por el núcleo de Linux
también está soportado por el sistema de inicio. Esto significa que
los DADs FBA y ECKD están soportados con el anterior esquema de disco
de Linux (ldl) y el nuevo esquema de disco común S/390 (cdl).

</para>

  </sect2>

 </sect1>
