<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

 <sect1 id="memory-disk-requirements">
 <title>Requerimientos de memoria y espacio en disco</title>

<para>

Debe tener al menos &minimum-memory; de memoria y &minimum-fs-size;
de disco duro. Para un sistema mínimo basado en consola (todos los
paquetes estándar), se requiere 250MB. Si quiere instalar una cantidad 
razonable de software, incluyendo el sistema de ventanas X, y algunos 
programas de desarrollo y bibliotecas, necesitará al menos 400MB. Para 
una instalación más o menos completa, serán necesarios unos 800MB. Para 
instalar <emphasis>todo</emphasis> lo disponible en Debian, probablemente 
necesite alrededor de 6 GB. Realmente, instalar todo no tiene sentido,
 puesto que algunos paquetes entran en conflicto con otros.

</para><para arch="m68k"> 

En el Amiga el tamaño de la FastRAM es relevante frente a los
requerimientos totales de memoria. Además, el uso de una tarjeta Zorro
con RAM de 16-bit no está soportada; necesitará RAM de 32-bit. El 
programa <command>amiboot</command> puede usarse para deshabilitar la RAM de 
16-bit; vea <ulink url="&url-m68k-faq;">Linux/m68k FAQ</ulink>. Los 
núcleos actuales deberían desactivar la RAM de 16-bit automáticamente.

</para><para arch="m68k">

En los Atari, tanto la ST-RAM como la Fast RAM (TT-RAM) es usada por
Linux. Algunos usuarios han informado de problemas al ejecutar el núcleo
con Fast RAM, por lo que el sistema de arranque de Atari cargará el núcleo 
en ST-RAM. Los requerimientos mínimos de ST-RAM son de 2 MB.

</para><para arch="m68k">

En los Macintosh, debe tomarse cuidado con las máquinas con el vídeo
basado en RAM (RBV). El segmento de RAM en la dirección física 0 se usa
como memoria de pantalla, ocupando la posición de carga predeterminada del 
núcleo. El segmento de RAM alternativo usado por el núcleo
y el disco ram debe ser de al menos 4 MB.

</para><para arch="m68k">

<emphasis condition="FIXME">FIXME: ¿esto es todavía cierto?</emphasis>

</para>

 </sect1>
