<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25496 -->
<!-- revisado por Steve Langasek -->

 <sect1 id="network-cards">
 <title>Hardware de conectividad de red</title>

<para arch="i386">

<!-- last updated for kernel-image_2.0.36-2 -->

La mayoría de tarjetas las de red (NIC, network interface card
n. del t.) PCI y muchas ISA están soportadas.
Algunas interfaces de red no están soportadas por los discos de instalación
de Debian, este es el caso de las tarjetas y protocolos AX.25; 
tarjetas NI16510 EtherBlaster; tarjetas Schneider &amp; Koch G16; 
y la tarjeta de red integrada Zenith Z-Note. Las tarjetas de red
Microchannel (MCA) no están soportadas por el sistema de instalación
estándar, pero vea <ulink url="&url-linux-mca;">Linux en MCA</ulink> para
algunas (antiguas) instrucciones, y los 
<ulink url="&url-linux-mca-discussion;">archivos de discusión de Linux MCA</ulink>.

Los discos de instalación no soportan redes FDDI, tanto para las
tarjetas como los protocolos.

<!-- Sin embargo, puede crear un núcleo que
soporte cualquier otra tarjeta y luego sustituirlo en el 
instalador (vea <xref linkend="rescue-replace-kernel"/>). -->

</para><para arch="i386">

Con respecto a RDSI (ISDN), el protocolo de canal D para el (antiguo)
1TR6 alemán no está soportado; las tarjetas RDSI Spellcaster BRI
tampoco están soportadas por el &d-i;.

</para>

<para arch="m68k">

Cualquier tarjeta de red (NIC) soportada por el núcleo Linux debería también
estar soportada por los discos de instalación. Puede que necesite
cagar su controlador de red como un módulo. De nuevo, vea
<ulink url="&url-m68k-faq;"></ulink> para más detalles. 

</para>

<para arch="sparc">

El núcleo de arranque soporta directamente las siguientes tarjetas de red
(NICs):

<itemizedlist>
 <listitem><para>

Sun LANCE
 

</para></listitem>
 <listitem><para>

Sun Happy Meal
 

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="sparc">

Las siguientes tarjetas de red están soportas como
módulos. Se podrán activar una vez que se haya instalado los
controladores en la instalación. No obstante, debería ser capaz de arrancar
desde estos dispositivos gracias a la magia de la OpenPROM:

<itemizedlist>
 <listitem><para>

Sun BigMAC
 

</para></listitem>
 <listitem><para>

Sun QuadEthernet

</para></listitem>
 <listitem><para>

MyriCOM Gigabit Ethernet

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="alpha">

Cualquier tarjeta de red (NIC) soportada por el núcleo de
Linux debería estar soportada por los discos de arranque. Sin embargo,
puede que deba cargar su controlador de red como módulo.

En el
núcleo se ha compilado el soporte para la tarjeta Ethernet DECChip
(Tulip) incluida en muchos modelos Alpha.
Deberá cargar el controlador de red como módulo para otras tarjetas.

</para><para arch="powerpc"> 

Cualquier tarjeta de red (NIC) soportada por el núcleo de
Linux debería estar soportada por los discos de arranque. Sin embargo, puede
que deba cargar su controlador de red como módulo.

</para><para arch="hppa">

Cualquier tarjeta de red (NIC) soportada por el núcleo de
Linux debería estar soportada por los discos de arranque. Sin embargo, puede
que deba cargar su controlador de red como módulo.

</para><para arch="ia64">

Cualquier tarjeta de red (NIC) soportada por el núcleo de
Linux debería estar soportada por los discos de arranque. Sin embargo, puede
que deba cargar su controlador de red como módulo.

</para><para arch="mips">

Cualquier tarjeta de red (NIC) soportada por el núcleo de
Linux debería estar soportada por los discos de arranque. Sin embargo, puede
que deba cargar su controlador de red como módulo.

</para><para arch="mipsel">

Solamente se soportan las tarjetas de red integradas en las DECstations
debido a limitaciones del núcleo. No funcionan en la actualidad las tarjetas
opcionales de red TurboChannel.

</para><para arch="s390">

Cualquier tarjeta de red (NIC) soportada por el núcleo de
Linux debería estar soportada por los discos de arranque. Todos los
controladores de red están compilados como módulos de modo que puede
necesitar cargar uno primero durante la configuración de red inicial.
La lista de dispositivos de red soportados es:

<itemizedlist>
 <listitem><para>

Conexión canal a canal (CTC) o ESCON (real o emulado)
 

</para></listitem>
 <listitem><para>

lcs: OSA-2 Token Ring/Ethernet u OSA-Express Fast Ethernet
          (non-QDIO)

</para></listitem>
<listitem><para>

Inter-User Communication Vehicle (IUCV) &mdash; disponible solamente para invitados VM

</para></listitem>
<listitem><para>

qeth: OSA-Express en modo QDIO / HiperSockets

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>

<para arch="arm">

Los siguientes dispositivos de red están soportados directamente
por los discos de arranque en máquinas NetWinder y CATS:

<itemizedlist>
 <listitem><para>

    NE2000 basada en PCI
 

</para></listitem>
 <listitem><para>

    DECchip Tulip

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="arm">

Los siguientes dispositivos de red están soportados directamente por
los discos de arranque en RiscPCs:

<itemizedlist>
 <listitem><para>

    Ether1

</para></listitem>
 <listitem><para>

    Ether3

</para></listitem>
 <listitem><para>

    EtherH

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="arm">

Si su tarjeta está mencionada en las listas anteriores puede realizar la
instalación completamente desde la red, sin necesidad de CD-ROMs o disquetes, 

</para><para arch="arm">

Cualquier otra tarjeta de red (NIC) soportada por el núcleo de
Linux debería estar soportada por los discos de arranque. Sin embargo, puede
que deba cargar su controlador de red como módulo; esto significa
que tendrá que instalar el núcleo del sistema operativo y los módulos
usando algún otro dispositivo.

</para><para arch="ia64">

Aún no hay información del hardware de este tipo soportado en &architecture;.
</para>

 </sect1>
