<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

 <sect1 id="supported-peripherals">
 <title>Periféricos y otro hardware</title>
<para>

Linux soporta una amplia variedad de dispositivos de hardware como
ratones, impresoras, escaneadores, dispositivos PCMCIA y USB. Sin
embargo, muchos de éstos no son necesarios durante la instalación del
sistema.

</para><para arch="i386">

El hardware USB generalmente trabaja bien, solamente algunos 
teclados USB pueden requerir configuración adicional.
(véa <xref linkend="usb-keyboard-config"/>).

</para><para>

Esta sección contiene información sobre periféricos específicamente
<emphasis>no</emphasis> soportados por el sistema de instalación,
incluso si éstos pueden estar soportados por el núcleo Linux.

</para><para arch="i386">

Nuevamente, vea el 
<ulink url="&url-hardware-howto;">COMO de compatibilidad hardware de Linux</ulink>
para determinar si Linux ofrece soporte de su hardware específico.

</para><para arch="i386">

Observe que los núcleos estándar no soportan puertos serie numerados
por encima del cuatro (<filename>/dev/ttyS3</filename>). Deberá usar 
los puertos disponibles o sino construir un núcleo personalizado (vea 
<xref linkend="rescue-replace-kernel"/>).

</para><para arch="s390">

Este sistema no soporta la instalación de paquetes desde XPRAM y cinta.
Todos los paquetes que desee instalar necesitan
estar disponibles en un DASD o a través de la red usando NFS, HTTP
ó FTP.

</para>
</sect1>

 <sect1 arch="not-s390"><title>Adquisición de hardware específico para GNU/Linux</title>

<para>

Existen algunos fabricantes que entregan sus sistemas con Debian u
otra distribución de GNU/Linux preinstalada. Quizás tenga que pagar más
por este privilegio, pero esto le garantiza una cierta tranquilidad de
espíritu puesto que puede estar seguro de que su hardware está bien soportado
en GNU/Linux.

</para><para arch="m68k"> 

Desafortunadamente es muy raro encontrar una firma que venda máquinas
nuevas &arch-title;.

</para><para arch="i386"> 

Lea detenidamente la licencia de software que viene con Windows
si tiene que comprar un equipo que provea este sistema operativo 
preinstalado. Puede que tenga la posibilidad de 
rechazar la licencia y obtener un descuento de su vendedor. Vea 
<ulink url="&url-windows-refund;"></ulink> para información detallada.

</para><para>

Es importante que compruebe que su hardware está soportado por el 
núcleo Linux esté adquiriendo o no un sistema con Linux preinstalado, 
o incluso un sistema usado.
Compruebe si su hardware se lista en
las referencias citadas anteriormente. Haga saber a su vendedor (si
lo hay) que está comprando un equipo para instalarle Linux. Apoye a 
los fabricantes de hardware que dan soporte a Linux.

</para>

  <sect2><title>Evite hardware cerrado o privativo</title>
<para>

Algunos fabricantes de hardware simplemente no nos dicen cómo escribir
controladores para su hardware, o no nos permiten acceder a la documentación
sin un acuerdo de no divulgación que nos impide revelar su código
fuente para Linux.

</para><para arch="m68k"> 

Un ejemplo es la disquetera en los antiguos modelos Macintosh.
De hecho, nunca se han desarrollado especificaciones o
documentación alguna para cualquier hardware Macintosh, más
notablemente el controlador ADB (usado por el teclado y el ratón), la
controladora de disquetera, y toda la aceleración y manipulación CLUT
del hardware de vídeo (aunque ahora soportamos manipulación CLUT en
prácticamente todos los chips internos de vídeo).
A grandes rasgos, esto explica la razón por la que la adaptación de Linux 
para Macintosh está retrasada con respecto a otras adaptaciones de Linux.

</para><para>

Estos dispositivos sencillamente no funcionarán bajo Linux
puesto que no hemos tenido acceso a su documentación.
Puede ayudar a cambiar esta situación reclamando a los fabricantes
de este hardware que liberen la
documentación. Se darán cuenta que la comunidad de software libre
es un mercado importante si un número importante de personas hacen ésto.

</para>
</sect2>


  <sect2 arch="i386"><title>Hardware específico para Windows</title>
<para>

Una tendencia preocupante es la proliferación de módems e impresoras
específicas para Windows. En algunos casos están especialmente diseñados
para funcionar en el sistema operativo Microsoft Windows y muestran la
leyenda ``WinModem'' o ``Made especially for Windows-based computers''.
Esto se hace eliminando los procesadores integrados del hardware
y reemplazando el trabajo que éstos efectúan por un controlador Windows
que corre sobre el procesador principal de su equipo. Esta estrategia
abarata el precio del hardware, pero el ahorro <emphasis>no</emphasis> 
repercute generalmente en el usuario y este hardware puede ser incluso 
más caro que los dispositivos equivalentes con su inteligencia integrada.

</para><para>

Debería evitar el hardware específico para Windows por dos razones. La
primera es que los fabricantes no ofrecen sus recursos para escribir un
controlador para Linux. Generalmente, la interfaz de hardware y software
al dispositivo es privativo, y la documentación no está disponible sin
un acuerdo de no divulgación, si es que está disponible. Esto excluye su
uso por el software libre, puesto que los desarrolladores de software
libre publican el código fuente de sus programas. La segunda razón es
que cuando a dispositivos como éstos se les ha eliminado sus procesadores
integrados, el sistema operativo debe efectuar el trabajo de estos
procesadores integrados, con frecuencia la mayoría de prioridad de 
<emphasis>tiempo real</emphasis>, entonces la CPU no está disponible para 
ejecutar programas mientras controla dichos dispositivos. Puesto que el 
usuario típico de Windows no multiprocesa tan intensamente como el de 
Linux, los fabricantes esperan que el usuario de Windows simplemente no 
note la carga que este hardware impone a su CPU. No obstante, cualquier 
sistema operativo multiproceso, incluso Windows 95 o NT se degrada cuando 
los fabricantes de periféricos escatiman en la capacidad de procesamiento 
integrada en su hardware.

</para><para>

Puede ayudar a cambiar esta situación reclamando a los fabricantes
de este hardware liberar la documentación y otros recursos necesarios
para programar su hardware, pero la mejor estrategia es simplemente evitar
este tipo de hardware hasta que se liste como compatible en el
<ulink url="&url-hardware-howto;">COMO de compatibilidad hardware de Linux</ulink>.

</para>
</sect2>


  <sect2 id="Parity-RAM">
  <title>RAM con paridad falsa o <quote>virtual</quote></title>
<para>

Si pregunta en una tienda de informática por RAM con paridad, probablemente
obtendrá módulos de memoria con <emphasis>paridad virtual</emphasis> en lugar
de módulos con <emphasis>paridad real</emphasis>. Los SIMMs con paridad virtual 
pueden distinguirse frecuentemente (pero no siempre) porque sólo tienen un chip 
más que un SIMM sin paridad, y porque el chip extra es más pequeño que el resto. 
Los SIMMs con paridad virtual trabajan exactamente como la memoria sin paridad.
No pueden decirle cuando se produce un error de bit simple en RAM, algo que
sí hacen los SIMMs con paridad real en una placa base que implemente paridad.
Nunca pague más por un SIMM con paridad virtual que por uno sin paridad.
En cambio, espere pagar un poco más por SIMMs con paridad real, porque
en realidad está comprando un bit más de memoria por cada 8 bits.

</para><para>

Si desea completa información sobre los asuntos de RAM de &arch-title;, y
sobre qué RAM es mejor comprar, vea las
<ulink url="&url-pc-hw-faq;">PUF de hardware de PC</ulink>.

</para><para arch="alpha"> 

Muchos, sino todos, los sistemas Alpha requieren RAM de paridad real.

</para>

  </sect2>

 </sect1>
