<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: automatic-install.xml 22935 2004-10-09 18:36:20Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="automatic-install">
 <title>Αυτόματη Εγκατάσταση</title>
<para>

Για εγκατάσταση σε πολλαπλούς υπολογιστές είναι δυνατό να πραγματοποιήσουμε
πλήρως αυτοματοποιημένες εγκαταστάσεις. Πακέτα Debian που στοχεύουν σε αυτό
περιλαμβάνουν:
<classname>fai</classname> (που χρησιμοποιεί έναν server εγκατάστασης),
<classname>replicator</classname>,
<classname>systemimager</classname>,
<classname>autoinstall</classname>, και  
τον ίδιο τον Debian Installer.

</para>

<sect2>
<title>Αυτόματη εγκατάσταση με χρήση του Debian
Installer</title>

<para>
Ο Debian Installer υποστηρίζει αυτοματοποίηση εγκαταστάσεων με τη
βοήθεια αρχείων προρρύθμισης. Ένα τέτοιο αρχείο μπορεί να φορτωθεί από
το δίκτυο ή από αφαιρούμενα μέσα και να χρησιμοποιηθεί για να δωθούν
απαντήσεις σε ερωτήσεις στη διάρκεια της διαδικασίας εγκατάστασης.

</para><para>

Το αρχείο προρρυθμίσεων είναι σε μορφή που χρησιμοποιείται από την εντολή
debconf-set-selections. Ένα καλά τεκμηριωμένο και πραγματικό παράδειγμα που
μπορείτε να εκδόσετε είναι το <xref linkend="example-preseed"/>.

</para><para>

Το αρχείο προρρυθμίσεων είναι σε μορφή που χρησιμοποιείται από την εντολή
debconf-set-selections, και ένας τρόπος για να πάρει κανείς ένα πλήρες αρχείο
με τον κατάλογο όλων των προεπιλεγμένων τιμών είναι να κάνει μια χειροκίνητη
εγκατάσταση, και μετά χρησιμοποιώντας το
<filename>debconf-get-selections</filename>,
από το πακέτο <classname>debconf-utils</classname>,
να  "σώσει" (dump) τόσο την βάση του debconf όσο και του cdebconf
στο /var/log/debian-installer/cdebconf σε ένα μοναδικό αρχείο:

<informalexample><screen>
debconf-get-selections --installer > file
debconf-get-selections >> file
</screen></informalexample>

</para><para>

Παρόλα αυτά, ένα αρχείο δημιουργημένο με αυτόν τον τρόπο θα έχει κάποια
στοιχεία που δεν θα έπρεπε να προεπιλεχθούν, οπότε το αρχείο στο <xref
linkend="example-preseed"/> είναι ένα καλίτερο σημείο εκκίνησης για τους
περισσότερους χρήστες.

</para><para>

Από την στιγμή που έχετε ένα αρχείο προρρυθμίσεων, μπορείτε να το
εκδόσετε αν θέλετε και να το ανεβάσετε σε έναν web server, ή να το αντιγράψετε
στο μέσο εκκίνησης του installer. Όπου και να το τοποθετήσετε θα πρέπει
να δώσετε μια παράμετρο στον installer κατά την εκκίνηση ώστε να
ενημερωθεί ότι πρέπει να χρησιμοποιήσει αυτό το αρχείο.

</para><para>

Για να κάνετε τον installer να χρησιμοποιήσει ένα αρχείο προρρυθμίσεων που
κατεβάσατε από το δίκτυο, προσθέστε το preseed/url=http://url/to/preseed.cfg
στις παραμέτρους εκκίνησης του πυρήνα. Φυσικά οι προρρυθμίσεις δεν μπορούν να
ενεργοποιηθούν μέχρι ο installer να μπορέσει να ρυθμίσει το δίκτυο, οπότε η
μέθοδος αυτή είναι κυρίως χρήσιμη εφόσον ο installer μπορεί να ρυθμίσει το
δίκτυο μέσω DHCP χωρίς την διατύπωση ερωτήσεων. Πιθανόν να θέλετε να θέσετε
την προτεραιότητα της εγκατάστασης σε "κρίσιμη"  για την αποφυγή ερωτήσεων
κατά το διάστημα ρύθμισης του δικτύου. Κοιτάξτε το 
<xref linkend="installer-args"/>.

</para><para>

Για να βάλετε ένα αρχείο προρρυθμίσεων σε ένα CD, θα πρέπει να επανεκδώσετε
το ISO image ώστε να συμπεριλάβει το αρχείο σας. Δείτε τη σελίδα βοήθειας του
mkisofs για λεπτομέρειες. Εναλλακτικά, βάλτε το preseed αρχείο σε μια
δισκέττα, και χρησιμοποιήστε το όρισμα preseed/file=/floppy/preseed.cfg

</para><para arch="i386">

Αν πρόκειται να εκκινήσετε από ένα USB stick μνήμης,
τότε μπορείτε απλά να αντιγράψετε το αρχείο με τις προρρυθμίσεις στο σύστημα
αρχείων του stick μνήμης, και εκδώστε το αρχείο syslinux.cfg ώστε να
προσθέσετε την preseed/file=/hd-media/preseed.cfg στις παραμέτρους εκκίνησης
του πυρήνα.

</para>
</sect2>
 </sect1>
