<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: boot-drive-files.xml 23151 2004-10-16 15:37:49Z cjwatson $ -->

 <sect1 condition="bootable-disk" id="boot-drive-files">
 <title>Προετοιμασία των αρχείων για την Εκκίνηση του Σκληρού Δίσκου</title>
<para>

O εγκαταστάτης μπορεί να ξεκινήσει χρησιμοποιώντας αρχεία εκκίνησης
τοποθετημένα σε μια υπάρχουσα διαμέριση του σκληρού δίσκου και που
ενεργοποιούνται είτε μέσα από ένα άλλο λειτουργικό σύστημα είτε καλώντας έναν
 φορτωτή εκκίνησης (boot loader) κατευθείαν από το BIOS.

</para><para>

Μια πλήρης, "καθαρά δικτυακή" εγκαταστάση μπορεί να γίνει
χρησιμοποιώντας αυτή την τεχνική. Κάτι που παρακάμπτει όλες τις δυσκολίες
των αφαιρέσιμων μέσων, όπως την εύρεση και εγγραφή εικόνων CD ή το παίδεμα με
πολυάριθμες και αναξιόπιστες δισκέττες.

</para><para arch="i386">

Ο εγκαταστάτης δεν μπορεί να ξεκινήσει από αρχεία σε ένα NTFS σύστημα
αρχέιων.

</para><para arch="powerpc"> 

Ο εγκαταστάτης δεν μπορεί επίσης να ξεκινήσει όταν τα αρχεία είναι σε 
HFS+ σύστημα αρχείων που τα λειτουργικά συστήματα MacOS
System 8.1 και μετέπειτα ίσως χρησιμοποιούν. Όλοι οι NewWorld PowerMacs
χρησιμοποιούν HFS+. Για να προσδιορίσετε αν το υπάρχον σύστημα αρχείων σας
είναι HFS+, επιλέξτε <userinput>Get Info</userinput> για τον εν λόγω δίσκο.
Συστήματα αρχείων HFS εμφαμνίζονται σαν <userinput>Mac OS Standard</userinput>,
ενώ αυτά που είναι HFS+ έχουν την ένδειξη <userinput>Mac OS
Extended</userinput>. Πρέπει να έχετε μια διαμέριση με HFS για να
μπορέσετε να ανταλλάξετε αρχεία μεταξύ του MacOS και του Linux, και
συγκεκριμένα τα αρχεία που κατεβάζετε.

</para><para arch="powerpc"> 

Ανάλογα με το αν το σύστημά σας είναι ένας ``NewWorld'' ή 'ενας ``OldWorld''
Mac, χρησιμοποιούνται διαφορετικά προγράμματα για εγκαταστάση από το σκληρό
δίσκο.

</para>

  <sect2 arch="i386" id="files-lilo">
  <title>Εκκίνηση του εγκαταστάτη από το σκληρό δίσκο με
χρήση <command>LILO</command> ή
  <command>GRUB</command></title>
<para>

This section explains how to add to or even replace an existing linux
installation using either <command>LILO</command> or
<command>GRUB</command>.

</para><para>

Στη διάρκεια της εκκίνησης, και οι δύο φορτωτές εκκίνησης υποστηρίζουν το
φόρτωμα στην μνήμη όχι μόνο του πυρήνα αλλά και μιας εικόνας δίσκου (disk
image). Αυτός ο δίσκος RAM μπορεί να χρησιμοποιηθεί σαν ριζικό σύστημα
αρχείων από τον πυρήνα.

</para><para>

Αντιγράψτε τα ακόλουθα αρχεία από τις αρχειοθήκες του Debian
σε μια βολική τοποθεσία στο σκληρό σας δίσκο, για παράδειγμα στο
<filename>/boot/newinstall/</filename>.

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>vmlinuz</filename> (kernel binary)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>initrd.gz</filename> (ramdisk image)

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>

Τέλος, για να ρυθμίσετε τον φορτωτή εκκίνησης προχωρήστε στην ενότητα,
<xref linkend="boot-initrd"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="powerpc" id="files-oldworld">
  <title>Εκκίνηση του Εγκαταστάτη από το σκληρό δίσκο για OldWorld
Macs</title>
<para>

Η δισκέττα <filename>boot-floppy-hfs</filename> χρησιμοποιεί την εφαρμογή
<application>miBoot</application> για την έναρξη της εγκαταστάσης του Linux,
που δεν μπορεί όμως να χρησιμοποιηθεί για την
εκκίνηση του σκληρού δίσκου.
Το <application>BootX</application>, που εκκινείται από το MacOS,
υποστηρίζει εκκίνηση από αρχεία τοποθετημένα στο σκληρό δίσκο και μπορεί επίσης
να χρησιμοποιηθεί για τη διπλή εκκίνηση του MacOS και του Linux μετά την
ολοκλήρωση της εγκαταστάσης του Debian. Για το μοντέλο Performa 6360, φαίνεται
ότι η εντολή <command>quik</command> δεν μπορεί να καταστήσει το δίσκο
εκκινήσιμο.  Κατά συνέπεια το <application>BootX</application> είναι
απαραίτητο γι αυτό το μοντέλο.

</para><para>

Κατεβάστε και αποσυμπιέστε τη διανομή του <application>BootX</application>,
διαθέσιμη στο <ulink url="&url-powerpc-bootx;"></ulink>, 
ή στομ κατάλογο 
<filename>dists/woody/main/disks-powerpc/current/powermac</filename>
των http/ftp καθρεφτών του Debian και στα επίσημα Debian CD. Χρησιμοποιήστε
το <application>Stuffit Expander</application> για την εξαγωγή των αρχείων από
το συμπιεσμένο αρχείο. Μέσα στο πακέτο υπάρχει ένας κενός φάκελος που ονομάζεται
<filename>Linux Kernels</filename>. Κατεβάστε τα
<filename>linux.bin</filename> και
<filename>ramdisk.image.gz</filename> από τον κατάλογο 
<filename>disks-powerpc/current/powermac</filename>, και τοποθετήστε τα στον
κατάλογο <filename>Linux Kernels</filename> και τοποθετήστε τον τελευταίο στο
ενεργό System Folder.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" id="files-newworld">
  <title> Εκκίνηση του Εγκαταστάτη από το σκληρό δίσκο για NewWorld
Macs</title>
<para>

Οι NewWorld PowerMac υποστηρίζουν εκκίνηση από το δίκτυο ή από ένα ISO9660
CD-ROM, καθώς και τη φόρτωση ELF εκτελέσιμων κατευθείαν από το δίσκο.
Τα μηχανήματα αυτά θα ξεκινήσουν κατευθείαν μέσω του
<command>yaboot</command>, που υποστηρίζει το φόρτωμα του πυρήνα και ενός
RAMdisk κατευθείανα από μια διαμέριση ext2, καθώς και διπλή εκκίνηση με το
MacOS. Εκκίνηση του εγκαταστάτη από το δίσκο είναι ιδιαίτερα κατάλληλη για
νεώτερα μηχανήματα χωρίς οδηγούς δισκέττας. Το <command>BootX</command> δεν
υποστηρίζεται και δεν πρέπει να χρησιμοποιείται σε NewWorld PowerMac συστήματα.

</para><para>

<emphasis>Αντιγράψτε</emphasis> (και όχι να μεταφέρετε) τα ακόλουθα τέσσερα
αρχεία που κατεβάσατε νωρίτερα από τις αρχειοθήκες του Debian, στο ριζικό
επίπεδο του δίσκου σας (κάτι που επιτυγχάνεται με
<keycap>option</keycap>-dragging κάθε αρχείου στο εικονίδιο του σκληρού
δίσκου).

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>vmlinux</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>initrd.gz</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>yaboot</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>yaboot.conf</filename>

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>

Σημειώστε τον αριθμό της MacOS διαμέρισης στην οποία τοποθετήσατε τα αρχεία.
Αν έχετε το πρόγραμμα <command>pdisk</command> για MacOS, μπορείτε να
χρησιμοποιήσετε την εντολή L για τον έλεγχο του αριθμού αυτού, τον οποίο θα
χρειαστείτε για την εντολή που θα πληκτρολογήσετε στην προτροπή του Open
Firmware κατά την εκκίνηση του εγκαταστάτη.

</para><para>

Για την εκκίνηση του εγκαταστάτη προχωρήστε στην ενότητα 
<xref linkend="boot-newworld"/>.

</para>
  </sect2>
 </sect1>
