<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: create-floppy.xml 18623 2004-07-27 19:08:34Z joeyh $ -->

 <sect1 condition="supports-floppy-boot" id="create-floppy">
 <title>Δημιουργία Δισκέττες από εικόνες Δίσκων</title>
<para>

Εκκινήσιμες δισκέττες χρησιμοποιούνται γενικά σαν τελευταία λύση για  την
εκκίνηση του εγκαταστάτη σε συστήματα που δεν μπορούν να ξεκινήσουν από ένα CD ή
από άλλο μέσο.

</para><para arch="powerpc">

Σύμφωνα με αναφορές η εκκίνηση με δισκέττες αποτυχαίνει σε USB οδηγούς
δισκεττών σε Mac.

</para><para arch="m68k">

Εκκίνηση από δισκέττες δεν υποστηρίζεται σε Amigas ή σε
68k Mac.

</para><para>

Εικόνες δισκεττών  είναι αρχεία που περιέχουν το πλήρες περιεχόμενο μιας δισκέττας
σε <emphasis>raw</emphasis>μορφή.  Τέτοιες εικόνες, όπως ένα
<filename>boot.img</filename>, δεν μπορούν απλά να αντιγραφούν σε έναν οδηγό
δισκέττας. Απαιτείται η χρήση ενός ειδικού προγράμματος  για να γραφεί ένα αρχείο
εικόνας σε δισκέττα σε <emphasis>raw</emphasis> κατάσταση απαιτείται
η χρήση ενός ειδικού προγράμματος. Κι αυτό γιατί οι εικόνες αυτές είναι raw
αναπαραστάσεις της δισκέττας. Απαιτείται να δημιουργηθεί ένα 
<emphasis>αντίγραφο τομέα</emphasis> των δεδομένων από το αρχείο στη δισκέττα.

</para><para>

Υπάρχουν διαφορετικές τεχνικές για τη δημιουργία δισκεττών από εικόνες
δισκεττών, που εξαρτώνται από την πλατφόρμα σας. Αυτή η ενότητα περιγράφει πώς
να δημιουργήσετε δισκέττες από εικόνες δισκεττών σε διαφορετικές πλατφόρμες.

</para><para>

Ανεξάρτητα από τη μέθοδο που θα χρησιμοποιήσετε για τη δημιουργία των δισκεττών
σας, θα πρέπει να θυμηθείτε να εφαρμόσετε το κουμπί της προστασίας εγγραφής, μετά
την εγγραφή τους, ώστε να σιγουρευτείτε ότι δεν θα καταστραφούν από αμέλεια.

</para>

  <sect2><title>Γράφοντας Εικόνες δισκεττών από ένα Linux ή Unix σύστημα</title>
<para>

Για να γράψετε μια εικόνα δισκέττας σε δισκέττα, πιθανόν να χρειαστείτε πρόσβαση
σαν χρήστης root στο σύστημα. Τοποθετήστε μια καλή, κενή δισκέττα στον οδηγό. Στη
συνέχεια χρησιμοποιήστε την εντολή

<informalexample><screen>
dd if=<replaceable>file</replaceable> of=/dev/fd0 bs=1024 conv=sync ; sync
</screen></informalexample>

όπου <replaceable>file</replaceable> είναι ένα από τα αρχεία των εικόνων (δείτε
<xref linkend="downloading-files"/> για το τι μπορεί να είναι το αρχείο 
<replaceable>file</replaceable>). Το
<filename>/dev/fd0</filename> είναι ένα κοινά χρησιμοποιούμενο όνομα για μια συσκευή
δισκέττας, που μπορεί να είναι διαφορετικό στο σταθμό εργασίας σας
<phrase arch="sparc">(στο Solaris, είναι 
<filename>/dev/fd/0</filename>)</phrase>.
Η εντολή μπορεί να επιστρέψει στο προτρεπτικό (prompt)
πριν να ολοκληρωθεί από το Unix η εγγραφή της δισκέττας, οπότε θα πρέπει να
κοιτάξετε για τη φωτεινή ένδειξη του "δισκου-σε-λειτυργία" και βεβαιωθείτε ότι
αυτό έχει σβήσει και ότι η δισκέττα έχει σταματήσει να περιστρέφεται πριν να
την απομακρύνετε από τη συσκευή. Σε κάποια συστήματα θα πρέπει να τρέξετε μια
εντολή για την εξαγωγή της δισκέττας απο τη συσκευή.
<phrase arch="sparc">(στο Solaris, χρησιμοποιήστε <command>eject</command>, δείτε
την σελίδα οδηγιών χρήσης) </phrase>.

</para><para>

Κάποια συστήματα προσπαθούν να προσαρτήσουν αυτόματα μια δισκέττα όταν την
τοποθετείτε στη συσκευή. Πιθανόν να πρέπει να απενεργοποιήσετε το χαρακτηριστικό
αυτό πριν να σας επιτρέψει ο σταθμός εργασίας σας να γράψετε μια
δισκέττα σε <emphasis>raw
μορφή</emphasis>.  Δυστυχώς, το πώς θα το πετύχετε αυτό αλλάζει ανάλογα
με το λειτουργικό σύστημά σας..
<phrase arch="sparc">
Στο Solaris, μπορείτε να "παίξετε" με τη διαχείριση των δίσκων για να έχετε raw
πρόσβαση στη δισκέττα. Πρώτα, σιγουρευτείτε ότι η δισκέττα προσαρτάται αυτόματα
(χρησιμοποιώντας την εντολή <command>volcheck</command> ή την ισοδύναμή της στο
διαχειριστή αρχείων). Μετά χρησιμοποιήστε μια εντολή <command>dd</command>
του τύπου που είδαμε παραπάνω αντικαθιστώντας απλά  το όνομα της συσκευής
<filename>/dev/fd0</filename> με το 
<filename>/vol/rdsk/<replaceable>floppy_name</replaceable></filename>,
όπου <replaceable>floppy_name</replaceable> είναι το όνομα που δώθηκε στη
δισκέττα κατά την μορφοποίησή της  (δισκέττες χωρίς μια τέτοια ονομασία
παίρνουν εξ ορισμού το όνομα <filename>unnamed_floppy</filename>).
Για άλλα συστήματα ρωτήστε τον διαχειριστή του συστήματός σας.
</phrase>

</para><para arch="powerpc"> 

Αν γράφετετ μια δισκέττα σε powerpc Linux,θα χρειαστεί να την εξάγετε.
Το πρόγραμμα <command>eject</command> το κάνει αυτό με πολυ όμορφο τρόπο και ίσως
χρειαστεί να το εγκαταστήσετε.

</para>

  </sect2>

&floppy-i386.xml; <!-- can be used for other arches -->
&floppy-m68k.xml;
&floppy-powerpc.xml;

 </sect1>

