<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: official-cdrom.xml 22664 2004-10-06 15:49:49Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="official-cdrom">
 <title>Επίσημα  &debian; CD-ROM Sets</title>
<para>

Ο ευκολοότερος με διαφορά τρόπος για να εγκαταστήσετε το &debian;
είναι από ένα Επίσημο σετ CD-ROM του Debian. Μπορείτε να αγοράσετε ένα τέτοιο σετ
από έναν προμηθευτή (δείτε τη σελίδα
<ulink url="&url-debian-cd-vendors;">CD vendors page</ulink>). 
Μπορείτε επίσης να κατεβάσετε εικόνες των CD-ROM από έναν καθρέφτη του Debian
και να φτιάξετε έτσι το δικό σας σετ, αν έχετε μια γρήγορη δικτυακή σύνδεση και
 έναν εγγραφέα CD (δείτε τη σελίδα <ulink url="&url-debian-cd;">Debian CD
</ulink>για λεπτομερείς οδηγίες). Αν έχετε ένα σετ Debian CD και τα CD είναι
εκκινήσιμα από το μηχάνημά σας, μπορείτε να προχωρήσετε κατευθείαν στην ενότητα 
<xref linkend="boot-installer"/>; έχει καταβληθεί μεγάλη προσπάθεια ώστε να
εξασφαλιστεί ότι τα αρχεία που οι περισσότεροι χρήστες θα χρειαστούν βρίσκονται
στα CD. Αν και ένα πλήρες σύνολο των εκτελέσιμων πακέτων απαιτεί αρκετά CD, είναι
απίθανο να χρειαστείτε πακέτα που να βρίσκονται από το τρίτο CD και μετά. Μπορείτε
επίσης να εξετάσετε την εκδοχή της έκδοσης σε DVD, που σώζει αρκετό χώρο στο
ράφι σας και σα γλιτώνει από τον μαραθώνιο της διαρκούς αλλαγής CD.

</para><para>

Αν το μηχάνημά σας δεν υποστηρίζει εκκίνηση από CD, αλλά διαθέτετε ένα σετ CD,
μπορείτε να χρησιμοποιήσετε μια εναλλακτική στρατηγική όπως:

<phrase condition="supports-floppy-boot">δισκέττα,</phrase>

<phrase arch="s390">κασέτα, προσομοίωση κασέτας,</phrase>

<phrase condition="bootable-disk">σκληρός δίσκος,</phrase>

<phrase condition="bootable-usb">usb stick,</phrase>

<phrase condition="supports-tftp">δικτυακή εκκίνηση,</phrase>

ή φορτώστε χειροκίνητα τον πυρήνα από το CD για να ξεκινήσετε αρχικά τον
εγκαταστάτη του συστήματος. Τα αρχεία που χρειάζεστε για να ξεκινήσετε με ένα άλλο
μέσο βρίσκονται επίσης στο CD; η οργάνωση της δικτυακής αρχειοθήκης του Debian
και του καταλόγου στο CD είναι ταυτόσημα. Έτσι όταν στη συνέχεια δίνονται διαδρομές
για αρχεία της αρχειοθήκης για συγκεκριμένα αρχεία που χρειάζεστε για την εκκίνηση,
κοιτάξτε γι' αυτά τα αρχεία στους ίδιους καταλόγους και υποκαταλόγους στο CD σας.

</para><para>

Όταν ξεκινήσει ο εγκαταστάτης, θα είστε σε θέση να αποκτήσετε όλα τα υπόλοιπα
απαραίτητα για τον εγκαταστάτη αρχεία από το CD.

</para><para>

Αν δεν έχετε ένα σετ από CD, τότε θα πρέπει να κατεβάσετε τα αρχεία συστήματος
του εγκαταστάτη και να τα τοποθετήσετε στα

<phrase arch="s390">κασέτα εγκατάστασης</phrase>

<phrase condition="supports-floppy-boot">δισκέττα ήr</phrase>

<phrase condition="bootable-disk">σκληρό δίσκο ή</phrase>

<phrase condition="bootable-usb">usb stick ή</phrase>

<phrase condition="supports-tftp">έναν συνδεδεμένο υπολογιστή</phrase>

ώστε να μπορέσουν να χρησιμοποιηθούν για την εκκίνηση του εγκαταστάτη.

</para>

 </sect1>
