<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 20809 -->

 <sect1 id="automatic-install">
 <title>Installation automatisée</title>
<para>

Pour installer Debian sur de nombreux ordinateurs, il est possible
d'automatiser complètement l'installation en utilisant les 
paquets Debian suivants&nbsp;:
<classname>fai</classname> (qui utilise un serveur d'installation),
<classname>replicator</classname>,
<classname>systemimager</classname>,
<classname>autoinstall</classname> et
l'<classname>installateur Debian</classname>.

</para>
 
<sect2>
<title>Installation automatique avec l'installateur Debian</title>

<para>
L'installateur Debian peut automatiser des installations grâce à des fichiers
de préconfiguration. Un fichier de préconfiguration peut être téléchargé sur le
réseau ou sur un support amovible. Il sert à répondre aux questions qui seront
posées pendant l'installation.
</para>
<para>
Le format de ce fichier est celui de la commande debconf-set-selections. 
La façon la plus facile de créer le fichier est de faire une installation,
puis d'utiliser la commande debconf-get-selections pour copier les données
de debconf et cdebconf dans /var/log/debian-installer/cdebconf et les mettre
dans un seul fichier&nbsp;:

<informalexample><screen>
debconf-get-selections --installer > fichier
debconf-get-selections >> fichier
</screen></informalexample>

</para>
<para>

Une fois que vous avez créé ce fichier de préconfiguration, vous pouvez le
modifier, le placer sur un serveur web ou le copier sur le support de
l'installateur. Mais, quelque soit sa place, vous devez dire à l'installateur
de l'utiliser au moment de l'amorçage.
</para>
<para>
Pour que l'installateur utilise un fichier de préconfiguration sur le réseau,
il faut ajouter preseed/url=http://url/to/config aux paramètres d'amorçage du
noyau. Bien sûr, la préconfiguration ne fonctionnera pas avant que 
l'installateur n'ait installé le réseau et récupéré le fichier&nbsp;; le mieux
est que l'installateur utilise DHCP et installe le réseau sans poser de 
questions. On peut aussi régler la priorité à «&nbsp;critique&nbsp;» pour
éviter toute question pendant l'installation du réseau.
Voyez <xref linkend="installer-args"/>.
</para>
<para>
Pour mettre un fichier de préconfiguration sur un cédérom, il faut recréer
l'image ISO et y ajouter le fichier. Voyez la page de manuel de mkisofs.
</para>
<para arch="i386">
Si vous voulez amorcer à partir d'une clé USB, vous pouvez copier le fichier de
préconfiguration sur le système de fichier de la clé, modifier le fichier
syslinux.cfg et y ajouter preseed/file=/hd-media/config pour les paramètres
d'amorçage du noyau.
</para>
</sect2>
</sect1>

