<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23151 -->

 <sect1 condition="bootable-disk" id="boot-drive-files">
 <title>Préparer les fichiers pour amorcer depuis un disque dur</title>
<para>

L'installateur peut être amorcé avec les fichiers d'amorçage placés sur une 
partition existante du disque dur, ou bien lancé depuis un autre 
système d'exploitation ou en invoquant un programme d'amorçage depuis le 
BIOS.

</para><para>

Une installation complète via le réseau peut s'effectuer en utilisant cette
technique. Cela évite les manipulations pénibles des supports amovibles, 
trouver puis graver des images de cédérom ou manipuler un nombre 
faramineux de disquettes peu fiables.

</para><para arch="i386">

L'installateur ne peut amorcer avec des fichiers placés sur un système de 
fichiers NTFS.

</para><para arch="powerpc"> 

L'installateur ne peut amorcer avec des fichiers placés dans un système de 
fichiers HFS+. Ce système de fichiers peut être utilisé par le système 
MacOS 8.1 et suivants&nbsp;; les PowerMac NewWolrd utilisent tous HFS+. Pour 
savoir quel type de système de fichiers est présent sur votre système,
sélectionnez <userinput>Get Info</userinput> sur le volume en question. Les 
systèmes de fichiers HFS apparaissent alors comme 
<userinput>Mac OS Standard</userinput> tandis que ceux en HFS+
renvoient <userinput>Mac OS Extended</userinput>. Vous devez avoir une
partition HFS pour échanger des fichiers entre MacOS et Linux, en particulier 
les fichiers d'installation que vous avez téléchargés.

</para><para arch="powerpc"> 

On utilise différents programmes pour l'installation sur disque dur suivant 
que le système est un modèle «&nbsp;NewWorld&nbsp;» ou un modèle 
«&nbsp;OldWorld&nbsp;».

</para>

  <sect2 arch="i386" id="files-lilo">
<title>Démarrage du programme d'installation à partir du disque dur avec <command>LILO</command> ou <command>GRUB</command></title>
<para>

Cette section explique comment ajouter ou remplacer une partition linux 
existante en utilisant <command>LILO</command> ou <command>GRUB</command>.

</para><para>

Lors du démarrage, les programmes d'amorçage permettent de charger en mémoire
non seulement le noyau, mais également une image de disque. Cette image en 
mémoire peut être utilisée en tant que système de fichier racine par le noyau.

</para><para>

Copiez les fichiers suivants depuis l'archive Debian sur votre disque dur, 
par exemple dans <filename>/boot/newinstall/</filename>.

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>vmlinuz</filename> (noyau binaire)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>initrd.gz</filename> (image disque virtuel)

</para></listitem>
</itemizedlist>
</para><para>

Et, pour configurer le programme d'amorçage, 
continuez avec la <xref linkend="boot-initrd"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="powerpc" id="files-oldworld">
 <title>Amorçage de l'installateur sur disque dur pour les Mac OldWorld</title>
<para>

La disquette <filename>boot-floppy-hfs</filename> utilise le programme
<application>miBoot</application> pour lancer l'installation de Linux
mais on ne peut pas l'utiliser facilement pour amorcer
depuis le disque dur. Le programme <application>BootX</application> 
lancé depuis MacOS accepte l'amorçage depuis des fichiers situés sur un 
disque dur. On peut aussi utiliser <application>BootX</application> pour 
charger au choix MacOS et Linux après que votre installation de Debian
a été terminée. Pour le Performa 6360, il semble que <command>quik</command> 
ne parvienne pas à rendre le disque dur amorçable. Vous devrez donc utiliser 
<application>BootX</application> pour ce modèle.

</para><para>

Téléchargez et décompactez la distribution <application>BootX</application> que
vous pouvez obtenir à partir de <ulink url="&url-powerpc-bootx;"></ulink>,
ou bien dans le répertoire
<filename>dists/woody/main/disks-powerpc/current/powermac</filename>
sur un des miroirs http/ftp ou sur les cédéroms officiels de Debian. Utilisez 
<application>Stuffit Expander</application> pour l'extraire de son archive. 
À l'intérieur de ce paquet, vous trouverez
un dossier vide appelé <filename>Linux Kernels</filename>. Téléchargez
<filename>linux.bin</filename> et <filename>ramdisk.image.gz</filename> 
depuis le dossier <filename>disks-powerpc/current/powermac</filename> et
placez-les dans le dossier <filename>Linux Kernels</filename>. Placez
ensuite le dossier <filename>Linux Kernels</filename> dans le dossier
système actif.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" id="files-newworld">
  <title>Amorçage de l'installateur sur disque dur pour les Mac NewWorld.</title>
<para>

Les PowerMac NewWolrd acceptent l'amorçage depuis le réseau ou bien depuis un 
cédérom ISO9660 aussi bien que depuis le chargement de binaires au format ELF 
depuis le disque dur. Ces machines amorceront Linux directement depuis
<command>yaboot</command> qui accepte le chargement du noyau et du ramsdik 
directement depuis une partition ext2 aussi bien qu'un amorçage multiple avec 
MacOS. La possibilité de démarrer l'installateur depuis un disque dur est
particulièrement approprié pour les nouvelles machines dépourvues de lecteur 
de disquettes. <command>BootX</command> n'est pas reconnu et ne doit pas être 
utilisé avec les PowerMac NewWorld.

</para><para>

<emphasis>Copiez</emphasis> (et non pas déplacez) les quatre fichiers
que vous avez téléchargés depuis les archives Debian à la racine de votre 
disque dur (vous pouvez faire glisser chaque fichier sur l'icône du disque
dur)&nbsp;:

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>vmlinux</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>initrd.gz</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>yaboot</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>yaboot.conf</filename>

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>

Notez quelque part le numéro de la partition MacOS sur laquelle vous avez 
placé ces fichiers. Si vous possédez le programme MacOS 
<command>pdisk</command>, vous pouvez utiliser la commande L pour vérifier le 
numéro de partition. Vous aurez besoin de ce numéro pour l'invite de 
Open Firmware lorsque vous amorcerez l'installateur.

</para><para>

Pour amorcer l'installateur, continuez avec 
<xref linkend="boot-newworld"/>.

</para>
  </sect2>
 </sect1>
