<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 14171 -->

 <sect1 id="downloading-files">
 <title>Télécharger les fichiers depuis les miroirs Debian</title>

<para>

Pour trouver le miroir le plus proche (et sans doute le plus rapide), voyez
la <ulink url="&url-debian-mirrors;">liste des miroirs Debian</ulink>.

</para>

<para>

Lorsque vous téléchargez les fichiers depuis un miroir Debian, assurez-vous 
de bien être en mode <emphasis>binaire</emphasis> et non en mode texte ou en 
mode automatique. C'est très important pour reproduire fidèlement la 
structure des répertoires qui se trouve sur le miroir afin de créer un
«&nbsp;sous-miroir&nbsp;» local.

<phrase arch="not-s390">

Ce n'est pas vraiment nécessaire si vous placez ces fichiers sur une 
disquette&nbsp;; mais cela facilite la recherche des fichiers dont vous avez 
besoin.

</phrase>

Vous pouvez commencer votre répertoire local au niveau inférieur à
<filename>installer-&architecture;</filename>, par exemple&nbsp;:

<informalexample><screen arch="i386">
current/images/floppy/boot.img
</screen><screen arch="not-i386">
current/images/<replaceable>subarchitecture</replaceable>/netboot/initrd.gz
</screen></informalexample>

Il n'est pas nécessaire de télécharger tous les fichiers à partir de ce 
niveau, mais seulement ceux qui vous concernent (vous trouverez plus loin 
comment les déterminer). Il faut simplement que les répertoires aient le même 
nom que ceux du miroir et garder chaque fichier dans son répertoire d'origine.

</para><para>

Si votre machine est configurée pour décompresser ou décoder automatiquement 
les fichiers téléchargés, vous devez annuler cette option lorsque vous 
téléchargez les fichiers d'installation. Ils seront décompressés quand il le 
faudra. Les installer décompressés vous ferait perdre de la place sur votre 
système et, si les archives compressées originales sont effacées par le 
programme de décompression, elles manqueront lorsque l'installateur en aura 
besoin.

</para><para arch="powerpc;m68k">

C'est tout particulièrement vrai avec les Macintosh où les fichiers 
<filename>.bin</filename> sont vus comme des fichiers binaires Mac 
(«&nbsp;MacBinary&nbsp;») et les tentatives du décodeur pour les convertir 
échouent avec fracas.

</para><para arch="powerpc"> 

La plupart des fichiers binaires tel <filename>yaboot</filename>,
qui n'ont pas d'extension de fichier, seront automatiquement interprétés 
comme du texte, sauf si vous avez explicitement demandé un mode de transfert 
binaire. Ces fichiers seront <emphasis>inutilisables</emphasis> si vous les 
avez transférés en mode texte.

</para>

  <sect2 arch="m68k">
  <title>Options d'installation</title>
<para> 

Pour les m68k (à l'exception de VME), les fichiers d'installation du système 
(<filename>rescue.bin, linux.bin, root.bin et drivers.tgz</filename>) ont été 
compilés en une seule archive tar. Il se peut que vous ayez aussi besoin
du fichier du système d'installation de base <filename>basedebs.tar</filename>.

</para><para> 

Si vous avez une connexion Ethernet sur votre ordinateur et que 
votre carte Ethernet est incluse dans le noyau d'installation, vous n'aurez 
alors besoin que de l'archive tar du système d'installation.

</para><para> 

Si vous installez Debian GNU/Linux sur un ordinateur sans connexion réseau, 
ou bien si vous n'avez qu'une connexion PPP (via un modem) au lieu d'une
connexion Ethernet, il vous sera alors nécessaire de télécharger
<filename>basedebs.tar</filename> avant de commencer l'installation.

</para>
</sect2>

  <sect2 arch="not-m68k">
  <title>Options d'installation</title>
<para>

Les fichiers nécessaires peuvent se diviser en trois catégories&nbsp;

</para>
<orderedlist>
<listitem><para>

les fichiers nécessaires à l'amorçage du système d'installation,

<phrase arch="not-s390">
<filename>boot.img</filename> et <filename>root.img</filename>, ou
<filename>vmlinuz</filename> et <filename>initrd.gz</filename>)
</phrase>

<phrase arch="s390">
<filename>kernel.debian</filename>, 
<filename>parmfile.debian</filename>, et 
<filename>initrd.debian</filename>)
</phrase>

</para></listitem>
<listitem><para>

les fichiers que le système d'installation peut demander après avoir amorcé 
pour installer le noyau du système d'exploitation et les pilotes de 
périphérique, <filename>net-drivers.img</filename> et 
<filename>cd-drivers.img</filename>

</para></listitem>

<listitem><para>

les fichiers d'installation du système de base

</para></listitem>
</orderedlist>
<para>

Si vous avez une connexion réseau Ethernet et que votre carte Ethernet est 
incluse dans le noyau d'installation, vous n'aurez besoin que des fichiers 
d'amorçage de l'installation. L'installateur est capable d'installer le
noyau et les pilotes depuis le réseau pour les cartes Ethernet communes.

</para><para>

Si vous avez une connexion Ethernet non reconnue par l'installateur, vous 
aurez alors à installer à la fois les fichiers d'amorçage du système, le 
fichier noyau et les fichiers d'installation des pilotes de périphériques.

</para><para>

Si vous installez Debian GNU/Linux sur un ordinateur sans connexion réseau, 
ou bien si votre connexion réseau est de type PPP (via un modem) au 
lieu d'une connexion Ethernet, il vous sera alors nécessaire de télécharger
les trois types de fichiers avant de commencer l'installation. Les fichiers 
d'installation du système de base sont sur le premier cédérom Debian (ou sur
une variante plus petite appelée <firstterm>netinst</firstterm>, d'une taille
inférieure à 120 MB). Vous pouvez utiliser l'image ISO même si vous n'avez 
pas de lecteur de cédérom.

</para><para>

Si vous n'êtes pas sûr de savoir quels  fichiers il vous faut, commencez
simplement par les fichiers d'amorçage système. Si votre première tentative 
pour configurer le réseau avec l'installateur échoue, vous pouvez tout 
simplement arrêter, aller chercher les fichiers manquants puis redémarrer 
l'installation.

</para>

  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="kernel-choice">
  <title>Choisir les bons fichiers d'installation</title>
<para>

Les fichiers d'installation comprennent différentes images de noyau, 
déclinées en <firstterm>saveur</firstterm>. Chaque saveur reconnaît un type 
de matériel particulier. Les saveurs pour &arch-title; sont&nbsp;:

<variablelist>
 <varlistentry>
  <term>vanilla</term>
<listitem><para>

Le noyau standard disponible pour Debian. Il inclut presque tous les pilotes 
reconnus par Linux, compilés en modules, ce qui inclut les modules pour les 
périphériques réseau, SCSI, les cartes son, les périphériques Video4Linux,
etc. La saveur <quote>vanilla</quote> comprend une disquette de secours, une
disquette root et deux disquettes de pilotes.

</para></listitem>
 </varlistentry>

<varlistentry>
 <term>speakup</term>
<listitem><para>

Presque comme <quote>vanilla</quote>, mais elle comporte un affichage en
braille. On peut trouver une liste complète des modèles reconnus dans la
documentation brltty. La saveur comprend une disquette de secours, une
disquette root et une disquettes de pilotes.

</para></listitem>
 </varlistentry>

<varlistentry>
<term>linux26</term>
<listitem><para>

C'est une saveur expérimentale qui utilise un noyau des séries 2.6. Elle n'a
pas la stabilité des autres saveurs mais elle reconnaît de nouveaux
composants matériels. Si vous ne pouvez pas terminer l'installation à cause
d'un pilote manquant, essayez-la.

</para></listitem>
 </varlistentry>
      </variablelist>

</para><para>

Bien que nous ayons décrit plus haut combien de disquettes 1,44&nbsp;Mo 
demandent les différents jeux, vous pouvez toujours choisir une autre méthode 
d'installation.

</para><para>

Les fichiers de configuration des noyaux pour ces saveurs peuvent être 
trouvés dans leur répertoire respectif dans un fichier nommé
<filename>kernel-config</filename>. 

</para>
</sect2>

  <sect2 arch="not-i386">
  <title>Choisir les bons fichiers d'installation</title>
<para>

Les fichiers d'installation comprennent des images du noyau qui sont 
disponibles sur différentes <firstterm>sous-architectures</firstterm>. Chaque
sous-architecture accepte un jeu différent de matériel. Les fichiers de
configuration du noyau pour ces sous-architectures sont dans leur répertoire
respectif dans un fichier appelé <filename>kernel-config</filename>. Les
sous-architectures disponibles pour &arch-title; sont&nbsp;:

</para>

<variablelist arch="sparc">
<varlistentry>
 <term>`sun4cmd'</term>
<listitem><para>

C'est le noyau nécessaire pour le vieux matériel SPARC. Pour des modèles 
spécifiques, voyez <xref linkend="sparc-cpus"/>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>`sun4u'</term>
<listitem><para>

Machines UltraSPARC.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para arch="sparc">

Les fichiers de configuration du noyau pour ces sous-architectures sont dans 
leur répertoire respectif dans un fichier appelé 
<filename>kernel-config</filename>. 

</para>

    <variablelist arch="mipsel">
    <varlistentry>
<term>`r4k-kn04'</term>
    <listitem><para>

C'est le noyau nécessaire pour les DECstation 5000/150 à base de R4000 et 
toute machine similaire comme les DECstation 5000/260 à base de R4400.
    
</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
<term>`r3k-kn02'</term>
    <listitem><para>

C'est le noyau nécessaire pour les DECstation à base de R3000 et des 
cartes-mères KN02 (ou compatible) comme la série des DECstation 5000/1xx avec 
xx=20,25,33 et les DECstation 5000/240.
    
</para></listitem>
    </varlistentry>
    </variablelist>

<para arch="mipsel">

Les fichiers de configuration du noyau pour ces sous-architectures peuvent 
être trouvés dans leur répertoire respectif dans le fichier nommé
<filename>kernel-config</filename>. 

</para>

    <variablelist arch="mips">
    <varlistentry>
<term>`r4k-ip22'</term>
    <listitem><para>

C'est le noyau nécessaire pour les machines SGI Indy, Indigo et Challenge S. 
Le noyau comprend la plupart des pilotes reconnus par Linux, fournis sous 
forme de modules, comme les pilotes de périphériques réseau, SCSI, etc. 
Il n'y a pas d'autres saveurs disponibles à ce jour pour &arch-title;.

</para></listitem>
    </varlistentry>
    </variablelist>

<para arch="mips">

Les fichiers de configuration du noyau pour ces sous-architectures peuvent 
être trouvés dans leur répertoire respectif dans le fichier nommé
<filename>kernel-config</filename>. 

</para>

    <variablelist arch="hppa">
    <varlistentry>
<term>`32'</term>
    <listitem><para>

C'est le noyau à utiliser pour les microprocesseurs 32&nbsp;bits.
C'est probablement le meilleur noyau à utiliser pour une installation sur les 
microprocesseurs utilisant les modes 32&nbsp;bits et 64&nbsp;bits.

</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
<term>`64'</term>
    <listitem><para>

C'est le noyau à utiliser pour les microprocesseurs 64&nbsp;bits. Il vaut 
probablement mieux utiliser le noyau 32&nbsp;bits lors d'une installation sur 
les microprocesseurs utilisant les modes 32 bits et 64 bits.

</para></listitem>
    </varlistentry>
    </variablelist>

<para arch="hppa">

Ces noyaux comprennent presque tous les pilotes reconnus par Linux, fournis 
sous forme de modules, comme les périphériques réseau, SCSI, etc. Le support 
pour le matériel standard est compilé dans le noyau, et il est peu probable
que vous ayez à configurer des modules lors de l'installation.

</para><para arch="hppa">

Les fichiers de configuration pour ces sous-architectures peuvent être
trouvés dans leur répertoire respectif dans un fichier appelé
<filename>kernel-config</filename>. 

</para>


<variablelist arch="s390">
<varlistentry>
<term>`tape'</term>
<listitem><para>

C'est une image du noyau qui peut amorçer (IPL) à partir d'une bande (émulée 
ou réelle) et un DASD («&nbsp;Direct Access Storage Device&nbsp;»). Vous avez 
besoin de ces fichiers si vous voulez installer &debian; normalement ou bien 
sur une LPAR (partition logique) mais ils peuvent aussi être utilisés pour
l'installation sous VM avec une bande (réelle ou émulée).

</para><para arch="s390"><phrase condition="FIXME">

<emphasis>FIXME: what about the nolabel kernel?</emphasis>

</phrase></para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>`vmrdr'</term>
<listitem><para>

C'est une image du noyau qui s'amorce (IPL) à partir d'un lecteur VM et un 
DASD. Ces fichiers ne sont à utiliser que si vous désirez installer &debian; 
dans un invité VM.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para arch="s390">

Ces deux noyaux comprennent presque tous les pilotes reconnus par Linux 
fournis sous forme de modules. Le support pour le matériel standard est 
compilé dans le noyau et il est peu probable que vous ayez à configurer des 
modules lors de l'installation

</para><para arch="s390">

Ces deux noyaux sont aussi construits pour accepter directement les modules 
OCO d'IBM. Vous pouvez les télécharger directement depuis le  
<ulink url="http://oss.software.ibm.com/developerworks/opensource/linux390/inde\x.shtml">site Web des développeurs d'IBM</ulink>
et les charger dans le noyau qui fonctionne. Assurez-vous de choisir
les modules pour le noyau standard, et pas ceux pour un noyau avec le 
correctif pour le <emphasis>timer "on-demand"</emphasis>.

</para><para arch="s390">

Les fichiers de configuration pour ces sous-architectures peuvent être
trouvés dans leur répertoire respectif dans un fichier appelé
<filename>kernel-config</filename>.

</para>


    <variablelist arch="powerpc">
    <varlistentry>
<term>`powermac'</term>
    <listitem><para>

C'est le noyau à utiliser pour la plupart des ordinateurs 
Power Macintosh&nbsp;; c'est une version 2.2 du noyau Linux.


</para></listitem>
</varlistentry>

    <varlistentry>
<term>`new-powermac'</term>
    <listitem><para>

Utilisez ces noyaux pour les ordinateurs Macintosh les plus récents&nbsp;; 
ils sont basés sur la série des noyaux Linux 2.4. Si vous souhaitez installer 
la version pour les powermacs récents sur une machine «&nbsp;OldWorld&nbsp;», 
vous serez contraint d'utiliser BootX pour lancer le programme
d'installation&nbsp; le noyau est trop gros pour tenir sur une disquette et 
les cédéroms Debian ne s'amorcent pas sur les machines «&nbsp;OldWorld&nbsp;».
 Vous pourrez également changer pour un noyau &kernelversion; une fois que 
vous aurez fini l'installation de la saveur powermac.

</para></listitem>
</varlistentry>

    <varlistentry>
<term>`apus'</term>
    <listitem><para>

       Utilisez ces noyaux pour les systèmes basés sur Amiga
       («&nbsp;Amiga Power-UP Systems&nbsp;»)&nbsp;; c'est une version
       2.2 du noyau Linux.

</para></listitem>
</varlistentry>
    <varlistentry>
<term>`chrp'</term>
    <listitem><para>

Utilisez ces noyaux pour les ordinateurs embarqués CHRP&nbsp;
       c'est une version 2.2 du noyau Linux.

</para></listitem>
</varlistentry>
    <varlistentry>
<term>`prep'</term>
    <listitem><para>

Utilisez ces noyaux pour les ordinateurs Motorola et IBM
       RS/6000 PreP&nbsp;; c'est une version 2.2 du noyau Linux.

</para></listitem>
</varlistentry>
    </variablelist>

<para arch="powerpc">

Les fichiers de configuration pour ces saveurs peuvent être
      trouvés dans leur répertoire respectif dans un fichier appelé
<filename>config.gz</filename>. 

</para><para arch="arm">

Il n'y a qu'un seul noyau disponible pour chaque
famille de machine ARM reconnue.


</para><para arch="m68k;ia64">

Il y a qu'un seul noyau d'installation disponible pour &arch-title;&nbsp;; il 
comprend suffisamment de fonctionnalités pour s'installer sur tous les 
systèmes. Il n'est sans doute pas optimisé pour votre matériel, et vous 
pourrez le remplacer une fois l'installation achevée. En particulier, ce 
noyau n'accepte pas le fonctionnement avec plusieurs processeurs (SMP).

</para><para arch="m68k;ia64">

Les fichiers de configuration pour ces noyaux peuvent être
trouvés dans leur répertoire respectif dans un fichier appelé
<filename>config.gz</filename>. 

</para>
  </sect2>


  <sect2 id="where-files">
  <title>Où trouver les fichiers d'installation</title>

<para arch="m68k"> 

Pour les Amiga, Atari et Mac à base de 68k, le système d'installation a été 
assemblé en une seule archive tar. Vous devrez télécharger l'archive 
appropriée dans les listes suivantes&nbsp;:
<xref linkend="amiga-install-files"/>, 
<xref linkend="atari-install-files"/>, ou 
<xref linkend="mac-install-files"/>. 
Seules les machines VME devront utiliser les différents fichiers secours, 
root, noyau et pilotes.

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>image pour le démarrage</term>
<listitem>
<itemizedlist>
&list-rescue-images;
	  </itemizedlist>
	</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="rescue-needs-root-disk">
<term>image(s) pour la racine ou archive tar</term>
<listitem>
<itemizedlist>
&list-root-images;
</itemizedlist>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>noyau binaire</term>
<listitem>
<itemizedlist>
&list-kernel-files;
</itemizedlist>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>images pour les pilotes ou archive tar</term>
<listitem>
<itemizedlist>
&list-driver-images;
&list-driver-disk-tarball;
</itemizedlist>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para arch="not-powerpc">

L'image de secours contient un noyau Linux compressé. Elle est 
utilisée <phrase arch="not-s390">à la fois pour un amorcage par disquette 
(lorsqu'elle est mise sur une disquette) et en tant que source</phrase> pour 
le noyau Linux lorsque  le noyau est installé sur votre machine. Le noyau 
binaire <filename>vmlinuz</filename> est un noyau binaire non compressé. Il
est utilisé lorsque vous amorcez depuis l'installateur à partir
<phrase arch="not-s390">du disque dur, d'une clé USB du réseau ou bien du 
cédérom et il n'est pas nécessaire lorsque vous amorcez depuis une 
disquette.</phrase> <phrase arch="s390"> d'une bande, d'une bande émulée ou 
bien d'un lecteur VM.</phrase>
    </para>

<para arch="mipsel">

De la même façon que le fichier <filename>linux.bin</filename> est un
fichier au format ELF, le fichier <filename>linux.ecoff</filename>
contient le même noyau au format ECOFF qui est nécessaire à l'amorçage par 
réseau des DECstation.

</para><para arch="powerpc"> 

Les deux images <filename>boot-floppy-hfs</filename> et
<filename>boot.img</filename> contiennent un noyau Linux d'amorçage
compressé. La disquette <filename>boot-floppy-hfs</filename> est utilisée pour
amorcer le système d'installation tandis que celle de
<filename>boot.img</filename> sert comme source lors du processus
d'installation du noyau sur votre machine. La disquette
<filename>boot.img</filename> n'est pas amorçable sur &arch-title;. Une
troisième image non compressée, appelée simplement
<filename>linux.bin</filename>, est utilisée lors de l'amorçage de 
l'installateur depuis un disque dur ou bien un cédérom. Elle n'est pas 
nécessaire lors de l'amorçage pour une installation par disquettes.

</para><para arch="powerpc"> 

Il y a deux versions des disquettes de démarrage hfs. La standard,
<filename>boot-floppy-hfs.img</filename>, qui est adaptée aux anciennes 
machines telles que les 7200 et les 8500 sans carte vidéo supplémentaire.
Si la disquette standard vous donne un écran noir lors du démarrage,
essayez la disquette <filename>boot-video-ofonly.img</filename>,
en ajoutant video=ofonly comme paramètre de démarrage.

</para><para condition="supports-floppy-boot">
Voyez <xref linkend="create-floppy"/> pour des informations importantes sur
la création de disquettes à partir d'images de disquette

    </para>
<para condition="rescue-needs-root-disk">

L'image de la disquette racine <filename>root.img</filename> contient un
système de fichiers compressé qui sera chargé dans un disque RAM après le 
démarrage de l'installateur.
    </para>
<para>

Les pilotes de périphériques peuvent être téléchargés en tant qu'images de 
disquettes ou bien sous forme d'archive tar 
(<filename>drivers.tgz</filename>). Le système d'installation aura besoin 
d'accéder à ces pilotes durant l'installation. Si vous avez une partition de 
disque dur ou bien un ordinateur connecté qui pourrait être accessible depuis 
l'installateur (voir plus bas), l'archive tar sera plus facile à manipuler. 
Les fichiers d'image de disquettes ne sont nécessaires que si vous devez 
installer les pilotes à partir de disquettes.

</para><para>

Lorsque vous téléchargez les fichiers, et à moins d'utiliser des disquettes 
pour le noyau et les pilotes, vous devez faire attention au type de système 
de fichiers <emphasis>sur lequel</emphasis> vous téléchargez le noyau et les 
pilotes. L'installateur sait lire des fichiers sur un très grand nombre de 
systèmes de fichiers, notamment FAT, HFS, ext2fs et Minix. Lorsque vous
téléchargez les fichiers depuis un système de fichiers *nix, choisissez les 
fichiers les plus gros de l'archive.

</para><para>

Pendant l'installation, vous effacerez la partition sur laquelle vous 
installez Debian, juste avant de commencer l'installation. Tous les fichiers 
téléchargés doivent se trouver sur une <emphasis>autre</emphasis> partition 
que celle  sur laquelle vous avez décidé d'installer le système.

</para>

&download-alpha.xml;
&download-arm.xml;
&download-powerpc.xml;
&download-m68k.xml;

  </sect2>

 </sect1>
