<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 28672 -->

 <sect1 id="official-cdrom">
 <title>Cédéroms Debian GNU/Linux officiels</title>
<para>

La méthode la plus facile pour installer Debian GNU/Linux est sûrement
celle à partir du jeu des cédéroms officiels (vous pouvez en acheter, voyez la 
<ulink url="&url-debian-cd-vendors;">page des revendeurs de
cédéroms</ulink>. Vous pouvez aussi télécharger les images ISO à partir
d'un miroir de Debian et fabriquer votre propre jeu, si vous avez une 
connexion rapide et un graveur (cf. la 
<ulink url="&url-debian-cd;">page des cédéroms Debian</ulink>
pour des instructions détaillées). Si vous possédez un jeu de cédéroms et 
si votre machine peut s'amorcer à partir d'un cédérom, vous pouvez aller 
directement au <xref linkend="boot-installer"/>&nbsp;; un effort particulier a 
été fait pour s'assurer que les fichiers les plus communément demandés soient 
présents sur les cédéroms. L'ensemble des paquets binaires nécessite 
plusieurs cédéroms, mais vous aurez rarement besoin de paquets qui se 
trouvent au delà du troisième cédérom. Il est aussi possible d'utiliser la
version DVD, ce qui sauve de la place sur vos étagères et vous évite 
le fastidieux enregistrement de tous les cédéroms.

</para><para>

Si vous avez des cédéroms alors que votre machine ne sait pas amorcer à partir 
d'un cédérom, vous pouvez utiliser une autre stratégie, p. ex.

<phrase condition="supports-floppy-boot">disquette,</phrase>

<phrase arch="s390">bande, bande simulée,</phrase>

<phrase condition="bootable-disk">disque dur,</phrase>

<phrase condition="bootable-usb">clé usb,</phrase>

<phrase condition="supports-tftp">démarrage sur le réseau,</phrase>

ou bien encore, chargement manuel du noyau et premier démarrage de 
l'installateur. Les fichiers requis pour ces différents amorçages sont 
aussi sur le cédérom&nbsp;; l'archive réseau de Debian et l'organisation des 
répertoires du cédérom sont identiques. Ainsi, lorsqu'un chemin d'archive est 
demandé pour un fichier particulier requis pour amorcer, cherchez ce fichier
dans le même répertoire ou sous-répertoire de votre cédérom.

</para><para>

Une fois l'installateur amorcé, il est capable d'obtenir tous les autres 
fichiers nécessaires à partir du cédérom.

</para><para>

Si vous n'avez pas de jeu de cédéroms, il vous sera nécessaire de télécharger 
les fichiers du système d'installation et de les placer sur votre disque 
dur ou sur 

<phrase arch="s390">une bande d'installation</phrase>

<phrase condition="supports-floppy-boot">une disquette ou</phrase>

<phrase condition="bootable-disk">un disque dur ou</phrase>

<phrase condition="bootable-usb">une clé usb ou</phrase>

<phrase condition="supports-tftp">un ordinateur connecté</phrase>

que vous pourrez utiliser pour amorcer l'installateur.


</para>

 </sect1>
