<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id$ -->

 <sect1 id="official-cdrom">
 <title>Cédéroms Debian GNU/Linux officiels</title>
<para>

La méthode la plus aisée pour installer Debian GNU/Linux est sûrement
      celle à partir du jeu des cédéroms officiels (cf. la 
<ulink url="http://www.debian.org/CD/vendors/">page des revendeurs de
cédéroms</ulink>. Vous pouvez aussi télécharger les images ISO à partir
      d'un miroir de Debian et fabriquer votre propre jeu, si vous
      avez une connexion rapide et un graveur (cf. la 
<ulink url="http://www.debian.org/CD/">page des cédéroms Debian</ulink>
pour des instructions détaillées). Si vous possédez un jeu de cédéroms et 
que votre cédérom est amorçable sur votre machine, vous pouvez aller 
directement à <xref linkend="boot-installer"/>&nbsp;; un effort particulier a 
été fait pour s'assurer que les fichiers dont la plupart des gens ont besoin
      sont présents sur le cédérom. Cependant l'ensemble des paquets
      binaires nécessite sept cédéroms, ce n'est pas très pratique,
      vous aurez besoin de paquets sur le troisième cédérom et les
      cédéroms précédents.

</para><para>

Si votre machine ne supporte pas l'amorçage à partir du cédérom,
vous pouvez utiliser une autre stratégie, p. ex.

<phrase condition="supports-floppy-boot">floppy disk,</phrase>

<phrase arch="s390">tape, emulated tape,</phrase>

<phrase condition="bootable-disk">hard disk,</phrase>

<phrase condition="supports-tftp">net boot,</phrase>

or manually loading the kernel from the CD pour initialiser le système
      d'installation. Les fichiers requis pour amorcer de ces autres
      façons sont aussi sur le cédérom&nbsp;; l'archive réseau de
      Debian et l'organisation des répertoires du cédérom sont
      identiques. Ainsi, lorsqu'un chemin d'archive est demandé pour
      un fichier particulier requis pour amorcer, cherchez ce fichier
      dans le même répertoire ou sous-répertoire de votre cédérom.

</para><para>

Une fois l'installateur amorcé, il est capable d'obtenir tous
      les autres fichiers nécessaires à partir du cédérom.

</para><para>

Si vous n'avez pas de jeu de cédéroms, il vous sera nécessaire
      de télécharger les fichiers du système d'installation et de les
      placer soit sur votre disque dur ou sur une

<phrase arch="s390">installation tape</phrase>

<phrase condition="supports-floppy-boot">floppy disk or</phrase>

<phrase condition="bootable-disk">hard disk or</phrase>

<phrase condition="supports-tftp">a connected computer</phrase>

que vous pourrez utiliser pour amorcer l'installateur.


</para>

 </sect1>
