<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: powerpc.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->


  <sect2 arch="powerpc"><title>Εγγραφή εικόνων δισκέττας από το MacOS</title>
<para>

Ένα AppleScript, το <application>Make Debian Floppy</application>, διατίθεται για  
την εγγραφή δισκεττών από τις διατιθέμενες εικόνες των δισκεττών. Μπορείτε να το
κατεβάσετε από τον σύνδεσμο <ulink
url="ftp://ftp2.sourceforge.net/pub/sourceforge/debian-imac/MakeDebianFloppy.sit">
</ulink>. Για να το χρησιμοποιήσετε απλά αποσυμπιέστε το στην επιφάνεια εργασίας
σας, και στη συνέχεια τραβήξτε οποιοδήποτε αρχείο εικόνας δίσκου σε αυτό.
Θα πρέπει να έχετε το πρόγραμμα Applescript εγκατεστημένο και ενεργοποιημένο
στον διαχειριστή επεκτάσεων. Το πρόγραμμα Disk Copy θα σας ζητήσει να
επιβεβαιώσετε ότι θέλετε να διαγράψετε τη δισκέττα και να προχωρήσετε στην
εγγραφή του αρχείου εικόνας σε αυτήν.

</para><para>

Μπορείτε επίσης να χρησιμοποιήσετε κατευθείαν το εργαλείο του MacOS <command>Disk
Copy</command>, ή το ελεύθερο εργαλείο <command>suntar</command>. Το αρχείο
<filename>root.bin</filename> είναι ένα παράδειγμα μιας εικόνας δισκέττας.
Χρησιμοποιήστε μια από τις ακόλουθες μεθόδους για τη δημιουργία μιας δισκέττας από
μια εικόνα δισκέττας με αυτά τα εργαλεία.

</para>

   <sect3>
   <title>Εγγραφή εικόνων δίσκου με το <command>Disk
Copy</command></title>
<para>

Αν δημιουργείτε την εικόνα δισκέττας από αρχεία που βρίσκονταν αρχικά στο επίσημο
CD του &debian;  τότε οι παράμετροι Type και Creator είναι ήδη σωστά ρυθμισμένοι.
Τα παρακάτω <command>Creator-Changer</command> βήματα είναι απαραίτητα μόνο αν
κατεβάσατε τα αρχεία από έναν καθρέφτη του Debian.

</para>
<orderedlist>
<listitem><para>

Αποκτήστε το 
<ulink url="&url-powerpc-creator-changer;">Creator-Changer</ulink> 
και χρησιμοποιήστε το για να ανοίξετε το αρχείο <filename>root.bin</filename>
file.

</para></listitem>
<listitem><para>

Αλλάξτε την παράμετρο "Creator" σε  <userinput>ddsk</userinput> (Disk Copy), και
την παράμετρο "Type" σε <userinput>DDim</userinput> (binary floppy image). Προσέξτε
ότι τα πεδία είναι ευαίσθητα στον τύπο "κεφαλαίων-μικρών"..

</para></listitem>
<listitem><para>

<emphasis>Σημαντικό:</emphasis> Στον Finder, χρησιμοποιήστε <userinput>Get
Info</userinput> για να εμφανίσετε την πληροφορία του Finder για την εικόνα της
δισκέττας, και τσεκάρετε με `X' το κουτί <userinput>File Locked</userinput> ώστε 
το MacOS να μην μπορεί να απομακρύνει τα block εκκίνησης σε περίπτωση που η εικόνα 
προσαρτηθεί κατά τύχη.

</para></listitem>
    <listitem><para>

Αποκτήστε το <command>Disk Copy</command>; αν έχετε ένα σύστημα MacOS
ή CD είναι πιθανόν να έχετε ήδη το εργαλείο αυτό, διαφορετικά δοκιμάστε στο
<ulink url="&url-powerpc-diskcopy;"></ulink>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Τρέξτε το <command>Disk Copy</command>, και επιλέξτε `Make a Floppy' από το μενού
<userinput>Utilities</userinput>, τότε επιλέξτε το <emphasis>κλειδωμένο</emphasis>
αρχείο εικόνας από τον διάλογο που εμφανίζεται. Θα σας ζητηθεί να εισάγετε μια
δισκέττα, στη συνέχεια αν θέλετε πραγματικά να τη διαγράψετε. Όταν τελειώσετε θα
αποβάλλει τη δισκέττα.

</para></listitem>
</orderedlist>

   </sect3>

   <sect3>
   <title>Εγγραφή εικόνων δίσκου με το <command>suntar</command></title>
<para>

<orderedlist>
<listitem><para>

Αποκτήστε το πρόγραμμα <command>suntar</command> από <ulink
url="&url-powerpc-suntar;">
</ulink>. Ξεκινήστε την εφαρμογή <command>suntar</command> και επιλέξτε 
`Overwrite Sectors...' από το μενού <userinput>Special</userinput>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Εισάγετε τη δισκέττα όπως σας ζητείται, στη συνέχεια πατήστε &enterkey;
(ξεκινώντας από τον τομέα  0).

</para></listitem>
<listitem><para>

Επιλέξτε το αρχείο  <filename>root.bin</filename> στον διάλογο
ανοίγματος-αρχείου.

</para></listitem>
<listitem><para>

Μετά την πετυχημένη δημιουργία της δισκέττας, επιλέξτε `Eject' από το μενού
<userinput>File</userinput>. Αν υπάρχουν λάθη στην εγγραφή της δισκέττας, απλά
δοκιμάστε με μια άλλη.

</para></listitem>
</orderedlist>

Πριν χρησιμοποιήσετε τη δισκέττα ποθ δημιουργήσατε,
<emphasis>βάλτε το tab προστασίας εγγραφής</emphasis>! 
Διαφορετικά αν την προσαρτήσετε τυχαία στο MacOS,
το MacOS θα την καταστρέψει.

</para>
   </sect3>
  </sect2>
