<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 11573 -->

 <sect1 id="install-overview">
 <title>Pøehled instalaèního procesu</title> 
<para>

Jenom na okraj bychom chtìli poznamenat, ¾e kompletní reinstalace
Debianu je velmi výjimeèná událost, kterou má nejèastìji na svìdomí
mechanická závada pevného disku.

</para><para>

Na rozdíl od mnoha známých operaèních systémù, které musíte pøi
pøechodu na novìj¹í verzi instalovat úplnì znovu, nebo alespoò
pøeinstalovat aplikace, &debian; se umí aktualizovat za bìhu.
Pokud by nová verze programu vy¾adovala nové verze ostatních balíkù,
nebo byla nìjakým zpùsobem konfliktní s jiným programem, balíèkovací
systém Debianu se o v¹e postará. Proto¾e máte k dispozici mocné
aktualizaèní nástroje, mìli byste o kompletní reinstalaci uva¾ovat
pouze jako o poslední mo¾nosti. 
Instalaèní systém <emphasis>není</emphasis> navr¾en aktualizaci
star¹ího systému.

</para><para>

Následuje struèný pøehled instalaèního procesu:

</para>

<orderedlist> 
<listitem><para>

Nejprve posbírejte co nejvíce informací o svém poèítaèi a se¾eòte si
potøebnou dokumentaci (napø. dokumenty odkazované z této pøíruèky).

</para></listitem>
<listitem><para>

Poté si zazálohujete v¹echna dùle¾itá data (hlavnì dokumenty).

</para></listitem>
<listitem><para>

Na pevném disku vytvoøíte volné rozdìlitelné místo (pro Debian).

</para></listitem>
<listitem><para>

Stáhnete si soubory instalaèního systému a v¹echny potøebné ovladaèe.
(Pokud instalujete z CD, tento krok ignorujte).

</para></listitem>
<listitem><para>

Pøipravíte si zavádìcí pásky/diskety/USB klíèenky, nebo na pøíslu¹ná
místa nakopírujete zavádìcí soubory. (Vìt¹ina u¾ivatelù mù¾e
k zavedení pou¾ít nìkteré z CD.)

</para></listitem>
<listitem><para>

Zavedete instalaèní systém.

</para></listitem>
<listitem arch="not-s390"><para>

Zvolíte jazyk pro instalaci.

</para></listitem>
<listitem arch="not-s390"><para>

Nastavíte sí»ové pøipojení.

</para></listitem>

<listitem arch="s390"><para>

Nastavíte sí»ové rozhraní.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Otevøete ssh spojení na nový systém.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Pøipojíte jedno nebo více DASD (Direct Access Storage Device).

</para></listitem>

<listitem><para>

Vytvoøíte a pøipojíte oblasti pro Debian.

</para></listitem>
<listitem><para>

Mù¾ete pozorovat automatické sta¾ení, instalaci a nastavení
<firstterm>základního systému</firstterm>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Nainstalujete <firstterm>zavadìè</firstterm>, kterým budete spou¹tìt
&debian; (pøípadnì i pùvodní operaèní systém).

</para></listitem>
<listitem><para>

Spustíte svùj novì nainstalovaný systém a provedete základní
nastavení. 

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Otevøete ssh spojení na nový systém.

</para></listitem>
<listitem><para>

Doinstalujete dal¹í software podle svého uvá¾ení
(buï v podobì <firstterm>úloh</firstterm> a/nebo
<firstterm>balíkù</firstterm>).

</para></listitem>
</orderedlist>

<para>

Pokud máte s nìkterým instalaèním krokem problémy, je dobré vìdìt,
který balík je za danou situaci zodpovìdný. Nu¾e, pøedstavujeme vám
hlavní softwarové role v tomto instalaèním dramatu:

</para><para>

<classname>debian-installer</classname> (instalaèní program) je hlavní
náplní této pøíruèky. Rozpoznává hardware a nahrává správné ovladaèe,
rozdìluje disky, instaluje linuxové jádro a dohlí¾í na programy
<classname>dhcp-client</classname>, aby nastavil sí»ové pøipojení
a <classname>debootstrap</classname>, aby nainstaloval balíky
základního systému.  V této fázi instalace hraje své epizodní role
mnohem více hercù, ale úloha <classname>debian-installer</classname>u
konèí s prvním zavedením nového systému.

</para><para>

Po zavedení nového systému pøebírá hlavní roli
<classname>base-config</classname>, který se stará o nastavení èasové
zóny (pomocí <classname>tzsetup</classname>), pøidávání u¾ivatelù
(pøes balík <classname>shadow</classname>) a nastavení systému pro
instalaci balíèkù (programem <classname>apt-setup</classname>).  Je¹tì
pøed odchodem ze scény spustí program <classname>tasksel</classname>,
kterým si mù¾ete doinstalovat celé skupiny spøíznìných programù,
a poté volitelnì program <classname>aptitude</classname>, kterým
mù¾ete vybírat jednotlivé balíky.

</para><para>

Vra»me se zpìt do doby, kdy <classname>debian-installer</classname>
skonèila svou práci a systém se prvnì zavádí. Tou dobou máte k
dispozici pouze systém ovládaný z pøíkazové øádky, proto¾e grafické
prostøedí je¹tì nebylo nainstalováno. Nainstalovat je mù¾ete nejdøíve
pøi spu¹tìní programù <classname>tasksel</classname> nebo
<classname>aptitude</classname>. Grafické prostøedí je volitelné
proto, proto¾e hodnì systémù &debian; slou¾í jako servery, a ty ke své
èinnosti grafické rozhraní nepotøebují.

</para><para arch="not-s390">

Vezmìte, prosím, na vìdomí, ¾e X Window System je od instalaèního
systému úplnì oddìlen a proto¾e je mnohem více komplikovaný,
nezabýváme se jím ani v této pøíruèce.

</para>
 </sect1>

