<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 19287 -->

 <sect1 id="minimum-hardware-reqts">
<title>Splnìní minimálních hardwarových po¾adavkù</title>
<para>

Porovnejte seznam svého hardware s následující tabulkou, ve které
zjistíte, zda mù¾ete pou¾ít zamý¹lený typ instalace.

</para><para arch="not-s390">

Skuteèné minimální po¾adavky mohou být ni¾¹í ne¾ uvádí tabulka, ale
vìt¹ina u¾ivatelù by asi nebyla spokojena s rychlostí systému. V¾dy
zále¾í na konkrétních po¾adavcích a mo¾nostech.

</para><para arch="i386">

Pro pracovní stanice je minimální doporuèený procesor Pentium 100
a pro server Pentium II-300. 

</para><para arch="m68k">

Pro m68k je doporuèený procesor 68030 a lep¹í. Místa na disku vám
mo¾ná bute staèit tro¹ku ménì, ne¾ uvádí tabulka. 

</para><para arch="powerpc">

V¹echny OldWorld nebo NewWorld PowerPC mohou velmi dobøe poslou¾it
jako pracovní stanice. Pro servery je doporuèený poèítaè s procesorem
taktovaným alespoò na 132-MHz. 
</para>

<table>
<title>Doporuèené minimální po¾adavky</title>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry>Typ instalace</entry><entry>RAM</entry><entry>Pevný disk</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Bez kanc. aplikací</entry>
  <entry>24 megabajtù</entry>
  <entry>450 megabajtù</entry>
</row><row>
  <entry>Pracovní stanice</entry>
  <entry>64 megabajtù</entry>
  <entry>1 gigabajt</entry>
</row><row>
  <entry>Server</entry>
  <entry>128 megabajtù</entry>
  <entry>4 gigabajty</entry>
</row>

</tbody></tgroup></table>

<para>

Pro pøedstavu zde uvádíme nìkolik typických vyu¾ití Debianu.
Dal¹í ideu o zabraném místu mù¾ete získat pohledem
do tabulky <xref linkend="tasksel-size-list"/>.

</para>

<variablelist>

<varlistentry>
 <term>Standardní server</term>
 <listitem><para>

Tento malý profil je vhodný pro oèesaný server, který neobsahuje
zbyteèné vymo¾enosti pro obyèejné u¾ivatele. Obsahuje FTP server,
web server, DNS, NIS, a POP. Zabere okolo 100MB, plus musíte pøipoèíst
velikost dat, která budete poskytovat.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Desktop</term>
 <listitem><para>

Standardní desktop obsahující X Window System, celá desktopová
prostøedí, grafické a zvukové aplikace, editory, etc. Balíèky zaberou
asi 2GB, ale peèlivým výbìrem se mù¾ete dostat na mnohem ni¾¹í èíslo.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Pracovní konzole</term>
 <listitem><para>

Více oøezaná pracovní stanice bez X Window System a X aplikací.
Pravdìpodobnì bude vhodná pro laptopy a pøenosné poèítaèe.
Velikost je zhruba 140MB.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>Vývojáøská stanice</term>
 <listitem><para>

Desktop se v¹emi vývojáøskými balíèky, jako je Perl, C, C++, atd.
Velikost je okolo 475MB.  Pøedpokládejme, ¾e pøidáte X11 a nìjaké
dal¹í balíèky pro nejrùznìj¹í pou¾ití. Pak byste mìli poèítat
s asi 800MB zabraného místa.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

<para>

Pamatujte, ¾e v¹echny uvedené velikosti jsou orientaèní a ¾e
neobsahují dal¹í vìci, které obvykle v systému bývají (jako tøeba
po¹ta, soubory u¾ivatelù, data). Pøi pøidìlování místa pro své vlastní
soubory a data je v¾dy lep¹í být velkorysý.  Zejména oblast
<filename>/var</filename> obsahuje hodnì dat závislých na konkrétní
situaci. Napøíklad soubory programu <command>dpkg</command> mohou
klidnì zabrat 20MB, ani nemrknete.  Dále sem zapisuje tøeba
<command>apt-get</command>, který zde odkládá sta¾ené balíky pøed
samotnou instalací. Pokud pøidáme velikost logovacích souborù
(vìt¹inou v øádech MB) a ostatní promìnlivá data, mìli byste pro
<filename>/var</filename> uva¾ovat o alokování minimálnì 100MB.

</para>

 </sect1>

