<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 18672 -->

 <sect1 id="non-debian-partitioning">
 <title>Pøedrozdìlení disku pro více operaèních systémù</title>
<para>

Rozdìlením disku se na disku vytvoøí nìkolik vzájemnì nezávislých
oddílù (angl. partition). Ka¾dý oddíl je nezávislý na ostatních.
Dá se to pøirovnat k bytu rozèlenìnému zdmi &mdash; pøidání nábytku do
jedné místnosti nemá na ostatní místnosti ¾ádný vliv.

</para><para arch="s390">

Kdykoliv se v této kapitole bude mluvit o <quote>disku</quote>, mìli
byste si to pøelo¾it do svìta &arch-title; jako <quote>DASD</quote>
nebo <quote>VM minidisk</quote>.  Obdobnì <quote>poèítaè</quote>
znamená <quote>LPAR</quote> nebo <quote>VM guest</quote>.

</para><para>

Jestli¾e u¾ na poèítaèi máte nìjaký operaèní systém

<phrase arch="i386">
(Windows 9x, Windows NT/2000/XP, OS/2, MacOS, Solaris, FreeBSD,
&hellip;)
</phrase>

<phrase arch="alpha">
(Tru64 (Digital UNIX), OpenVMS, Windows NT, FreeBSD, &hellip;)
</phrase>

<phrase arch="s390">
(VM, z/OS, OS/390, &hellip;)
</phrase>

<phrase arch="m68k">
(Amiga OS, Atari TOS, Mac OS, &hellip;)
</phrase>

a chcete na stejný disk je¹tì umístit Linux, patrnì se nevyhnete
pøerozdìlení disku. Debian pro sebe potøebuje vlastní diskové oblasti
a nemù¾e být nainstalován na oblasti systému Windows nebo tøeba MacOS.
Je sice mo¾né sdílet nìkteré oblasti s jinými systémy, ale popis
je mimo rozsah tohoto dokumentu. Minimálnì budete potøebovat jednu
oblast pro koøenový souborový systém. 

</para><para>

Informace o aktuálním rozdìlení disku mù¾ete získat dìlicím programem
svého stávajícího operaèního systému

<phrase arch="i386">, jako je fdisk nebo PartitionMagic</phrase>

<phrase arch="powerpc">, jako je Drive Setup, HD Toolkit nebo MacTools</phrase>

<phrase arch="m68k">, jako je HD SC Setup, HDToolBox nebo SCSITool</phrase>

<phrase arch="s390">, jako je VM diskmap</phrase>

. Ka¾dý dìlicí nástroj umo¾òuje prohlí¾et oblasti bez jejich
modifikace.

</para><para>

Obecnì zmìna oddílu, na kterém je souborový systém, znamená ztrátu
dat, tak¾e si radìji disk pøed zmìnami do tabulky diskových oddílù
zazálohujte. Podle analogie s bytem a zdmi, z bytu také radìji
vynesete ve¹kerý nábytek, ne¾ budete pøestavovat zdi.

<phrase arch="i386"> Na¹tìstí pro nìkteré u¾ivatele existuje
alternativní øe¹ení, viz <xref linkend="lossless"/>. </phrase>

</para>

<para arch="hppa" condition="FIXME">
<emphasis>FIXME: write about HP-UX disks?</emphasis>

</para><para>

Jestli¾e má vá¹ poèítaè více ne¾ jeden pevný disk, mù¾ete celý disk
vyhradit pro Debian a dìlením disku se mù¾ete zabývat a¾ v prùbìhu
instalace. Oddílový program obsa¾ený v instalaèním programu se s tím
jednodu¹e vypoøádá.

</para><para>

Stejnì tak pokud máte pouze jeden pevný disk a chcete kompletnì
nahradit stávající operaèní systém Debianem, mù¾e rozdìlení disku
probìhnout a¾ bìhem instalace (viz <xref linkend="partman"/>).
Pozor: pokud startujete instalaèní systém z pevného disku a potom
tento disk rozdìlíte, sma¾ete si zavádìcí soubory a musíte doufat, ¾e
se instalace povede napoprvé. (Minimálnì v tomto pøípadì je dobré mít
u sebe nástroje pro o¾ivení poèítaèe, jako jsou zavádìcí diskety nebo
CD s pùvodním systémem a podobnì.)

</para><para>

Také v pøípadì, ¾e ji¾ máte na disku nìkolik oblastí a potøebné místo
mù¾ete získat jejich smazáním, mù¾ete poèkat s rozdìlením disku a
rozdìlit jej a¾ pøi instalaci. I tak byste si mìli radìji tuto
kapitolu pøeèíst, proto¾e nìkdy mohou nastat okolnosti, které vás k
rozdìlení disku pøed instalací stejnì donutí (napøíklad vynucené
poøadí nìkterých oblastí).

</para><para>

Ve v¹ech ostatních pøípadech musíte disk rozdìlit je¹tì pøed
instalací, abyste pro Debian vytvoøili volné místo.
Pokud nìkteré z oblastí budou patøit k jinému operaènímu systému,
vytvoøte je pomocí oddílových programù daného systému. Stejnì tak
<emphasis>nedoporuèujeme</emphasis> vytváøet linuxové oblasti nástroji
z jiných operaèních systémù. (Ka¾dý systém ví nejlépe, co mu chutná.)

</para><para>

Jestli¾e budete mít na poèítaèi více operaèních systémù, mìli byste
tyto systémy instalovat pøed Debianem. Instalaèní programy Windows a
jiných systémù by mohly zabránit startu Debianu nebo vás navést k
pøeformátování nìkterých oblastí.

</para><para>

Tyto problémy mù¾ete úspì¹nì vyøe¹it, pøípadnì se jim úplnì vyhnout,
ale nejjistìj¹í je instalovat Debian jako poslední systém.

</para><para arch="powerpc">

Aby OpenFirmware automaticky zavádìl &debian;, mìly by se linuxové
oblasti vyskytovat pøed v¹emi ostatními oblastmi na disku (obzvlá¹tì
pøed zavádìcími oblastmi MacOS).
To se zajistí tøeba tím, ¾e pøed instalací se vytvoøí prázdná oblast
<emphasis>pøed</emphasis> ostatními zavádìcími oblastmi na disku.
(Z malých applových oblastí vyhrazených pro ovladaèe diskù nelze
zavádìt.) Poté, pøi instalaci Debianu, se tato oblast sma¾e a nahradí
se linuxovými oblastmi.

</para><para>

Jestli¾e máte, jako vìt¹ina kanceláøských poèítaèù, pouze jeden pevný
disk s oblastí o maximální velikosti a chcete zavádìt oba operaèní
systémy (pùvodní systém a Debian), musíte:

  <orderedlist>
<listitem><para>

Zazálohovat v¹e v poèítaèi.

</para></listitem>
<listitem><para>

Zavést z <phrase arch="s390">pásek</phrase> <phrase
arch="not-s390">disket</phrase> nebo CD dodaných s pùvodním operaèním
systémem.

<phrase arch="powerpc">Pøi zavádìní z CD MacOS dr¾te klávesu
<keycap>c</keycap>. Tím donutíte CD, aby se stalo aktivním systémem
MacOS.</phrase>

</para></listitem>
<listitem><para>

Oddílovým programem pùvodního systému vytvoøit oblast(i) pro pùvodní
systém a ponechat volné místo pro Debian.

</para></listitem>
<listitem><para>

Nainstalovat pùvodní operaèní systém do jeho nových oblastí.

</para></listitem>
<listitem><para>

Vyzkou¹et, ¾e pùvodní systém funguje a stáhnout si instalaèní soubory
Debianu. 

</para></listitem>
<listitem><para>

Zavést instalátor Debianu a pokraèovat v instalaci.

</para></listitem>
</orderedlist>

</para>

&nondeb-part-alpha.xml;
&nondeb-part-i386.xml;
&nondeb-part-m68k.xml;
&nondeb-part-sparc.xml;
&nondeb-part-powerpc.xml;

 </sect1>
