<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 23401 -->

 <sect1 id="pre-install-bios-setup">
 <title>Ne¾ zaènete s instalací &hellip;</title>
<para>

Tato èást vás provede nastavením hardwaru, který je obèas potøeba pøed
vlastní instalací mírnì pøipravit. Obecnì se tím myslí kontrola
a pøípadná zmìna nastavení <firstterm>firmware</firstterm>
systému. Firmware je nejni¾¹í úroveò softwaru, který je vyu¾íván
zaøízeními v poèítaèi, a rozhodujícím zpùsobem ovlivòuje start
poèítaèe po jeho zapnutí.  Také se zde dozvíte o nìkterých známých
hardwarových problémech ovlivòujících spolehlivost systému &debian;

</para>

&bios-setup-i386.xml;
&bios-setup-m68k.xml;
&bios-setup-powerpc.xml;
&bios-setup-sparc.xml;
&bios-setup-s390.xml;

  <sect2><title>Rùzné hardwarové problémy</title>

<para arch="not-s390">

Mnoho u¾ivatelù se pokou¹elo pøetaktovat chod procesoru na vy¹¹í ne¾
urèenou frekvenci (napø. 400MHz na 433MHz). Správná funkce poèítaèe
pak mù¾e být závislá na teplotì a dal¹ích faktorech a nìkdy hrozí i
po¹kození systému. Jednomu z autorù tohoto dokumentu fungoval
pøetaktovaný systém pøes rok bezchybnì a pak zaèalo docházet k
nenadálému ukonèení bìhu kompilátoru <command>gcc</command> s
chybou unexpected signal pøi kompilaci jádra. Nastavení rychlosti CPU
na nominální hodnotu tyto problémy odstranilo.

</para><para arch="not-s390">

Kompilátor <command>gcc</command> èasto jako první pouká¾e na problémy
s pamìtí (nebo na jiné hardwarové problémy zpùsobující
nepøedvídatelnou modifikaci dat), nebo» vytváøí velké datové
struktury, které opakovanì prochází. Chyba v ulo¾ení dat zpùsobí
vygenerování neplatné instrukce nebo pøístup na neexistující
adresu. Symptomem je pak ukonèení pøekladu chybou unexpected signal
(neoèekávaný signál). 

</para><para arch="m68k">

Desky Atari TT RAM jsou proslulé svými problémy pod Linuxem.
Pokud zaznamenáte nìjaké divné chování, zkuste alespoò spou¹tìt
jádro v ST-RAM. U¾ivatelé amigy mo¾ná budou muset vyøadit RAM pou¾itím
mem souboru zavadìèe.

<phrase condition="FIXME"><emphasis>
FIXME: more description of this needed.
</emphasis></phrase>

</para><para arch="i386">

Kvalitní základní desky podporují paritní RAM a jsou schopny upozornit
na jednobitovou chybu v pamìti. Bohu¾el nedoká¾í chybná data opravit a
obyèejnì dojde k okam¾itému pádu systému. Stejnì je ale lep¹í vìdìt,
¾e k takové situaci dochází, ne¾ riskovat po¹kození dat. Z tohoto
dùvodu jsou nejlep¹í systémy vybaveny základními deskami podporujícími
paritní a pravou paritní pamì». Více k tomuto tématu
<xref linkend="Parity-RAM"/>.

</para><para arch="i386">

Pokud máte skuteènì paritní pamì»ové moduly a základní desku, která je
podporuje, povolte v systému BIOS v¹echna nastavení, která pøi chybì
parity zpùsobí pøeru¹ení.

</para>

   <sect3 arch="i386"><title>Pøepínaè TURBO</title>
<para>

Systémy s volbou rychlosti bìhu CPU nastavte na vy¹¹í rychlost, a
pokud BIOS doká¾e vypnout softwarové pøepínání rychlosti procesoru,
uèiòte tak. Na jednom systému se toti¾ stalo, ¾e pøi automatické
detekci zaøízení do¹lo ke konfliktu se softwarovým øízením taktu
procesoru a ten se pøepnul do velmi pomalého re¾imu (instalace pak
trvala celé hodiny).

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386"><title>Procesory Cyrix a chyby pøi ètení disket</title>
<para>

Mnozí majitelé procesorù Cyrix byli donuceni po dobu instalace Linuxu
vypnout vyrovnávací pamì» z dùvodù chyb pøi ètení disket. Jestli¾e
budete muset pøistoupit ke stejnému opatøení, nezapomeòte po úspì¹né
instalaci pou¾ívání vyrovnávací pamìti povolit, proto¾e jinak by
systém bì¾el <emphasis>výraznì</emphasis> pomaleji.

</para><para>

Nejedná se asi o chybu procesoru a patrnì bylo by mo¾né v Linuxu
zjednat nápravu. Pro zvìdavé: Máme podezøení, ¾e po pøechodu z 16 do
32 bitového re¾imu patrnì pøestane být platný obsah cache.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386"><title>Nastavení pøídavných zaøízení</title>
<para>

Mimo nastavení v systému BIOS je nìkdy tøeba zmìnit konfiguraci
vlastních zaøízení. K nìkterým kartám jsou k dispozici programy na
jejich konfiguraci, u jiných se provádí zmìny pøímo na kartì
propojkami. Není mo¾né zde uvést úplný popis pro ka¾dé zaøízení, cílem
tohoto návodu je dát alespoò pár u¾iteèných tipù.

</para><para>

Pokud nìkteré ze zaøízení poskytuje ,,mapování pamìti'', mìlo by se
odehrávat v oblasti od 0xA0000 do 0xFFFFF (tzn. od 640 kB do 1 MB)
nebo alespoò 1 MB nad celkovou pamìtí va¹eho systému. 

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386" id="usb-keyboard-config">
   <title>BIOS a USB klávesnice</title>
<para>

Pokud nemáte k dispozici standardní AT klávesnici, ale pouze USB
model, je mo¾né, ¾e budete muset v BIOSu nastavit emulaci klasické AT
klávesnice. (U nìkterých systémù, obzvlá¹tì notebookù, je naopak
potøeba tuto volbu vypnout.) Hledejte polo¾ky jako <quote>Legacy
keyboard emulation</quote> nebo <quote>USB keyboard
support</quote>. Toto nastavení zmìòte pouze v pøípadì, ¾e instalaèní
program klávesnici nerozpozná.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Více ne¾ 64 MB operaèní pamìti</title>
<para>

Linux nedoká¾e v¾dy správnì urèit dostupnou pamì» v systému. Podívejte
se na <xref linkend="boot-parms"/>.

</para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
