<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 1.4 -->

 <sect1>
<title>Sobre Direitos Reservados e Licenças de Software
    </title>

<para>
Nós temos certeza que você deve ter lido muitas das licenças que
vem com a maioria dos softwares comerciais &mdash; eles normalmente
dizem que você somente poderá usar uma cópia do software em um computador
simples. Este tipo de licença não nos agrada. Nós o encorajamos a colocar uma 
cópia em cada computador em sua escola ou no trabalho. Distribua o CD de 
instalação a seus amigos e ajude-os a instalar em seus computadores! 
Você poderá até mesmo fazer milhares de cópias e <emphasis>vende-las</emphasis>
&mdash; apesar de algumas restrições. Você tem liberdade de instalar 
e usar o sistema que vem diretametne do Debian, sendo baseado em 
<emphasis>software livre</emphasis>.

</para><para>

Quando se fala de software <emphasis>livre</emphasis> não significa que 
o software não tem direito reservados, e que o CD contendo aquele software 
deve ser distribuido sem custos. Software Livre, em parte, significa
que a licenca de programas individuais não pedem que você pague pelo
privilégio de distribuir ou usar estes programas. Software livre 
também significa que você não somente pode melhorar, adaptar e 
modificar tal software, mas que também possa distribuir o 
resultado do seu trabalho.

<footnote>
<para>

Note que o projeto Debian, como concessão pragmatica dos seus usuários,
não permite que alguns pacotes estejam disponíveis caso não passem 
por nosso critério de ser livre. Estes pacotes não são parte da 
distribuição oficial, no entando, e estão somente disponíveis 
através das seções <userinput>contrib</userinput> ou 
<userinput>non-free</userinput> de nossos mirrors ou CD-ROMs 
vendidos por terceiros; Veja a <ulink url="&url-debian-faq;">FAQ da Debian</ulink>, 
sobre <quote>Arquivos FTP da Debian</quote>, para mais informações sobre
o layout e conteúdo de nossos arquivos.

</para>
</footnote>

</para><para>

Muitods dos programas no sistemas estão licenciados sob os 
termos da <emphasis>GNU</emphasis> <emphasis>General Public License</emphasis>,
frequentemente são referenciados como <quote>GPL</quote>. A GPL requer que você 
torne o <emphasis>código fonte</emphasis> dos programas disponíveis
quando distribui uma cópia binária deles; isto permite que qualquer 
usuário seja capaz de modificar o programa. Por causa desta provisão, 
o código fonte de todos os programas estão disponíveis no sistema
Debian.<footnote>

<para>

Para informações sobre como localizar, descompactar e 
compilar biniso a partir dos pacotes de fontes do Debian, veja a
<ulink url="http://www.debian.org/doc/FAQ/">FAQ da Debian</ulink>,
na seção <quote>Basics of the Debian Package Management System</quote> (O básico
sobre o sistema de gerenciamento de pacotes da Debian).

</para>
</footnote>

</para><para>

Existem diversas outras formas de tipos de direitos reservados e licenças
de software usadas em programas na Debian. VocÊ poderá encontrar
os direitos reservados e licenças de cada pacote em seu sistema
olhando o arquivo
<filename>/usr/share/doc/<replaceable>package-name</replaceable>/copyright
</filename>
assim que instalar um pacote em seu sistema.

</para><para>

Para mais informações sobre licenças e como a Debian determina de o 
programa é livre o bastante para ser incluido na distribuição principal,
veja <ulink url="http://www.debian.org/social_contract#guidelines">Debian
Free Software Guidelines</ulink>. 

</para><para>

A notícia legal mais importante é que este software <emphasis>não
contém garantias</emphasis>. Os programadors que criarem este programa
o tem feito em beneficio da comunidade. Não existem garantidas sobre 
a utilidade deste software para atender um determinado propósito. 
No entanto, como o software é livre, você poderá modificar aquele 
software para atender as suas necessidades &mdash; e desfrutar dos 
benefícos de modificações feitas por outros que extenderam as 
funcionalidades do software desta maneira.
</para>
 </sect1>
