<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 1.8 -->

 <sect1 id="doc-organization">
 <title>Organização Deste Documento</title>

<para>

Este documento tem a intenção de servir como o primeiro 
manual para usuários Debian. Ele tenta assumir algumas 
coisas quanto possíveis sobre seu nível de experiência. No entanto, 
nós assumimos que você sabe quais são os hardwares instalados
em sua máquina.

</para><para>

Usuários experientes também podem encontrar algumas referências para 
informações interessantes neste documento, incluindo o tamanho 
mínimo de instalação, detalhes sobre os hardwares suportados pelo
sistema de instalação da Debian, e assim por diante. Nós encorajamos
usuários experiente a darem uma olhada neste documento.

</para><para>

Em geral, este manual é organizado de uma forma linear, lhe guiando
através do processo de instalação do inicio até o final. Aqui estão os
passos para a instalação do &debian;, e as seções deste documento
relacionadas com cada passo:

<orderedlist>
<listitem><para>

Determinar se o seu hardware atende aos requerimentos de uso do 
sistema de instalação, em <xref linkend="hardware-req"/>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Cópia de segurança do seu sistema, fazer quaisquer plenejamentos 
necessários e configurações e hardware antes de instalar a Debian, em 
<xref linkend="preparing"/>. Se você não estiver preparando um 
sistema múlti-inicialização, voce poderá criar um espaço particionável 
em seu disco rígido para uso com a Debian.

</para></listitem>
<listitem><para>

Em <xref linkend="install-methods"/>, você poderá obter os arquivos necessários
de instalação para o método de instalação que escolheu.

</para></listitem>
<listitem><para>

<xref linkend="boot-installer"/> Descreve o processo e iniciar o programa
de instalação. Este capítulo também discute procedimentos relacionados 
a solução de problemas durante este passo.

</para></listitem>
<listitem><para>

A configuração de partições do Linux para seu sistema Debian é explicada
em <xref linkend="partitioning"/>.

</para></listitem>
<listitem><para>
Realizar a instalação atual seguindo os passos em
<xref linkend="d-i-intro"/>. Isto envolve em escolher seu idioma, configurar
os módulos dos controladores de perféricos, configurar sua conexão de rede, 
assim os arquivos restantes da instalação poderão ser obtidos diretamente a
partir de um servidor da Debian (se não estiver instalando a partir de um CD), 
particionando seus discos rígidos e instalação de um sistema funcional mínimo.

</para></listitem>
<listitem><para>

Inicie em seu novo sistema instalado e execute algumas tarefas
adicionais de configuração de <xref linkend="boot-new"/>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Instale programas adicionais em <xref linkend="install-packages"/>. 
Use o  <command>tasksel</command> para instalar grupos de pacots através
de uma "tarefa" do computador, <command>dselect</command> para selecionar
pacotes individuais a partir de uma longa lista, ou o <command>aptitude</command>
para obter o melhor de ambos os mencionados acima. Você também pode usar o 
<command>apt-get</command> para instalar pacotes individuais quando 
já souber os nomes de pacotes que precisa.

</para></listitem>
</orderedlist>

</para><para>

Assim que tiver seu sistema instalado, você poderá ler
<xref linkend="post-install"/>. Este capítulo explica aonde 
encontrar mais informaços sobre o Unix e a Debian, e como 
substituir seu kernel atual. Se deseja construir se próprio 
sistema de instalação dos fotnes, tenha certeza de ler 
<xref linkend="boot-floppy-techinfo"/>.

</para><para>

Finalmente, informações sobre este documento e como contribuir para 
sua melhoria podem ser encontradas em <xref linkend="administrivia"/>.

</para>

 </sect1>

 <sect1 condition="FIXME">
 <title>Sua ajuda na Documentação é Bem Vinda</title>

<para>

Qualquer ajuda, sugestão, e especialmente, patches, são 
enormemente apreciados. Versões sendo trabalhadas deste
documento podem ser encontradas em 
<ulink url="&url-install-manual;">
</ulink>. Lá você encontrará uma lista de todas as diferentes 
arquiteturas e idiomas em que este documento está disponível.

</para><para>

O fonte dele também está disponível publicamente; procure 
por mais informações sobre contribuir em <xref linkend="administrivia"/>.
Nós agradecemos sugestões, comentários, patches, e relatórios de bugs
(use o pacote &d-i; para bugs, mas verifique primeiro se a falha já não
foi relatada).

</para>
 </sect1>
