<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 1.5 -->

 <sect1 id="what-is-linux">
 <title>O que é GNU/Linux?</title>
<para>

Linux é um sistame operacional: uma série de programas que 
lhe permitem interagir com seu computador e executar seus 
programas.

</para><para>

Um sistema operacional consiste em vários programas fundamentais que
são necessários para que seu computador possa se comunicar e receber
instruções dos usuáros; ler e gravar dados para os discos rígidos, 
tapes, impressoras; controlar o uso de memória; e executar outros 
aplicativos. A parte mais importante de um sistema operacional é o 
kernel. Em um sistema GNU/Linux o Linux é o componente do kernel. O 
resto do sistema consiste de outros programas, muitos dos quais foram
escritos pelo ou para o projeto GNU. Por causa do que o kernel do 
Linux sozinho não torna um sistema operacional funcional, nós preferimos
usar o termo <quote>GNU/Linux</quote> para nos referirmos ao sistema em que muitas
pessoas insistem em se referir como <quote>Linux</quote>.

</para><para>

O Linux é modelado sobre o sistema operacional unix. Desde o inicio, 
o Linux foi designado para ser um sistema multi-tarefa e multi-usuário. 
Estes fatos são o bastante para tornar o Linux diferente de outros 
sistemas operacionais bem conhecidos. No entanto, o Linux é até mesmo
mais diferente que você possa imaginar. Em contraste com outros 
sistemas operacionais, ninguém é dono do Linux. Muito do seu 
desenvolvimento é feito por voluntios não pagos.

</para><para>

O Desenvolvimento do que mais tarde se tornaria o Linux começou em 
1984, quando 
<ulink url="http://www.gnu.org/">GNU Free Software Foundation</ulink>
iniciou o desenvolvimento de um sistema operacional livre no estilo
unix.

</para><para>

O projeto GNU desenvolveu um conjunto compreensivo de ferramentas 
em software livre para uso com Unix&trade; e sistemas operacionais
parecidos com Unix como o Linux. Estas ferramentas permitem aos 
usuários fazerem coisas rotineiras (como copir e remover arquivos
do sistema operacional) para coisas complicadas (como escrever e 
compilar programas ou fazer edição sofisticada em uma variedade 
de formatos de documentos).

</para><para>

Enquanto muitos grups e desenvolvedores individuais tem contribuido
com o Linux, o maior contribuidor simples é ainda a Free Software 
Foundation, que criou não somente a maioria das ferramentas usadas 
no Linux, mas também a filosifia e a comunidade que tornou o 
Linux possível.

</para><para>

O <ulink url="http://www.kernel.org/">kernel do Linux</ulink> apareceu
primeiro em 1991, quando um estudante de ciências da computação chamado
Linus Torvalds anunciou uma recente versão de um kernel que substituiria
o do Minix para um grupo de noticias da Usenet 
<userinput>comp.os.minix</userinput>.  Veja a
<ulink url="http://www.li.org/linuxhistory.php">Página da História do Linux</ulink>.

</para><para>

O Linus Torvalds continua a coordernar o trabalho de diversos 
milhares de desenvolvedores com a ajuda de alguns deputados 
confiáveis. Um sumário semanal excelente das discussões do 
<userinput>kernel do linux</userinput> é a lista de discussão 
<ulink url="http://kt.zork.net/kernel-traffic/">Kernel Traffic</ulink>. 
Mais informações sobre a lista de discussão <userinput>linux-kernel</userinput> 
podem ser encontradas na
<ulink url="http://www.tux.org/lkml/">FAQ da lista de discussão linux-kernel</ulink>.

</para><para>

Os usuários do Linux tem total liberdade de escolher seus 
softwares. Por exemplo, os usuários do Linux podem escolher 
entre dezenas de shells em linha de comando diferentes e vários
ambientes gráficos. Esta seleção frequentemente confunde usuários
de outros sistemas operacionais, que não se acostumaram em 
pensar sobre um interpretador de linha de comando ou que poderiam
escolher o tipo de desktop que podem usar.

</para><para>

O Linux também tem menos probabilidade de travar, mais capacidade 
de executar mais de um programa ao mesmo tempo, e mais seguros 
que muitos sistemas operacionais. Com estas vantagens, o Linux 
é o sistema operacional com o crescimento mais rápido no marketing
de servidores. Mais recentemente, o Linux também começou a ser popular
entre os usuários domésticos e empresas.

</para>

 </sect1>

