<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 14388 -->

 <sect1 id="what-is-debian">
 <title>O que é Debian?</title>
<para>

A Debian é uma organização totalmente voluntária dedicada a 
desenvolver software livre e promover os ideais da Free 
Software Foundation. O projeto Debian se iniciou em 1993, quando
Ian Murdock ofereceu um convite livre a desenvolvedores de software 
livre para contribuir com uma distribução completa e coerente baseada 
no kernel do Linux relativamente novo. Aquele grupo de entusiastas 
originalmente fundaram baseado nos ideais da 
<ulink url="&url-fsf-intro;">Free Software Foundation</ulink> 
e influenciados pela filosofia
<ulink url="&url-gnu-intro;">GNU</ulink>, 
cresceu através dos anos em uma organização em torno de &num-of-debian-developers; 
<firstterm>Desenvolvedores Debian</firstterm>.

</para><para>

Os Desenvolvedores Debian estão envolvidos em uma variedades de 
atividades, incluindo 
<ulink url="&url-debian-home;">Web</ulink> 
e <ulink url="&url-debian-ftp;">FTP</ulink> 
administração do site, design gráfico, análise legal de licenças de 
software, escrevendo documentação, e é claro, mantendo pacotes de 
softwares.

</para><para>

Em interesse da comunicar nossa filosofia e atrair desenvolvedores 
que acreditam nos princípios que guiam a Debian, o projeto Debian publicou 
um número de documentos que mostram nosso valor e servem como guia para 
o que significa ser um Desenvolvedor Debian:

<itemizedlist>
<listitem><para>

O <ulink url="&url-social-contract;">
Contrato Social da Debian</ulink> expressa o comprometimento 
da Debian com a comunidade de software livre. Quem que concorda em 
obedecer o contrato social pode se tornar um 
<ulink url="&url-new-maintainer;">mantenedor</ulink>.  
Qualquer mantenedor pode adicionar novos programas na Debian &mdash; 
desde que estes softwares confiram com nosso critério do que é software 
livre, e que o pacote siga nossos padrões de qualidade. 

</para></listitem>
<listitem><para>

O DFSG <ulink url="&url-dfsg;">Debian Free Software Guidelines</ulink> é 
um critério claro e conciso do que a Debian avalia como sendo software livre. 
O DFSG é um documento de grande influência no movimento de Software Livre, e 
foi o ponto de partida para a 
<ulink url="&url-osd;">Definição do que é Open Source</ulink>.

</para></listitem>
<listitem><para>

O <ulink url="&url-debian-policy;">
Manual da Debian Policy</ulink> é uma especificação 
extensiva dos padrões de qualidade do Projeto Debian.

</para></listitem>
</itemizedlist>
</para><para>

Os desenvolvedores Debian também estão envolvidos em um grande 
número de outros projetos; alguns específicos ao Deiban, outros 
envolvendo mais ou toda a comunidade Linux. Alguns exemplos 
incluem:

<itemizedlist>
<listitem><para>

O <ulink url="&url-lsb-org;">Linux Standard Base</ulink> 
(LSB) é um projeto que tem por objetivo a padronização do sistema 
GNU/Linux básico, que permitiria que softwares terceirizados e 
desenvolvedores de hardwares programarem programas e controladores 
de dispositivos para Linux em geral, ao invés de específico para 
somente uma distribuição. 

</para></listitem>
<listitem><para>

O <ulink url="&url-fhs-home;">Filesystem Hierarchy Standard</ulink> 
(FHS) é um esforço para padronizar o layout do sistema de arquivos do 
Linux. O FHS permitirão desenvolvedores de softwares concentrarem seus 
esforços em programas designados, sem ter que se preocupar sobre como 
o pacote deverá ser instalado em diferentes distribuições GNU/Linux.

</para></listitem>
<listitem><para>

<ulink url="&url-debian-jr;">Debian Jr.</ulink> 
é um projeto interno, que tem por objetivo mostrar que a Debian tem 
algo a oferecer para nossoa mais novos usuários.

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>

Para informações mais gerais sobre a Debian, veja
<ulink url="&url-debian-faq;">a FAQ da Debian</ulink>.

</para>

 </sect1>

