<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25496 -->

 <sect1 id="what-is-debian-linux">
 <title>O que é o &debian;?</title>
<para>

A combinação da filosofia da Debian e métodologia e das ferramentas
GNU, o kernel do Linux e outros softwares livres imporantes, formam 
a única distribução de software chamada &debian;. Esta 
distribuição é feita de um grande número de <emphasis>pacotes</emphasis>
de softwares. Cada pacote na distribuição contém programas 
executáveis, scripts, documentação e informações de configuração, 
e tam um <emphasis>mantenedor</emphasis> que é o responsável 
primariamente por manter o pacote atualizado, analisando bug 
reports e comunicando-se com o autor upstream do pacacote do 
programa. Nossa base de usuários extremamente grande, combinado com 
nosso sistema de tratamento de falhas asseguram que os problemas
são encontrados e corrigidos rápidamente.

</para><para>

A Debian atenta para detalhes que nos permitem produzir 
programas de alta qualidade, estabilidade e distribuição
escalonável. As instalações podem ser facilmetne configuradas para
servir múltiplos propósitos, de firewalls com poucos pacotes a 
estações desktop científicas para servidores ou servidores
de rede de alta performance.

</para><para>

A Debian é especialmente popular entre usuários avançados por 
causa de sua excelência técnica e atendendo as necessidades e 
expectativas da comunidade Linux. A Debian também introduz 
muitas características ao Linux que agora são rotineiras.

</para><para>

Por exemplo, a Debian foi a primeira distribuição Linux a incluir
um sistema de gerenciamento de pacotes para instalação e remoção
fácil de software. Ela também foi a primeira distribuição Linux 
que permitir a atualização sem requerer a reinstalação.

</para><para>

A Debian continua a ser uma lider no desenvolvimendo de sistemas 
Linux. Seu processo de desenvolvimento é um exemplo de simplesmente 
dizer que o modelo de desenvolvimento de Software Aberto pode funcionar &mdash; 
até as tarefas mais complexas como construir e manter um sistema operacional 
completo.

</para><para>

A característica que mais distingue a Debian de outras distribuições 
Linux é seu sistema de gerenciamento de pacotes. Estas ferramentas 
dão ao administrador de um sistema Debian o controle completo 
dos pacotes instalados em seu sistema, incluindo a habilidade de 
instalar um simples pacote ou automaticamente atualizar todo o 
sistema operacional.
Pacotes individuais também podem ser protegidos para não serem 
atualizados. Você pode até mesmo dizer ao sistema de gerenciamento 
de pactoes sobre programas que compilou por sí próprio e que 
dependências ele precisa resolver.

</para><para>

Para proteger seu sistema contra <quote>cavalos de tróia</quote> e 
outros softwares maliciosos, a Debian verifica se os pacotes enviados
vem de seus desenvolvedores registrados. Os empacotadores da Debian
também tomam verdadeiros cuidado de configurar seus pacotes de uma 
maneira segura. Quando problemas de segurança são encontrados nos 
pacotes, as correções são normalmente disponibilizadas rapidamente. 
Com as opções de atualizações simpls da Debian, as correções de 
segurança podem ser baixadas e instaladas automaticamente através 
da Internet.
</para><para>

O método primário, e melhor, de se obter suporte ao seu sistema 
&debian; e se comunicar com os desenvolvedores da Debian 
é através das muitas listas de discussão mantidas pelo projeto 
Debian (existem mais de &num-of-debian-maillists; quando este documento 
foi escrito). O método masi fácil de se inscrever em uma destas lista é visitar 
<ulink url="&url-debian-lists-subscribe;">
Página de inscrição nas listas de discussão do Debian</ulink> e 
preencher o formulário que lá se encontra.

</para>

 </sect1>
