<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23058 -->
<!-- actualizado por rudy, 5 diciembre 2004 -->
<!-- revisado jfs, 6 diciembre 2004 -->

   <sect3 id="iso-scan">
   <title>Búsqueda de la imagen ISO del instalador de Debian</title>
<para>

Al instalar usando el método <emphasis>hd-media</emphasis>, habrá un
momento en el que se requiera localizar y montar la imagen ISO del
Instalador de Debian para obtener el resto de los ficheros de
instalación. El componente <command>iso-scan</command> hace
exactamente esto.

</para><para>

En primer lugar, <command>iso-scan</command> monta automáticamente
todos los dispositivos de tipo bloque (p. ej. particiones) que tengan
algún sistema de ficheros conocido y busca secuencialmente ficheros
que terminen en <filename>.iso</filename> (o
<filename>.ISO</filename>). Tenga en cuenta que en el primer intento
sólo se buscan ficheros en el directorio raíz y en el primer nivel de
subdirectorios (esto es, puede localizar
<filename>/<replaceable>loquesea</replaceable>.iso</filename>,
<filename>/data/<replaceable>loquesea</replaceable>.iso</filename>,
pero no
<filename>/data/tmp/<replaceable>loquesea</replaceable>.iso</filename>).
Después de localizar una imagen ISO, <command>iso-scan</command>
comprobará su contenido para determinar si la imagen es o no una
imagen ISO de Debian válida. Si es una imagen válida se finaliza la
búsqueda, en caso contrario <command>iso-scan</command> busca otra
imagen.

</para><para>

En caso de que falle el intento anterior de encontrar la imagen ISO
del instalador, <command>iso-scan</command> le preguntará si quiere
realizar una búsqueda más exhaustiva. Este paso no sólo buscará en los
directorios de primer nivel sino en todo el sistema de ficheros.

</para><para>

En el caso de que <command>iso-scan</command> no sea capaz de
encontrar la imagen ISO del instalador, deberá reiniciar, arrancar su
sistema operativo original y comprobar que el nombre de la imagen es
correcto (verifique que termina en <filename>.iso</filename>), se
encuentra en un lugar reconocible por &d-i;, y no es una imagen
defectuosa (verifique la suma de control). Los usuarios de Unix más
expertos pueden hacer esto sin reiniciar, utilizando para ello la
segunda consola.

</para>
   </sect3>
