<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22935 -->
<!-- Revisado por Rudy Godoy -->

   <sect3 id="iso-scan">
   <title>En busca de la imagen ISO del Instalador de Debian</title>
<para>

Al instalar usando el método <emphasis>hd-media</emphasis>, habrá un 
momento en el que se requiera localizar y montar la imagen ISO del 
Instalador de Debian para obtener el resto de los ficheros de instalación. 
El componente <command>iso-scan</command> hace exactamente esto.

</para><para>

Al principio, <command>iso-scan</command> monta automáticamente todos los
dispositivos de tipo bloque (ejm. particiones) que tengan algún sistema de
ficheros conocido y busca secuencialmente ficheros que terminen en
<filename>.iso</filename> (o <filename>.ISO</filename>). Tenga en cuenta 
que en el primer intento sólo busca ficheros en el directorio raíz y en el 
primer nivel de subdirectorios (es decir; éste puede localizar
<filename>/<replaceable>loquesea</replaceable>.iso</filename>,
<filename>/datos/<replaceable>loquesea</replaceable>.iso</filename>, pero no
<filename>/datos/tmp/<replaceable>loquesea</replaceable>.iso</filename>).
Después de localizar una imagen ISO, <command>iso-scan</command> comprobará
su contenido para determinar si la imagen es o no una imagen ISO de Debian
válida. Si la imagen es válida, finaliza la búsqueda, en caso contrario
<command>iso-scan</command> busca otra imagen.

</para><para>

En caso de que falle el intento anterior de encontrar la imagen ISO del
instalador, <command>iso-scan</command> le preguntará si quiere realizar
una búsqueda más exhaustiva. Este paso buscará en todo el sistema de ficheros.

</para><para>

Si <command>iso-scan</command> no localiza la imagen ISO del instalador,
reinicie para arrancar su sistema operativo original y compruebe que la imagen
tiene un nombre correcto (veriifique que termine en 
<filename>.iso</filename>), se encuentre en un lugar reconocible por &d-i;, 
y no sea defectuosa (verifique la suma de control). Los usuarios de Unix más 
expertos pueden hacer esto sin reiniciar, desde la segunda consola.

</para>
   </sect3>
