<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 26483 -->
<!-- revisado jfs, 29 octubre 2004 -->

   <sect3 id="kbd-chooser">
   <title>Elección del teclado</title>
<para>

Normalmente los teclados están sujetos a los caracteres usados en un
determinado idioma. Seleccione un teclado de acuerdo al modelo que use, o
seleccione algo parecido a éste si no encuentra su modelo de teclado.
Una vez que la instalación haya finalizado, podrá seleccionar un
modelo de teclado de entre un rango más amplio de opciones (ejecute «kbdconfig»
como superusuario cuando haya completado la instalación).

</para><para>

Mueva el cursor hacia la selección de teclado que desee y presione
&enterkey;. Utilice las teclas de direccionado para mover el cursor &mdash; 
están en el mismo lugar en todos los modelos nacionales de teclado, así que 
son independientes de la configuración de teclado. Un teclado «extendido» 
es uno con las teclas <keycap>F1</keycap> a <keycap>F10</keycap> en la línea
superior.

</para><para arch="mipsel">

En las DECstations no existe actualmente ningún mapa de teclado disponible, 
así que tiene que saltarse la selección de teclado y conservar el mapa de 
teclado predeterminado (LK201 US). Esto podría cambiar en un futuro ya
que depende del desarrollo del núcleo Linux/MIPS.

</para><para arch="powerpc">

Hay dos modelos para los teclados norteamericanos; el modelo qwerty/mac-usb-us (Apple USB)
situará la función «Alt» en la tecla <keycap>Orden/Apple</keycap> (en el
teclado ubicado junto a la <keycap>barra espaciadora</keycap>, parecido a
<keycap>Alt</keycap> en los teclados PC), mientras que en el modelo (estándar) qwerty/us
situará la función «Alt» en la tecla <keycap>Opción</keycap>
(que lleva escrito «alt» en la mayoría de los teclados Mac). 
Ambos modelos son idénticos en cualquier otro aspecto.

</para>

<note arch="sparc"><para>

El sistema de instalación no identificará correctamente el telcado si
está instalando en un sistema que tiene un teclado Sun USB y ha
arrancado el instalador con el núcleo 2.4 por omisión. El instalador
le mostrará una lista de mapas de teclado de Sun para que elija uno de
éstos, pero, si lo hace, su teclado no funcionará correctamente. No
tendrá problemas si realiza la instalación con el núcleo 2.6.

</para><para>

Para que su teclado funcione debe arrancar el instalador con el
parámetro <userinput>debconf/priority=medium</userinput>. Una vez
llegue a la selección de teclado<footnote>

<para>
Si está instalando con la prioridad por omisión puede utilizar el
botón <userinput>Retroceder</userinput> para volver al menú del instalador
cuando se le muestren los distintos tipos de mapas de teclado para
Sun.
</para>

</footnote>, escoja <quote>No hay ningún teclado para
configurar</quote> si tiene un teclado con una disposición Americana
(EEUU) o seleccione <quote>Teclado USB</quote> si tiene un teclado con
una disposición localizada. No se modificará el mapa de teclado del
núcleo si selecciona <quote>No hay ningún teclado para
configurar</quote> lo cual funcionará con teclados norteamericanos.

</para></note>
   </sect3>
