<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25496 -->
<!-- revisado jfs, 31 octubre 2004 -->

   <sect3 id="lvmcfg">
   <title>Configuración del gestor de volúmenes lógicos (LVM)</title>
<para>

Si trabaja con ordenadores como administrador del sistema o usuario
<quote>avanzado</quote>, seguro que se ha visto en alguna situación en la que
alguna partición del disco (normalmente la más importante) tenía poco espacio,
mientras que otras particiones tenían mucho espacio libre malgastado, y ha
tenido que solucionarlo moviendo cosas de un lado para otro, realizando enlaces
simbólicos, etc.

</para><para>

Para evitar ésta situación puede usar el gestor
de volúmenes lógicos («Logical Volume Manager» ó LVM , N. del T.). 
Una descripción sencilla de LVM es que con él puede combinar sus
particiones (<firstterm>volúmenes físicos</firstterm> en jerga LVM) para formar
un disco virtual (llamado <firstterm>grupo de volúmenes</firstterm>), que puede
dividirse en particiones virtuales (<firstterm>volúmenes
lógicos</firstterm>). Los volúmenes lógicos (y por
supuesto, los grupos de volúmenes que hay debajo) pueden extenderse a lo largo
de varios discos.

</para><para>

En esta situación, cuando detecte que necesita más espacio para su vieja partición
<filename>/home</filename> de 160 GB, simplemente puede añadir un nuevo disco de
300 GB al ordenador, unirlo al grupo de volúmenes existente, y entonces
redimensionar el volumen lógico que sostiene su sistema de ficheros
<filename>/home</filename> y ¡presto!, sus usuarios vuelven a tener espacio 
en su nueva partición de 460 GB. Por supuesto, este ejemplo está muy simplificado. 
Si aún no lo ha leído, debería consultar el
<ulink url="&url-lvm-howto;">CÓMO LVM</ulink>.

</para><para>

La configuración LVM con el &d-i; es bastante sencilla. Primero, tiene que marcar
las particiones que va a usar con volúmenes físicos para el LVM. Esto se hace
con <command>partman</command> en el menú <guimenu>Configuración de la
partición:</guimenu> donde puede seleccionar <menuchoice> <guimenu>Utilizar
como:</guimenu> <guimenuitem>volumen físico para LVM</guimenuitem>
</menuchoice>. A continuación, ejecute el módulo <command>lvmcfg</command> (o bien
directamente con <command>partman</command> o desde el menú principal del &d-i;)
y combine los volúmenes físicos en un grupo o grupos de volúmenes debajo del menú
<guimenuitem>Modificar los grupos de volumen (VG)</guimenuitem>.
Después de esto, debe
crear volúmenes lógicos encima de los grupos de volúmenes desde el menú
<guimenuitem>Modificar los volúmenes lógicos (LV)</guimenuitem>.

<note arch="powerpc"><para>

No hay un mecanismo estándar para identificar particiones que
contienen datos LVM en hardware Apple Power Macintosh. No funcionará
el mecanismo descrito para crear volúmenes físicos y grupos de volúmenes
en este hardware en particular. Existe una alternativa a esta limitación
siempre y cuando esté familiarizado con las herramientas LVM subyacentes.

</para><para>

Para hacer un instalación en hardware Power Macintosh con volúmenes
lógicos debe crear todas las particiones de su disco como volúmenes
lógicos como se hace habitualmente. En el menú <guimenu>Configuración
de la martición</guimenu> debería seleccionar 
<menuchoice><guimenu>Usar como:</guimenu> 
<guimenuitem>No usar</guimenuitem></menuchoice> par estas particiones
(no se le mostrará la opción para utilizar las particiones como
un volumen físico). Cuando haya creado todas las particiones deberá
arrancar el gestor de volúmenes lógicos, como es habitual. Sin embargo,
dado que no se ha creado ningún volúmen físico deberá acceder al
intérprete de órdenes en el segundo terminal virtual 
(consulte <xref linkend="shell"/>) y crearlas manualmente.

</para><para>

Utilice la orden <command>pvcreate</command> en el indicador del
intérprete de órdenes para crear un volumen físico en cada una de 
las particiones que haya elegido. Después utilice la orden
<command>vgcreate</command> para crear cada uno de los grupo de volúmenes 
que desea. Puede ignorar cualquier error sobre suma de control incorrecta
en la cabecera de las áreas de metadatos y fallos de fsync mientras
hace esto. Una vez haya creado todos los grupos de volúmenes debería
volver al primer terminal virtual e ir directamente a los elementos
del menú <command>lvmcfg</command> para la gestión de volúmenes
lógicos. Aquí verá sus grupos de volúmenes y podrá crear los 
volúmenes lógicos que necesite como se hace habitualmente.

</para></note>

</para><para>

Después de volver de <command>lvmcfg</command> a <command>partman</command>,
verá los volúmenes lógicos como si fuesen particiones ordinarias (y debe
tratarlas como tales).

</para>
   </sect3>
