<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25513 -->
<!-- Revisado por Rudy Godoy, 22 feb. 2005 -->

   <sect3 id="mdcfg">
   <title>Configuración de dispositivos multidisco (RAID)</title>
<para>

Si tiene más de un disco duro<footnote><para>

Siendo honestos, puede construir un MD (Metadispositivo) incluso con 
particiones de un mismo disco físico, pero no tiene ninguna ventaja.

</para></footnote> en su ordenador, con <command>mdcfg</command> puede
configurar sus discos para un mayor rendimiento y/o una mayor seguridad de los
datos. El resultado se denomina <firstterm>Dispositivo multidisco</firstterm>
(o como su variante más conocida <firstterm>RAID</firstterm>).

</para><para>

Básicamente el metadispositivo es un grupo de particiones de distintos discos
combinadas para formar un dispositivo <emphasis>lógico</emphasis>. Este
dispositivo puede usarse como una partición ordinaria (p.ej. puede darle 
formato con <command>partman</command>, asignarle un punto de montaje, etc.).

</para><para>

El beneficio obtenido depende del tipo de MD creado. Actualmente los tipos
soportados son:

<variablelist>
<varlistentry>

<term>RAID 0</term><listitem><para>

Su principal objetivo es el rendimiento. RAID 0 divide todos los datos de
entrada en <firstterm>franjas</firstterm> y los distribuye igualmente por 
cada disco en el sistema RAID. Esto puede aumentar la velocidad de las 
operaciones de lectura/escritura, pero cuando falle un disco, perderá 
<emphasis>todo</emphasis> (parte de la información todavía está en el 
disco o discos que funcionan, la otra parte <emphasis>estaba</emphasis> 
en el disco que falló).

</para><para>

Es típico el uso de RAID 0 en una partición para edición de vídeo.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>RAID 1</term><listitem><para>

Es adecuado para los casos en los que la seguridad sea lo primordial.
Consiste en varias (normalmente dos) particiones del mismo tamaño donde
cada partición contiene exactamente los mismos datos. Esto significa tres
cosas. Primero, si un disco falla, todavía tiene una copia de los datos en los
discos restantes. Segundo, sólo puede usar una fracción de la capacidad
disponible (con más precisión, el tamaño de la partición más pequeña del 
sistema RAID). Tercero, la carga producida por la lectura de ficheros se 
reparte entre los discos, lo que puede ampliar el rendimiento de algunos 
servidores, como los servidores de ficheros, que tienden a tener más carga 
de lecturas que escrituras.

</para><para>

Opcionalmente puede tener un disco de reserva en el sistema que tomará el lugar
del disco defectuoso en caso de fallo.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>RAID 5</term><listitem><para>

Es una buena elección entre velocidad, confiabilidad y redundancia
de datos. RAID 5 divide todos los datos de entrada en tipos y los
distribuye igualmente en todos los discos (similar a RAID 0), a excepción
de uno. A diferencia de RAID 0, RAID 5 también calcula la información de
<firstterm>paridad</firstterm>, la cual se escribe en el disco
restante. El disco de paridad no es estático (esto sería RAID 4), sino que
cambia periódicamente, de modo que la información de paridad se
distribuye entre todos los discos. Cuando falla uno de los 
discos, la parte faltante de la información puede reconstruirse
desde la información existente y su paridad. Debe utilizar al menos
tres particiones activas para un sistema RAID 5.
Opcionalmente, puede tener un
disco de reserva, el cual se utilizará en lugar del primer disco
que falle dentro del array.

</para><para>

Como puede ver, RAID 5 tiene un grado similar de confiabilidad a
RAID 1 logrando menos redundancia. Por otro lado podría ser un poco
más lento en operaciones de escritura que RAID 0 debido al cálculo
de la información de paridad.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

Resumiendo:

<informaltable>
<tgroup cols="5">
<thead>
<row>
  <entry>Tipo</entry>
  <entry>Dispositivos mínimos</entry>
  <entry>Dispositivo de reserva</entry>
  <entry>¿Soporta el fallo de un disco?</entry>
  <entry>Espacio disponible</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>RAID 0</entry>
  <entry>2</entry>
  <entry>no</entry>
  <entry>no</entry>
  <entry>Tamaño de la menor partición multiplicado por el número de dispositivos
  en el sistema RAID.</entry>
</row>

<row>
  <entry>RAID 1</entry>
  <entry>2</entry>
  <entry>opcional</entry>
  <entry>sí</entry>
  <entry>Tamaño de la menor partición en el sistema RAID.</entry>
</row>

<row>
  <entry>RAID 5</entry>
  <entry>3</entry>
  <entry>opcional</entry>
  <entry>sí</entry>
  <entry>
    Tamaño de la partición más pequeña multiplicada por el número de dispositivos en RAID menos uno.
  </entry>
</row>

</tbody></tgroup></informaltable>

</para><para>

Si quiere saberlo todo acerca de RAID, consulte el <ulink
url="&url-software-raid-howto;">CÓMO de RAID</ulink>.

</para><para>

Para crear un MD, necesita marcar todas las particiones que desea utilizar
para su uso con RAID (puede hacerlo con <command>partman</command> en el
menú <guimenu>Configuración de la partición</guimenu> donde debería seleccionar
<menuchoice> <guimenu>Utilizar como:</guimenu> <guimenuitem>Usar la partición
como un dispositivo RAID</guimenuitem> </menuchoice>).

</para><warning><para>

El soporte para MD es una característica relativamente nueva del instalador.
Puede que experimente algún problema para algunos niveles RAID en
combinación con algunos gestores de arranque si intenta usar MD para el sistema
de ficheros raíz (<filename>/</filename>). Es posible que los usuarios
experimentados puedan solucionar estos problemas ejecutando algún paso de
configuración o instalación manualmente desde una shell.

</para></warning><para>

A continuación, debe elegir <guimenuitem>Configurar RAID software</guimenuitem>
desde el menú principal de <command>partman</command>.

En la primera pantalla de <command>mdcfg</command> simplemente seleccione
<guimenu>Crear un dispositivo MD</guimenu>. Se le presentará una lista de tipos
de MD soportados, de los que debe elegir uno (p. ej. RAID 1). Los siguientes
pasos dependen del tipo de MD seleccionado.

</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>

RAID0 es simple &mdash; se le presentará una lista de particiones RAID
disponibles y únicamente tendrá que seleccionar las particiones que formarán el
MD.

</para></listitem>
<listitem><para>

RAID 1 es un poco más complejo. Primero, se le preguntará el número de
dispositivos activos y el número de dispositivos de reserva que formarán el
MD. A continuación, necesita seleccionar de la lista de particiones RAID
disponibles las que estarán activas y las que quedarán en reserva. El total de
las particiones seleccionadas debe ser igual al que se dio unos segundos
antes. No se preocupe. Si comete algún error y selecciona un número distinto de
particiones, &d-i; no le dejará continuar hasta que solucione el problema.

</para></listitem>
<listitem><para>

RAID5 tiene un procedimiento de configuración similar al de RAID1, con la
excepción que necesita usar por lo menos <emphasis>tres</emphasis> 
particiones activas.

</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>

Es perfectamente posible tener varios tipos de MD a la vez. Por ejemplo, si
tiene tres discos duros de 200 GB dedicados para el MD, cada uno con dos
particiones de 100 GB, puede combinar la primera partición de los tres discos 
en un RAID 0 (una partición rápida de 300 GB para edición de vídeo) y usar las
otras tres (2 activas, 1 de reserva) en un RAID 1 (una partición bastante 
segura de 100 GB para <filename>/home</filename>).

</para><para>

Después de configurar los MD a su gusto, elija 
<guimenuitem>Terminar</guimenuitem> en <command>mdcfg</command> para volver 
a <command>partman</command> y crear los sistemas de ficheros en sus nuevos
MD y asignarles los atributos habituales, como los puntos de montaje.

</para>
   </sect3>
