<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 21579 -->

   <sect3 id="netcfg">
   <title>Configuración de red</title>

<para>

En este paso, si el sistema detecta que tiene más de un dispositivo de red,
probablemente le pedirá que elija cual quiere usar como interfaz de red
<emphasis>primaria</emphasis>, p.ej. la que quiera usar para la instalación. El
resto de las interfaces no se configurarán en este momento. Es posible
configurar interfaces nuevas una vez se haya terminado la instalación; lea la
página del manual <citerefentry> <refentrytitle>interfaces</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry>.

</para><para>

Por omisión, &d-i; intenta configurar automáticamente la tarjeta de red de su
ordenador mediante DHCP. Si el sondeo DHCP funciona, usted ha terminado. Si
falla, puede deberse a muchos factores, variando desde un cable de red
desconectado, hasta una mala configuración DHCP. O quizás ni siquiera tiene un
servidor DHCP en su red local. Para una mayor explicación, compruebe los
mensajes de error de la tercera consola. En cualquier caso, se le preguntará si
quiere volver a intentarlo, o si quiere realizar la configuración manualmente. A
veces los servidores DHCP tardan bastante en responder, así que si todo está
configurado correctamente, vuelva a intentarlo.

</para><para>

La configuración de red manual pregunta sucesivamente datos acerca de la red,
principalmente:
<computeroutput>dirección IP</computeroutput>,
<computeroutput>máscara de red</computeroutput>,
<computeroutput>pasarela</computeroutput>,
<computeroutput>direcciones de los servidores de nombres</computeroutput>, y
<computeroutput>el nombre de la máquina</computeroutput>.
Además, si tiene una interfaz de red inalámbrica, se le pedirá que proporcione
el <computeroutput>ESSID inalámbrico</computeroutput> y la <computeroutput>clave
WEP</computeroutput>. Rellene las respuestas desde
<xref linkend="needed-info"/>.

</para><note><para>

Algunos detalles técnicos que posiblemente encuentre útiles (o no): el programa
asume que la dirección IP es el resultado de aplicar la operación AND a nivel de
bit de la dirección IP de su sistema y su máscara de red. Adivinará la dirección
de «broadcast», que es la operación OR a nivel de bit de la dirección IP de su
sistema con la negación a nivel de bit de la máscara de red. También adivinará
su pasarela. Si no puede encontrar alguna de las respuestas, use las sugerencias
del sistema &mdash; si es necesario puede cambiarlas una vez que el sistema esté
instalado, editando
<filename>/etc/network/interfaces</filename>. Alternativamente, puede instalar
<classname>etherconf</classname>, que le guiará en la configuración de su red.

</para></note>
   </sect3>
