<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23058 -->
<!-- actualizado rudy, 5 diciembre 2004 -->
<!-- revisado jfs, 6 diciembre 2004 -->

   <sect3 id="netcfg">
   <title>Configuración de la red</title>

<para>

En este paso, si el sistema detecta que tiene más de un dispositivo de
red, se le pedirá que elija cual quiere usar como interfaz de red
<emphasis>primaria</emphasis>, esto es, la que quiera usar para la
instalación. El resto de las interfaces no se configurarán en este
momento.  Podrá configurar las demás interfaces una vez se haya
terminado la instalación; lea la página de manual <citerefentry>
<refentrytitle>interfaces</refentrytitle> <manvolnum>5</manvolnum>
</citerefentry>.

</para><para>

&d-i; intenta configurar automáticamente la tarjeta de red de su
ordenador mediante DHCP por omisión. Usted no tiene que hacer nada más
si la solicitud de DHCP tiene éxito. Un fallo de esta solicitud puede
deberse a muchos factores, variando desde un cable de red
desconectado, hasta una mala configuración del entorno DHCP. Puede que
ni siquiera tenga un servidor DHCP en su red local. Compruebe los
mensajes de error que se presentan en la tercera consola para obtener
más información.  En cualquier caso, se le preguntará si quiere volver
a intentarlo o si quiere realizar la configuración manualmente. A
veces los servidores DHCP tardan bastante en responder, vuelva a
intentarlo si vd. cree que todo está configurado correctamente.

</para><para>

La configuración de red manual pregunta sucesivamente datos acerca de
la red, principalmente: <computeroutput>dirección IP</computeroutput>,
<computeroutput>máscara de red</computeroutput>,
<computeroutput>pasarela</computeroutput>, <computeroutput>direcciones
de los servidores de nombres</computeroutput>, y <computeroutput>el
nombre de la máquina</computeroutput>.  Además, si tiene una interfaz
de red inalámbrica, se le pedirá que proporcione el
<computeroutput>ESSID inalámbrico</computeroutput> y la
<computeroutput>clave WEP</computeroutput>. Rellene las respuestas con
la información de <xref linkend="needed-info"/>.

</para><note><para>

A continuación se indican algunos detalles técnicos que posiblemente
encuentre útiles (o no): el programa asume que la dirección IP de la
red es el resultado de aplicar la operación «AND» a nivel de bit a la
dirección IP de su sistema y a su máscara de red. Obtendrá la
dirección de «broadcast» a través de una operación «OR» a nivel de bit
de la dirección IP de su sistema con el valor negado a nivel de bit de
la máscara de red. También intentará adivinar su pasarela. Debería
utilizar las sugerencias del programa si no sabe las respuestas a
algunas de las preguntas que se le presenten.  Si es necesario, podrá
cambiar estos valores una vez esté instalado el sistema editando
<filename>/etc/network/interfaces</filename>. También puede instalar
<classname>etherconf</classname>, un programa que le guiará en la
configuración de su red.

</para></note>
   </sect3>
