<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22935 -->
<!-- Revisado por Rudy Godoy -->

   <sect3 id="partman">
   <title>Particionando sus discos</title>
<para>

Es hora de particionar sus discos. Si no se siente a gusto particionando, o
simplemente quiere conocer más detalles, lea <xref linkend="partitioning"/>.

</para><para>

Primero se le dará la oportunidad de particionar automáticamente todo el
disco. A esto también se le llama particionado <quote>guiado</quote>. Si no
quiere autoparticionar, elija <guimenuitem>Editar manualmente la tabla de
particiones</guimenuitem> en el menú.

</para><para>

Si elije el particionado guiado, podrá elegir entre los distintos esquemas
que se muestran en la tabla siguiente. Todos los esquemas tienen sus pros y sus
contras, algunos de éstos se discuten en <xref linkend="partitioning"/>. Si 
no está seguro, escoja el primero. Tenga en mente, que el particionado guiado
necesita un cierto espacio libre mínimo para operar. Si no le da al menos 
un 1GB de espacio (depende del esquema seleccionado), el particionado guiado
fallará.

</para>

<informaltable>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry>Esquema de particionado</entry>
  <entry>Espacio mínimo</entry>
  <entry>Particiones creadas</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Todos los ficheros en una partición</entry>
  <entry>600MB</entry>
  <entry><filename>/</filename>, intercambio</entry>
</row><row>
  <entry>Ordenador de escritorio</entry>
  <entry>500MB</entry>
  <entry>
    <filename>/</filename>, <filename>/home</filename>, intercambio
  </entry>
</row><row>
  <entry>Estación de trabajo multiusuario</entry>
  <entry>1GB</entry>
  <entry>
    <filename>/</filename>, <filename>/home</filename>,
    <filename>/usr</filename>, <filename>/var</filename>,
    <filename>/tmp</filename>, intercambio
  </entry>
</row>

</tbody></tgroup></informaltable>

<para arch="ia64">

Si escoge el particionado automático para su sistema IA64, habrá una
partición adicional, con un sistema de ficheros FAT16 arrancable, para el
gestor de arranque EFI. Además hay una opción adicional en el menú que le
permite dar formato a los discos para establecer manualmente una partición 
como una partición de arranque EFI.

</para><para>

Después de seleccionar un esquema, la siguiente pantalla le mostrará la nueva
tabla de particiones, incluyendo a qué particiones se dará formato y cómo, y
dónde se montarán.

</para><para>

La lista de particiones podría ser como la siguiente:

<!-- TODO: show some flags here (lightning, skull, smiley) -->
<informalexample><screen>
  IDE1 master (hda) - 6.4 GB WDC AC36400L
        #1 primary   16.4 MB     ext2       /boot
        #2 primary  551.0 MB     swap       swap
        #3 primary    5.8 GB     ntfs
           pri/log    8.2 MB     FREE SPACE

  IDE1 slave (hdb) - 80.0 GB ST380021A
        #1 primary   15.9 MB     ext3
        #2 primary  996.0 MB     fat16
        #3 primary    3.9 GB     xfs        /home
        #5 logical    6.0 GB     ext3       /
        #6 logical    1.0 GB     ext3       /var
        #7 logical  498.8 GB     ext3
        #8 logical  551.5 GB     swap       swap
        #9 logical   65.8 GB     ext2
</screen></informalexample>

Este ejemplo muestra dos discos duros IDE dividos en diversas particiones, el
primer disco tiene algo de espacio libre. Cada línea de partición está 
conformada de el número de partición, su tipo, tamaño, banderas opcionales, 
sistema de ficheros y punto de montaje (si fuese el caso).

</para><para>

Esto finaliza con el particionado guiado. Si está satisfecho con la tabla de
particiones generada, puede elegir <guimenuitem>Finalizar el particionado y
escribir los cambios en el disco</guimenuitem> desde el menú para implementar
la nueva tabla de particiones (como se describe al final de esta sección). Si
no le gusta, puede elegir <guimenuitem>Deshacer los cambios realizados a las
particiones</guimenuitem>, para ejecutar nuevamente el particionado guiado o
modificar los cambios propuestos de forma manual tal y como se describe a
continuación.

</para><para>

Una pantalla similar a la mostrada anteriormente se mostrará si elige 
particionar manualmente excepto que se mostrará su partición actual sin los 
puntos de montaje. Cómo configurar manualmente sus particiones y el uso de 
éstas en su sistema Debian nuevo se explica al final de esta sección.

</para><para>

Si elige un disco nuevo que no tiene ni particiones o espacio libre en
él, se le podría ofrecer a crear una nueva tabla de particiones (esto
es necesario para que pueda crear nuevas particiones). Después de esto
una nueva línea titulada <quote>ESPACIO LIBRE</quote> deberá aparecer
bajo el disco seleccionado.

</para><para>

Si elije el espacio libre, se le ofrecerá crear nuevas particiones. Tendrá
que responder rápidamente un conjunto de preguntas sobre su tamaño,
tipo (primaria o lógica) y ubicación (al inicio o final del espacio libre).
Después de esto, se le presentará una perspectiva detallada sobre su
nueva partición. Existen opciones como punto de montaje, opciones de
montaje, bandera arrancable o tipo de uso. Si lo le gusta las opciones
predeterminadas, no dude en cambiarlas a su gusto. Ejm. Seleccionando
la opción <guimenuitem>Usar como:</guimenuitem>, puede elegir un sistema
de ficheros distinto para esta partición, incluyendo la posibilidad de
usar la partición como intercambio, RAID por software, LVM, o simplemente
no usarla. Otra característica interesante es la posibilidad de copiar
datos desde una partición existente a ésta.
Cuando este satisfecho con su nueva partición, elija
<guimenuitem>Finalizar con partición</guimenuitem> y regresará a la
pantalla principal de <command>partman</command>.

</para><para>

Si decide que desea cambiar algo en su partición, simplemente elija
la partición, lo cual le conducirá al menú de configuración de la
partición. Debido a que es la misma pantalla que cuando crea la 
partición, puede cambiar el mismo conjunto de opciones. Una cosa
que podría no ser muy obvia a primera impresión es que puede
redimensionar el tamaño de la partición seleccionando el elemento
que muestra el tamaño de ésta. Los sistemas de ficheros que
se conoce que funcionan con esta opción son por lo menos fat16, fat32,
ext2, ext3 y «swap». Este menú también le permite eliminar una partición.

</para><para>

Asegúrese de crear al menos dos particiones: una para el sistema de ficheros
<emphasis>raíz</emphasis> (que debe montarse en <filename>/</filename>) y otra
para el <emphasis>espacio de intercambio</emphasis>. Si
olvida montar el sistema de ficheros raíz, <command>partman</command> no le
dejará continuar hasta que corrija esto.

</para><para arch="ia64">

Si olvida seleccionar y dar formato a una partición de arranque EFI
<command>partman</command> lo detectará y no le dejará continuar hasta que
habilite una.

</para><para>

Las capacidades de <command>partman</command> se pueden extender con módulos
para el instalador, pero dependen de la arquitectura de su sistema. Así que si
no están disponibles todas las funcionalidades que esperaba, compruebe que ha
cargado todos los módulos necesarios (ejm. <filename>partman-ext3</filename>,
<filename>partman-xfs</filename>, o <filename>partman-lvm</filename>).

</para><para>

Cuando esté satisfecho con el particionado, seleccione <guimenuitem>Finalizar
el particionado y escribir los cambios en el disco</guimenuitem> del menú de
particionado. Se le presentará un resumen de los cambios realizados en los
discos y se le pedirá confirmación para crear los sistemas de ficheros 
solicitados.

</para>
   </sect3>
