<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 21579 -->
<!-- revisado jfs, 31 octubre 2004 -->
<!-- revisado Rudy Godoy, 22 feb. 2005 -->

   <sect3 id="shell">
   <title>Uso del intérprete de órdenes y consulta de registros</title>
   <!-- TODO: There is nothing about logs in this section! -->

<para>

Hay una opción en el menú denominada <guimenuitem>Ejecutar un intérprete de
órdenes</guimenuitem> («shell», N. del t.). Si la opción no está disponible
cuando desee utilizar el intérprete, presione <keycombo><keycap>Alt
izquierdo</keycap> <keycap>F2</keycap></keycombo> (en un teclado Mac,
<keycombo><keycap>Opción</keycap> <keycap>F2</keycap> </keycombo>) para cambiar
a la segunda <emphasis>consola virtual</emphasis>. Esto es, la tecla
<keycap>Alt</keycap> a la izquierda de la <keycap>barra espaciadora</keycap>, y
al mismo tiempo la tecla de función <keycap>F2</keycap>. Esta consola es una
ventana aparte que ejecuta un clon del intérprete de órdenes Bourne
llamado <command>ash</command>.

</para><para>

En este punto de la instalación ha arrancado desde un disco que utiliza la
memoria RAM, y, consecuentemente, sólo dispone de un número limitado de
utilidades Unix. Puede ver los programas disponibles con la orden <command>«ls
/bin /sbin /usr/bin /usr/sbin»</command> y también si
escribe <command>«help»</command>. El editor de textos 
es <command>nano</command>. El intérprete tiene algunas características que le
pueden ser útiles como una función para completar órdenes y un histórico.


</para><para>

El intérprete de órdenes y los programas se proporcionan para situaciones en las que no funcione correctamente el instalador, le aconsejamos que haga uso
de los menús para realizar cualquier tarea que pueda realizar con
ellos. En particular, siempre debe usar los menús y no el intérprete para activar
la partición de intercambio, ya que el programa de menús no detectará 
que lo ha efectuado si lo hace desde el intérprete.
Puede volver a los menús pulsando <keycombo><keycap>Alt izquierdo</keycap>
<keycap>F1</keycap></keycombo> o,
si usó la opción del menú para abrir el intérprete de órdenes, 
escribiendo <command>exit</command>.

</para>
   </sect3>
