<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: iso-scan.xml 22935 2004-10-09 18:36:20Z fjpop-guest $ -->

   <sect3 id="iso-scan">
   <title>Поиск ISO образа программы установки Debian</title>
<para>Если установка производится с помощью метода <emphasis>hd-media</emphasis>, настанет момент, где вам нужно будет найти и смонтировать ISO образ программы установки Debian чтобы получить оставшиеся файлы установки. Для этого существует компонент <command>iso-scan</command>. </para><para>Сначала, <command>iso-scan</command> автоматически смонтирует все блочные устройства (т.е. разделы), на которых есть распознанная файловая система и последовательно поищет на них файлы с именами, оканчивающимися на <filename>.iso</filename> (или <filename>.ISO</filename>, это важно). Обратите внимание, ищутся файлы только корневом каталоге и подкаталогах первого уровня (то есть найдутся файлы <filename>/<replaceable>имя</replaceable>.iso</filename>, <filename>/data/<replaceable>имя</replaceable>.iso</filename>, но не <filename>/data/tmp/<replaceable>имя</replaceable>.iso</filename>). После нахождения iso образа, <command>iso-scan</command> проверит его содержимое для выяснения, является ли образ правильным iso образом Debian или нет. В первом случае поиск завершается, в последнем <command>iso-scan</command> будет искать другой образ. </para><para>Если найти iso образ с программой установки не удалось, <command>iso-scan</command> спросит, хотите ли вы чтобы был выполнен более совершенный поиск. В этом случае будет произведён поиск по всей файловой системе. </para><para>Если <command>iso-scan</command> не нашла iso образ программы установки, перезагрузитесь в первоначальную операционную систему и проверьте правильность имени (должно оканчиваться на <filename>.iso</filename>), если файл находится на распознаваемой &d-i; файловой системе, и что образ не повреждён (проверьте контрольную сумму). Опытные пользователи Unix могут это сделать со второй консоли, без перезагрузки. </para>
   </sect3>
