<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: lvmcfg.xml 22935 2004-10-09 18:36:20Z fjpop-guest $ -->

   <sect3 id="lvmcfg">
   <title>Настройка менеджера логических томов (LVM)</title>
<para>Если вы работаете с компьютером как системный администратор или вы<quote>продвинутый</quote> пользователь, то, определённо, попадали в ситуацию, когда на дисковом разделе (обычно на самом важном) заканчивалось место, а соседний раздел был почти пустой и вы выбирались из этой ситуации переносом данных с одного раздела на другой, созданием символических ссылок и т.д. </para><para>Чтобы избежать описанной ситуации вы можете воспользоваться менеджером логических томов (LVM). Проще говоря, с помощью LVM вы можете объединить разделы (<firstterm>физические тома</firstterm> в терминах LVM) в виртуальный диск (так называемую <firstterm>группу томов</firstterm>), который затем можно поделить на виртуальные разделы (<firstterm>логические тома</firstterm>). Выгода в том, что логические тома(и, конечно, содержащие их группы томов) можно распределить на несколько физических дисков. </para><para>Теперь, когда вы поняли, что вам нужно ещё место на имеющемуся 160ГБ <filename>/home</filename> разделу, вы можете просто добавить новый 300ГБ диск на компьютер, объединить его с существующей группой томов и затем изменить размер логического тома, который содержит файловую систему с <filename>/home</filename> и вуаля, ваши пользователи имеют дополнительное место на новом 460ГБ разделе. Этот пример, конечно, сильно упрощён. Дополнительную информацию вы найдёте в <ulink url="&url-lvm-howto;">LVM HOWTO</ulink>. </para><para>Настройка LVM в &d-i; очень проста. Во-первых, вы помечаете разделы, которые будут использоваться как физические тома для LVM. (Это выполняется с помощью<command>partman</command> в меню <guimenu>Настройка разделов</guimenu>, гдевы должны выбрать <menuchoice> <guimenu>Использовать как:</guimenu> <guimenuitem>физический том для LVM</guimenuitem> </menuchoice>.) Затем, запуститемодуль <command>lvmcfg</command> (прямо из<command>partman</command> или из главного меню &d-i;) и объедините физические тома в группу томов в меню <guimenuitem>Изменение группы томов (VG)</guimenuitem>. После этого, вы должны создать логические тома в верхней группе томов из меню<guimenuitem>Изменение логических томов (LV)</guimenuitem>. </para><para>После возвращения из <command>lvmcfg</command> в <command>partman</command>, вы должны увидеть все созданные логические тома, как вы видите обычные разделы (и для вас они одинаковы). </para>
   </sect3>
