<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: netcfg.xml 23058 2004-10-12 23:51:17Z cjwatson $ -->

   <sect3 id="netcfg">
   <title>Настройка сети</title>

<para>Если в начале этого шага система обнаруживает, что имеется более одного сетевого устройства, то вас попросят указать, какое устройство будет <emphasis>первичным</emphasis> сетевым интерфейсом, то есть какое устройство будет использовано для установки системы. Другие интерфейсы останутся ненастроенными на этот момент. Вы сможете настроить дополнительные интерфейсы после завершения установки ; смотрите страницу руководства <citerefentry> <refentrytitle>interfaces</refentrytitle> <manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry>. </para><para>По умолчанию, &d-i; пытается настроить сетевой интерфейс вашего компьютера автоматически через DHCP. Если на DHCP запросы получен ответ, настройка завершена. Если ответов не получено, это могло произойти по множеству причин, начиная от неподключённого сетевого кабеля и кончая неправильной настройкой DHCP. Или вы просто не имеете DHCP сервера в локальной сети. Для выяснения причины посмотрите сообщения об ошибках на третьей консоли. В любом случае, вас спросят, не хотите ли вы попробовать ещё раз, или хотите выполнить настройку вручную. Иногда DHCP сервера очень медленно отвечают, поэтому если вы уверены, что всё в порядке, попробуйте ещё раз. </para><para>При ручной настройке сети вам зададут несколько вопросов о вашей сети, особенно про <computeroutput>IP адрес</computeroutput>, <computeroutput>маску сети</computeroutput>, <computeroutput>шлюз</computeroutput>, <computeroutput>адреса серверов имён</computeroutput> и<computeroutput>имени машины</computeroutput>. Кроме того, если у вас интерфейс беспроводной сети, то вас попросят ввести личный<computeroutput>Wireless ESSID</computeroutput> и <computeroutput>WEP ключ</computeroutput>. Введите ответы из <xref linkend="needed-info"/>. </para><note><para>Некоторые технические детали удобно определяются: программа предполагает, что адрес IP сети вычисляется с помощью операции побитового И над IP адресом системы и маской сети. Широковещательный адрес вычисляется с помощью операции побитового ИЛИ над IP адресом системы и инверсной маской сети. Также вычисляется шлюз. Если вы не можете найти какой-нибудь ответ, используйте предлагаемые системой &mdash; если нужно, вы можете изменить их сразу после установки системы, отредактировав <filename>/etc/network/interfaces</filename>. Или же вы можете установить <classname>etherconf</classname>, который поможет вам с настройкой сети. </para></note>
   </sect3>
