<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: partman.xml 22935 2004-10-09 18:36:20Z fjpop-guest $ -->

   <sect3 id="partman">
   <title>Разметка дисков</title>

<para>Теперь настало время разметить диски. Если вы плохо знаковы с процедурой разметки, или просто хотите знать детали процесса, смотрите <xref linkend="partitioning"/>. </para><para>Сначала вам предложат автоматическую разметку или всего диска или только его свободного места. Это так называемая <quote>направляющая</quote> разметка. Если вы не хотите использовать авторазметку, выберите в меню<guimenuitem>Редактирование таблицы разделов вручную</guimenuitem>. </para><para>Если вы выбрали направляющую разметку, то вам предложат выбрать одну из схем, описанных в таблице ниже. Любая схема имеет свои "за" и "против", некоторые обсуждаютсяв <xref linkend="partitioning"/>. Если вы не знаете что выбрать, выберите первую. Помните, что для направляющей разметки нужно минимальное количество свободного места, с которым можно работать. Если вы не выделите по крайней мере окого 1ГБ (зависит от выбранной схемы), направляющая разметка завершится неудачно. </para>

<informaltable>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry>Схема разметки</entry>
  <entry>Минимальное пространство</entry>
  <entry>Созданные разделы</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Все файлы на одном разделе</entry>
  <entry>600МБ</entry>
  <entry><filename>/</filename>, swap</entry>
</row><row>
  <entry>Настольный компьютер</entry>
  <entry>500МБ</entry>
  <entry><filename>/</filename>, <filename>/home</filename>, swap </entry>
</row><row>
  <entry>Многопользовательская рабочая станция</entry>
  <entry>1ГБ</entry>
  <entry><filename>/</filename>, <filename>/home</filename>, <filename>/usr</filename>, <filename>/var</filename>, <filename>/tmp</filename>, swap </entry>
</row>

</tbody></tgroup></informaltable>

<para arch="ia64">Если вы выберите автоматическую разметку в системе IA64, то на ней появится дополнительный раздел, отформатированный как загружаемая файловая система FAT16, который используется системным загрузчиком EFI. Также, есть дополнительный пункт меню в меню форматирования для ручной настройки раздела в качестве загрузочного раздела EFI. </para><para>После выбора схемы, следующий экран покажет новую таблицу разделов, включая информацию будут ли и как форматироваться разделы и куда они будут смонтированы. </para><para>Список разделов может выглядеть так: <informalexample><screen>
  IDE1 master (hda) - 6.4 GB WDC AC36400L
        #1 primary   16.4 MB     ext2       /boot
        #2 primary  551.0 MB     swap       swap
        #3 primary    5.8 GB     ntfs
           pri/log    8.2 MB     FREE SPACE

  IDE1 slave (hdb) - 80.0 GB ST380021A
        #1 primary   15.9 MB     ext3
        #2 primary  996.0 MB     fat16
        #3 primary    3.9 GB     xfs        /home
        #5 logical    6.0 GB     ext3       /
        #6 logical    1.0 GB     ext3       /var
        #7 logical  498.8 GB     ext3
        #8 logical  551.5 GB     swap       swap
        #9 logical   65.8 GB     ext2
</screen></informalexample> Этот пример показывает два жёстких диска IDE, разделённых на несколько разделов; на первом диске осталось немного свободного места. Каждая строка раздела содержит номер раздела, тип, размер, необязательные флаги, файловую систему и точку монтирования (если есть). </para><para>На этом заканчивается направляющая разметка. Если вам нравится сгенерированная таблица разделов, то вы можее выбрать <guimenuitem>Закончить разметку и записать изменения на диск</guimenuitem> из меню для создания новой таблицы разделов(как описано в конце этого раздела). Если результат вам не нравится, то можно выбрать <guimenuitem>Отменить изменение разделов</guimenuitem>, запустить направляющую разметку снова или изменить предложенные изменения вручную, как описано ниже. </para><para>При ручной разметке появляется похожий экран, за исключением, того что отображается существующая таблица разделов и нет точек монтирования. Далее описано как вручную редактировать таблицу разделов и как использовать эти разделы в Debian. </para><para>Если вы работаете с чистым диском, на котором нет ни разделов не свободного места, то вам предложат создать новую таблицу разделов (это необходимо для создания новых разделов). После этого, на выбранном диске должна появиться новая строка<quote>СВОБОДНОЕ ПРОСТРАНСТВО</quote>. </para><para>Если вы выберите свободное место, вам предложат создать новый раздел. Вы ответите на несколько коротких вопросов о размере, типе(первичный или логический) и местоположении (в начале или конце свободного пространства). После этого, вам покажут предлагаемые параметры к новому разделу. Здесь можно увидеть: точка монтирования, параметры монтирования, флаг загрузки или возможность использования. Если вам не нравятся значения по умолчанию, измените их как хотите. Например, в параметре <guimenuitem>Использовать как:</guimenuitem>, вы можете выбрать тип файловой системы для этого раздела, включая возможность использования раздела в качестве раздела подкачки, программного RAID, LVM, или совсем его не использовать. Другим полезным свойством является возможность скопировать  данные из существующего раздела на этот. Когда вы настроите новый раздел, выберите <guimenuitem>Закончить с разделом</guimenuitem> и вы вернётесь обратно в главное меню <command>partman</command>. </para><para>Если вы решили, что хотите что-то изменить в разделе, просто выберите раздел и попадёте обратно в меню настройки раздела. Так как это тоже самое меню что и для создания раздела, вы можете изменить тот же набор параметров. Одна вещь, которая может показаться неочевидной на первый взгляд, это то что вы можете изменить размер раздела, выбрав элемент, отображающий размер раздела. Это работает, как минимум, на файловых системах fat16, fat32, ext2, ext3 и с разделом подкачки. Также, это меню позволяет удалить раздел. </para><para>Убедитесь, что создали, по крайнем мере, два раздела: один для <emphasis>корневой</emphasis> файловой системы (который должен быть смонтирован как <filename>/</filename>) и один раздел <emphasis>подкачки</emphasis>. Если вы забыли указать точку монтирования корневой файловой системы, <command>partman</command> не разрешит вам продолжить, пока вы не исправите ошибку. </para><para arch="ia64">Если вы забыли выбрать и отформатировать загрузочный EFI раздел, <command>partman</command> обнаружит это и не разрешит вам продолжить, пока вы создадите такой раздел. </para><para>Возможности <command>partman</command> могут быть расширены модулями программы установки, но это зависит от архитектуры компьютера. Поэтому, если вы не найдёте всех обещанных свойств, проверьте, загрузили ли вы все требуемые модули (например, <filename>partman-ext3</filename>, <filename>partman-xfs</filename> или<filename>partman-lvm</filename>). </para><para>Для завершения работы по разметке, выберите <guimenuitem>Закончитьразметку и записать изменения на диск</guimenuitem> в меню разметки. Вам покажут все отчёт об изменениях, которые будут произведены на диске и попросят подтвердить, что все показанные файловые системы должны быть созданы. </para>
   </sect3>
