<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 23058 -->

   <sect3 id="iso-scan">
   <title>Das ISO-Image des Debian-Installers suchen (iso-scan)</title>
<para>

Wenn Sie mittels der <emphasis>hd-media</emphasis>-Methode installieren,
werden Sie an einen Punkt kommen, wo Sie das ISO-Image des Debian-Installers
suchen und ins Dateisystem einhängen müssen, um die restlichen
Installationsdateien zu bekommen. Die Komponente <command>iso-scan</command>
erledigt genau dies für Sie.

</para><para>

Als erstes hängt <command>iso-scan</command> automatisch alle
blockorientierten Geräte (wie Festplattenpartitionen) ein, die ein bekanntes,
unterstütztes Dateisystem haben, und sucht systematisch nach Dateien, deren
Name auf <filename>.iso</filename> endet (oder in diesem Fall
<filename>.ISO</filename>). Bedenken Sie, dass im ersten Versuch nur das
Wurzelverzeichnis / und alle Verzeichnisse eine Ebene tiefer durchsucht
werden (beispielsweise werden
<filename>/<replaceable>whatever</replaceable>.iso</filename> und
<filename>/data/<replaceable>whatever</replaceable>.iso</filename> gefunden,
aber nicht <filename>/data/tmp/<replaceable>whatever</replaceable>.iso</filename>).
Nachdem ein ISO-Image gefunden wurde, überprüft <command>iso-scan</command>,
ob es sich dabei um ein gültiges Debian-ISO-Image handelt. Falls ja, sind
wir hier fertig, ansonsten sucht <command>iso-scan</command> nach einem anderen
Image.

</para><para>

Falls der erste Anlauf, ein Installer-Image zu finden, fehlschlägt,
fragt <command>iso-scan</command>, ob Sie eine vollständige Durchsuchung
durchführen möchten. Hierbei werden nicht nur die oberen Verzeichnisebenen
durchsucht, sondern das ganze Dateisystem.

</para><para>

Wenn <command>iso-scan</command> Ihr ISO-Image nicht finden kann, starten
Sie wieder Ihr Original-Betriebssystem und überprüfen, ob das Image richtig
bezeichnet ist (ob es auf <filename>.iso</filename> endet), ob
es auf einem Dateisystem liegt, das vom &d-i; erkannt wird und ob es nicht
beschädigt ist (überprüfen Sie die Checksumme). Erfahrene Unix-Nutzer können
dies auch auf der zweiten Konsole erledigen, ohne den Rechner neu zu booten.

</para>
   </sect3>
