<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 28672 -->

   <sect3 id="kbd-chooser">
   <title>Auswahl des Tastaturlayouts (kbdchooser)</title>

<para>

Tastaturen sind oft auf die Zeichen zugeschnitten, die in einer bestimmten Sprache
benutzt werden. Wählen Sie eine Belegung, die der Tastatur, die Sie verwenden,
entspricht, oder wählen Sie eine ähnliche aus, falls die gewünschte Belegung nicht
vorhanden ist. Wenn die System-Installation abgeschlossen ist, können Sie aus
einer größeren Auswahl an Tastaturen wählen (führen Sie dazu den Befehl
<command>kbdconfig</command> als root aus, wenn die Installation abgeschlossen ist).

</para><para>

Setzen Sie die Markierung auf die Auswahl, die Sie wünschen und drücken Sie
&enterkey;. Benutzen Sie die Pfeiltasten, um die Markierung
zu bewegen &ndash; sie befinden sich bei allen Tastatur-Layouts an der gleichen Stelle,
daher sind sie von der Tastatur-Konfiguration unabhängig. Eine 'extended' (erweiterte)
Tastatur ist eine mit den Tasten <keycap>F1</keycap> bis <keycap>F10</keycap>
in der obersten Reihe.

</para><para arch="mipsel">

Auf DECstations sind momentan keine wählbaren Tastaturlayouts verfügbar,
daher müssen Sie die Tastatur-Auswahl überspringen und die
Standard-Kernel-Tastenbelegung (LK201 US) beibehalten. Das könnte sich in Zukunft ändern,
da es von der weiteren Linux/MIPS-Kernel-Entwicklung abhängt.

</para><para arch="powerpc">

Es gibt zwei Tastatur-Belegungen für US-Tastaturen; das
qwerty/mac-usb-us-(Apple USB)Layout platziert die Alt-Funktion auf die
<keycap>Command/Apple</keycap>-Taste (auf der Tastatur neben der
<keycap>Leertaste</keycap>, vergleichbar mit <keycap>Alt</keycap>
auf PC-Tastaturen), während das qwerty/us-(Standard)Layout die Alt-Funktion
auf die <keycap>Option</keycap>-Taste legt (auf den meisten Mac-Tastaturen
mit <quote>alt</quote> beschriftet). Ansonsten sind die beiden Belegungen identisch.

</para>

<note arch="sparc"><para>

Wenn Sie ein System mit einer Sun-USB-Tastatur installieren und den Installer
mit dem Standard-2.4-Kernel gebootet haben, wird die Tastatur vom
Installationssystem nicht korrekt erkannt. Ihnen wird eine Liste mit
Sun-typischen Tastenbelegungen zur Auswahl angeboten; wenn Sie jedoch eine
davon auswählen, führt dies zu einer unbenutzbaren Tastatur. Wenn Sie mit dem
2.6-Kernel installieren, gibt es kein Problem.

</para><para>

Um mit dem 2.4-Kernel eine funktionsfähige Tastatur zu bekommen, sollten Sie
den Installer mit dem Bootparameter <userinput>debconf/priority=medium</userinput>
starten. Wenn Sie zur Tastaturauswahl gelangen<footnote>

<para>
Falls Sie mit Standard-debconf-Priorität installieren, sollten Sie die
<userinput>Zurück</userinput>-Schaltfläche benutzen, um in das Installer-Menü zu kommen,
wenn die Liste der Sun-Tastenbelegungen angezeigt wird.
</para>

</footnote>, wählen Sie <quote>Keine Tastatur zu konfigurieren</quote>, wenn Sie eine
Tastatur mit einem amerikanischem US-Layout haben, oder wählen Sie
<quote>USB-Tastatur</quote>, falls Sie eine Tastatur mit einem lokal angepassten
Layout haben. <quote>Keine Tastatur zu konfigurieren</quote> bewirkt, dass die vorhandene
Tastenbelegung des Kernels beibehalten wird, welche für US-Tastaturen passend ist.

</para></note>
   </sect3>
