<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 23058 -->

   <sect3 id="netcfg">
   <title>Netzwerk-Konfiguration (netcfg)</title>

<para>

Wenn Sie in diesen Schritt einsteigen und das System erkennt, dass Sie
mehr als eine Netzwerkkarte haben, werden Sie gefragt,
welches Ihr <emphasis>primärer</emphasis> Netzwerkanschluss ist; dieser wird zum
Beispiel auch für die Installation verwendet. Weitere
Netzwerkkarten werden zu diesem Zeitpunkt nicht konfiguriert. Sie können zusätzliche
Anschlüsse konfigurieren, nachdem die Installation beendet ist; lesen Sie die
<citerefentry><refentrytitle>interfaces</refentrytitle> <manvolnum>5</manvolnum>
</citerefentry>-Handbuchseite.

</para><para>

Standardmäßig versucht &d-i;, das Netzwerk Ihres Computers automatisch per
DHCP zu konfigurieren. Wenn die DHCP-Anfrage erfolgreich ist, sind Sie fertig.
Schlägt die Anfrage fehl, so kann dies durch eine Reihe von Faktoren von einem
herausgezogenen Netzwerkkabel bis hin zu einem falsch konfigurierten DHCP-Setup
ausgelöst werden. Oder vielleicht haben Sie überhaupt keinen DHCP-Server in
Ihrem Netzwerk. Für weitere Erklärungen überprüfen Sie die Fehlermeldungen
auf der dritten Konsole. Sie werden auf jeden Fall gefragt, ob Sie es
erneut versuchen wollen, oder ob Sie die Einstellungen manuell
vornehmen wollen. DHCP-Server sind manchmal mit ihrer Antwort extrem langsam;
wenn Sie also sicher sind, dass alles stimmt, versuchen Sie es erneut.

</para><para>

Das manuelle Netzwerk-Setup hingegen fragt Sie nach einigen Angaben über Ihr
Netzwerk, hauptsächlich
<computeroutput>IP-Adresse</computeroutput>,
<computeroutput>Netzmaske</computeroutput>,
<computeroutput>Gateway (Verbindung ins Internet)</computeroutput>,
<computeroutput>Name-Server-Adressen (DNS)</computeroutput> und
<computeroutput>Hostname (Rechnername)</computeroutput>.
Darüber hinaus werden Sie, wenn Sie einen drahtlosen Netzwerkanschluss haben,
nach der <computeroutput>Wireless ESSID</computeroutput> und dem
<computeroutput>WEP-Key</computeroutput> gefragt. Geben Sie hier die Angaben
aus <xref linkend="needed-info"/> an.

</para><note><para>

Einige technische Details werden Sie möglicherweise praktisch finden: das
Programm nimmt an, dass die Netzwerk-IP-Adresse die bitweise UND-Verknüpfung
von IP-Adresse Ihres Systems und Netzmaske ist. Es nimmt auch an,
dass die Broadcast-Adresse die bitweise ODER-Verknüpfung der IP-Adresse
Ihres Systems und der bitweise umgekehrten Netzmaske ist. Ebenso versucht es,
Ihre Gatewayadresse herauszufinden.
Wenn Ihnen also diese Angaben nicht zur Verfügung stehen, verwenden Sie die Annahmen des
Systems &ndash; falls notwendig, können Sie sie durch das Bearbeiten von
<filename>/etc/network/interfaces</filename> ändern, nachdem das System
installiert ist. Alternativ dazu können Sie <classname>etherconf</classname>
installieren, das Sie durch Ihre Netzwerk-Konfiguration führt.

</para></note>
   </sect3>
