<!-- original version: 14559 -->

   <sect2 id="netcfg"><title>Netzwerkkonfiguration</title>
<para>

Wenn Sie in diesen Schritt einsteigen, und das System erkennt, dass Sie
mehr als eine Netzwerkkarte haben, werden Sie nach einer Auswahl gefragt,
welches Ihr <emphasis>bevorzuger</emphasis> Netzwerkanschluss ist, zum
Beispiel die, die Sie zur Installation verwenden wollen. Der andere
Anschluss wird zu diesem Zeitpunkt nicht konfiguriert. Sie können zusätzliche
Anschlüsse konfigurieren, nachdem die Installation komplett ist; siehe die
<citerefentry><refentrytitle>interfaces</refentrytitle> <manvolnum>5</manvolnum>
</citerefentry> Manpage.

</para><para>

Standardmäßig versucht &d-i;, das Netzwerk Ihres Computers automatisch per
DHCP zu konfigurieren. Wenn die DHCP Anfrage erfolgreich ist, sind Sie fertig.
Schlägt die Anfrage fehl, so kann dies durch eine Reihe von Faktoren von einem
ausgesteckten Netzwerkkabel bis hin zu einem fehlkonfigurierten DHCP Setup
ausgelöst werden. Für weitere Erklärungen überprüfen Sie die Fehlermeldungen
auf der dritten Konsole. Sie werden auf jeden Fall gefragt, ob Sie es
erneut versuchen wollen, oder ob Sie die Einstellungen händisch
vornehmen wollen. DHCP Server sind manchmal mit ihrer Antwort wirklich langsam,
wenn Sie also sicher sind, dass alles stimmt, versuchen Sie es erneut.

</para><para>

Das händische Netzwerk-Setup hingegen fragt Sie nach einigen Angaben über Ihr
Netzwerk, hauptsächlich
<computeroutput>IP-Adresse</computeroutput>,
<computeroutput>Netzmaske</computeroutput>,
<computeroutput>Gateway</computeroutput>,
<computeroutput>Name-Server-Adressen</computeroutput>, und einen
<computeroutput>Hostnamen</computeroutput>.
Darüber hinaus werden Sie, wenn Sie einen drahtlosen Netzwerkanschluss haben,
nach der <computeroutput>Wireless ESSID</computeroutput> und dem
<computeroutput>WEP-Key</computeroutput> gefragt. Geben Sie hier die Antworten
von <xref linkend="needed-info"/> an.

</para><note><para>

Einige technische Details werden Sie möglicherweise praktisch finden: das
Programm nimmt an, dass die Netzwerk-IP-Adresse das bitweise AND der IP-Adresse
Ihres Systems und Ihrer Netzmaske ist. Es nimmt an, dass die
Broadcast Adresse das bitweise OR der IP-Adresse Ihres Systems mit der
bitweisen Umkehrung der Netzmaske ist. Es schätzt auch Ihren Gateway.
Wenn Sie diese Antworten nicht finden, verwenden Sie die Annahmen des
Systems &mdash; Falls notwendig, können Sie sie durch das Bearbeiten von
<filename>/etc/network/interfaces</filename> ändern, wenn das System einmal
installiert ist. Alternativ dazu können Sie <classname>etherconf</classname>
installieren, das Sie durch Ihre Netzwerk-Konfiguration führt.

</para></note>

   </sect2>
