<!-- original version: 12009 -->


  <sect2 arch="arm"><title>CPU, Main Boards, und Video Unterstützung</title>

<para>

Jede unterschiedliche ARM Architektur benötigt einen eigenen Kernel,
daher unterstützt die Standard Debian Distribution die Installation nur
auf einigen der am stärksten verbreiteten Systeme. Die Debian Arbeitsumgebung
kann jedoch auf <emphasis>jeder</emphasis> ARM CPU inklusive xscale
verwendet werden.

</para>

<para>

Die meisten ARM CPUs müssen in einem der zwei Endian Modi laufen, wobei
fast alle aktuellen System-Implementationen den Little-Endian Modus verwenden.
Debian unterstützt momentan nur Little-Endian ARM Systeme.

</para>

<para>

Die allgemein unterstützten Systeme sind

<variablelist>
<varlistentry>
<term>Netwinder</term>
<listitem><para>

Das ist eigentlich der Name für die Gruppe von Maschinen, die auf der
StrongARM 110 CPU und Intel 21285 Northbridge, die diese enthält, basieren.
Die Maschinen sind: Netwinder (wahrscheinlich eines der am meisten verbreiteten
ARM Geräte), CATS (auch unter dem Namen EB110ATX bekannt), EBSA 285 und Compaq
personal server (cps, aka skiff).

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Bast</term>
<listitem><para>

Dies ist ein modernes ARM 920 Board mit einem 266MHz Samsung Prozessor.
Es hat integrierten IDE, USB, Seriell, Paralell, Audio, Video, Flash
und zwei Ethernet Ports. Dieses System hat einen guten Bootloader, der
auch auf den CATS und Riscstation System vorkommt.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>RiscPC</term>
<listitem><para>

Diese Maschine ist die älteste unterstützte Hardware. Sie wurde 1994
veröffentlicht. Sie hat RISC OS im ROM, Linux kann von diesem Betriebssystem
aus mittels linloader gestartet werden. Der RiscPC hat eine modulare CPU Karte
und typischerweise eine 30MHz 610, 40MHz 710 oder 233MHz Strongarm CPU
eingebaut. Das Mainboard hat integrierten IDE, SVGA Video, Parallelport,
einzelnen Seriellen Port, PS 2 Keyboard und einen proprietären Maus-Port.
Der proprietäre Modul Erweiterungsbus ermöglicht den Einbau von
bis zu acht Erweiterungskarten abhängig von der Konfiguration.
Einige dieser Module haben Linux Treiber.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Riscstation</term>
<listitem><para>

Das ist eine günstige 56MHz 7500FE basierte Maschine mit
integriertem Video, IDE, PS2 Keyboard und Maus und zwei
seriellen Ports. Das Fehlen der Rechenleistung wurde durch den Preis
wett gemacht. Es kann in zwei Konfigurationen gefunden werden, eine
mit RISC OS und eine mit einem simplen Bootloader.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>LART</term>
<listitem><para>

Das ist eine modulare offen Hardware Plattform zum Bau durch Enthusiasten
gedacht. Um für eine Debian Installation verwendet werden zu können benötigt
sie ein KSB Erweiterungsboard.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para>
  </sect2>

