<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 12009 -->

  <sect2 arch="arm">
  <title>Procesory, základní desky a grafické karty</title>
<para>

Proto¾e ka¾dá ARM podarchitektura vy¾aduje speciální jádro, podporuje
Debian instalaci pouze na nejbì¾nìj¹í systémy. Mimo jádra jsou v¹echny
oststní balíky spoleèné a mù¾ete je pou¾ívat na
<emphasis>libovolném</emphasis> ARM procesoru vèetnì
<firstterm>xscale</firstterm>.

</para><para>

Vìt¹ina ARM procesorù mù¾e bì¾et v obou re¾imech adresování
(<quote>little-endian</quote> i <quote>big-endian</quote>), av¹ak
Debian podporuje pouze  ARM  procesory pou¾ívající adresování
<quote>little-endian</quote>.

</para><para>

Bì¾nì podporované systémy jsou

<variablelist>
<varlistentry>
<term>Netwinder</term>
<listitem><para>

Toto je ve skuteènosti pojmenování pro celou skupinu poèítaèù
zalo¾ených na procesoru StrongARM 110 a severním mùstku Intel
21285. Patøí sem Netwinder (pravdìpodobnì jeden z nejznámìj¹ích ARM
poèítaèù), CATS (té¾ známý jako EB110ATX), EBSA 285 a Compaq personal
server (cps alias skiff).

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Bast</term>
<listitem><para>

Je moderní deska ARM 920 s 266MHz procesorem od Samsungu. Má
integrované IDE, USB, sériový a paralelní port, grafickou a zvukvou
kartu, flash disk a dva ethernetové porty. Systém má dobrý zavadìè,
který je obsa¾en i v systémech CATS a Riscstation.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>RiscPC</term>
<listitem><para>

Tento poèítaè je nejstar¹í podporovaný hardware, na trh byl uveden
v roce 1994. V ROM má ulo¾en RISC OS, ze kterého mù¾e být pomocí
<command>linloader</command>u zaveden Linux. RiscPC má modulární
procesorovou kartu, do které se typicky dají vsadit procesory 610
(30MHz) , 710 (40MHz) nebo Strongarm 110 na frekvenci 233MHz. Základní
deska má integrované IDE, SVGA grafiku, paralelní a sériový port, port
pro ps/2 klávesnici a proprietátní port pro my¹. Do proprietární
sbìrnice pro roz¹iøování se podle konfigurace vejde a¾ 8 roz¹iøujících
karet, z nich¾ nìkteré jsou pod Linuxem  podporovány.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Riscstation</term>
<listitem><para>

Je nenákladný poèítaè zalo¾ený na 56MHz 7500FE s integrovanou
grafickou kartou, IDE, PS/2 klávesnicí a my¹í a dvìmi sériovými
porty. Slabý procesorový výkon dohání cenou. Riscstation existuje ve
dvou verzích. Jedn má RISC OS, druhá jednoduchý zavadìè.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>LART</term>
<listitem><para>

Modulární, otevøená hardwarová platforma zamý¹lená pro nad¹ence. Aby
byla u¾iteèná pro instalaci Debianu, vy¾aduje roz¹iøující desku KSB.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para>
  </sect2>

