<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 28997 -->

  <sect2 arch="sparc" id="sparc-cpus">
  <title>Procesory, základní desky a grafické karty</title>
<para>

V souèasnosti podporuje <emphasis>&architecture;</emphasis> port
nìkolik typù Sparc systémù. Nejobvyklej¹í jsou sun4, sun4c, sun4m,
sun4d a sun4u. S výjimkou velmi starého hardware ze sun4 jsou
podporovány i dal¹í systémy. Nejménì testovaný je Sun4d, tak¾e
oèekávejte mo¾né problémy se stabilitou jádra. Ze star¹ího hardware
jsou nejèastìj¹í Sun4c a Sun4m, které zahrnují systémy jako
SparcStation 1, 1+, IPC, IPX a SparcStation LX, 5, 10 a 20.
Tøída systémù UltraSPARC spadá pod oznaèení sun4u a pou¾ívá tuto sadu
instalaèních diskù.
Pøesto¾e nìkteré systémy patøí do podporovaných skupin, samy
podporovány nejsou. Takovým pøípadem je tøeba AP1000
a Tadpole Sparcbook 1, viz
<ulink url="&url-sparc-linux-faq;">Linux for SPARCProcessors FAQ</ulink>.

</para>

   <sect3><title>Nastavení pamìti</title>
<para>

Nìkteré star¹í pracovní stanice, jmenovitì Sun IPX a Sun IPC, mají
pamì»ové sloty umístìny na pevných adresách ve fyzické pamìti.
To znamená, ¾e kdy¾ modul nebude obsazený, vzniknou ve fyzickém
pamì»ovém prostoru mezery.
Instalace Linuxu vy¾aduje souvislý pamì»ový blok do kterého se nahraje
jádro a poèáteèní RAMdisk. Pokud to není splnìno, skonèí instalace
hlá¹kou <computeroutput>Data Access Exception</computeroutput>.

</para><para>

Tak¾e musíte nastavit pamì» tak, aby nejni¾¹í pamì»ový blok mìl
souvislých alespoò 8Mb. Na IPX a IPC jsou pamì»ové sloty mapovány v
16Mb hranicích. To znamená, ¾e ve slotu nula musíte mít dostateènì
velký pamì»ový modul. 4Mb v tomto pøípadì
<emphasis>nestaèí</emphasis>.

</para><para>

Pøíklad:
V Sun IPX máte 16Mb a 4Mb SIMM. Dále máte ètyøi pamì»ové sloty
(0,1,2,3). [Slot nula je nejdál od SBUS konektorù]. To znamená, ¾e
16Mb modul musíte dát do slotu 0. Je doporuèeno umístit 4Mb SIMM
do slotu 2.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Nastavení grafiky</title>
<para>

Obzvlá¹tì u star¹ích pracovních stanic Sun je bì¾né, ¾e se na základní
desce nachází starý framebuffer (tøeba bwtwo na sun IPC) a do SBUS
slotu je zapojena karta obsahující framebuffer novìj¹í a pravdìpodobnì
akcelerovaný.
Pod Solarisem nebo SunOS to nevadí, proto¾e jsou inicializovány obì
karty.

</para><para>

Pod Linuxem to ale mù¾e zpùsobit problém, proto¾e bootPROM monitor
mù¾e zobrazovat svùj výstup na pøídavnou kartu, ale zprávy linuxového
jádra se mohou posílat na pùvodní framebuffer. Tak¾e kdy¾ se poèítaè
zastaví tøeba pøi zavádìní RAMdisku, neuvidíte
<emphasis>¾ádné</emphasis> chybové hlá¹ky.

</para><para>

Abyste se tomuto problému vyhnuli, pøipojte monitor (pokud bude tøeba)
do videokarty v nejni¾¹ím èíslovaném SBUS slotu.
(Karta na základní desce se poèítá jako ni¾¹í ne¾ externí karty).
Pøípadnì také mù¾ete pou¾ít sériovou konzoli.

</para>
   </sect3>
  </sect2>
