<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 28672 -->


  <sect2 arch="powerpc" id="invoking-openfirmware">
  <title>OpenFirmware aufrufen</title>
<para>

Es ist normalerweise nicht nötig, auf &arch-title;-Systemen das BIOS
(OpenFirmware genannt) einzurichten. PReP- und CHRP-Architekturen verfügen
über OpenFirmware, aber leider variiert deren Aufruf je nach
Hersteller. Sie müssen in der Hardware-Dokumentation nachsehen, die Ihrem
Gerät beilag.

</para><para>

Auf &arch-title;-Macintoshs rufen Sie die OpenFirmware während des Bootens
mit <keycombo><keycap>Command</keycap> <keycap>Option</keycap>
<keycap>O</keycap> <keycap>F</keycap></keycombo> auf. Im Allgemeinen wird
nach dem Piepton beim Start geprüft, ob diese Tasten gedrückt wurden, aber das genaue
Timing variiert je nach Modell. Lesen Sie <ulink
url="&url-netbsd-powerpc-faq;"></ulink> für weitere Hinweise.

</para><para>

Die Kommandozeile der OpenFirmware sieht so aus:

<informalexample><screen>
ok
0 &gt;

</screen></informalexample>

Beachten Sie, dass auf älteren &arch-title;-Macs die Benutzer-Interaktion
standardmäßig über den seriellen (Modem-)Anschluss geschieht, manchmal ist
dies sogar unveränderlich in der Hardware so festgeschrieben.
Wenn Sie also OpenFirmware auf einer solchen
Maschine aufrufen, sehen Sie nur einen schwarzen Bildschirm. Dann brauchen
Sie ein Terminal-Programm auf einem anderen Computer, der mit dem
Modem-Anschluss verbunden ist, um mit OpenFirmware zu arbeiten.

</para><para>

Die OpenFirmware auf beigefarbenen OldWorld-G3-Maschinen mit den
Versionsnummern 2.0f1 und 2.4 ist fehlerhaft. Diese Maschinen werden
höchstwahrscheinlich nicht von der Festplatte booten können, wenn die
Firmware nicht gepatcht wird. Ein Firmware-Patch ist im Programm
<application>System Disk 2.3.1</application> enthalten, das bei Apple
unter <ulink
url="ftp://ftp.apple.com/developer/macosxserver/utilities/SystemDisk2.3.1.smi.bin"></ulink>
verfügbar ist.
Nachdem Sie das Paket unter MacOS entpackt und gestartet haben, drücken Sie
den Save-Button, damit die Firmware-Patches in das NVRAM installiert
werden.

</para>
  </sect2>
