<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25496 -->
<!-- revisado jfs, 21 noviembre 2004 -->
<!-- revisado Rudy Godoy, 23 feb. 2005 -->

 <sect2 arch="alpha" id="alpha-firmware">
 <title>Firmware de consola Alpha</title>
<para>

El firmware de consola está almacenado en una memoria flash ROM y
se inicia cuando se enciende o reinicia un sistema Alpha. Existen
dos modelos diferentes de especificación de consola usados en los
sistema Alpha, y, por lo tanto, dos clases de firmware de consola
disponibles:

</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>

  <emphasis>Consola SRM</emphasis>, basada en la especificación 
  Alpha Console Subsystem, la cual provee un entorno operativo para
  los sistemas operativos OpenVMS, Tru64, UNIX y Linux.

</para></listitem>
<listitem><para>

  <emphasis>Consola ARC, AlphaBIOS o ARCSBIOS</emphasis>, basada en la
  especificación Advanced RISC Computing (ARC), la cual provee un
  entorno operativo para Windows NT.

</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>

La diferencia más importante entre SRM y ARC, desde la perspectiva del
usuario, es que la elección del tipo de la consola restringe el
posible esquema de particionado para el disco duro del cual desea
arrancar.

</para><para>

ARC requiere usar una tabla de particiones MS-DOS (como la que crea
<command>cfdisk</command>) para el disco de arranque. Por consiguiente
las tablas de particiones MS-DOS están en el formato «nativo» de partición
cuando se arranca desde ARC. De hecho, puesto que «AlphaBIOS» contiene
una utilidad de particionado de disco, podría preferir particionar
sus discos desde los menús del firmware antes de instalar Linux.

</para><para>

Por otro lado, SRM es <emphasis>incompatible</emphasis> con tablas de
partición MS-DOS. 
<footnote><para>Específicamente, el formato del sector de arranque 
requerido por la especificación del subsistema de la consola entra en
conflicto con la ubicación de la tabla de particiones DOS.
</para></footnote> Puesto que Tru64 Unix usa el formato de etiquetas de
disco de BSD, éste es el formato de partición «nativo» para instalaciones
SRM.

</para><para>

GNU/Linux es el único sistema operativo en Alpha que se puede arrancar
desde ambos tipos de la consola, pero &debian; &release; solamente puede
arrancarse en sistemas con SRM.  No podrá usar el instalador de 
&debian; &release; si tiene un sistema Alpha para el cual
no se dispone de ninguna versión de SRM, si va a utilizar un sistema de 
arranque dual con Windows NT, o bien si su dispositivo de arranque exige
la consola ARC para su inicialización BIOS.
Sin embargo, sí que podrá ejecutar 
&debian; &release; en estos sistemas si usa otra medio de instalación;
por ejemplo, puede instalar Debian woody con MILO y luego actualizar el
sistema a &debian; &release;.

</para><para>

La siguiente tabla resume las combinaciones de sistema y consola
disponibles y soportadas (puede consultar los distintos nombres
de los tipos de sistema en  <xref linkend="alpha-cpus"/>)
Un nombre seguido de la palabra «ARC» hace referencia a cualquiera de las consolas
compatibles con ARC.

</para><para>

<informaltable><tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry>Tipo de sistema</entry>
  <entry>Tipo de consola soportada</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>alcor</entry>
  <entry>ARC o SRM</entry>
</row><row>
  <entry>avanti</entry>
  <entry>ARC o SRM</entry>
</row><row>
  <entry>book1</entry>
  <entry>solamente SRM</entry>
</row><row>
  <entry>cabriolet</entry>
  <entry>ARC o SRM</entry>
</row><row>
  <entry>dp264</entry>
  <entry>solamente SRM</entry>
</row><row>
  <entry>eb164</entry>
  <entry>ARC o SRM</entry>
</row><row>
  <entry>eb64p</entry>
  <entry>ARC o SRM</entry>
</row><row>
  <entry>eb66</entry>
  <entry>ARC o SRM</entry>
</row><row>
  <entry>eb66p</entry>
  <entry>ARC o SRM</entry>
</row><row>
  <entry>jensen</entry>
  <entry>solamente SRM</entry>
</row><row>
  <entry>lx164</entry>
  <entry>ARC o SRM</entry>
</row><row>
  <entry>miata</entry>
  <entry>ARC o SRM</entry>
</row><row>
  <entry>mikasa</entry>
  <entry>ARC o SRM</entry>
</row><row>
  <entry>mikasa-p</entry>
  <entry>solamente SRM</entry>
</row><row>
  <entry>nautilus</entry>
  <entry>ARC (consulte el manual de la placa base) o SRM</entry>
</row><row>
  <entry>noname</entry>
  <entry>ARC o SRM</entry>
</row><row>
  <entry>noritake</entry>
  <entry>solamente SRM</entry>
</row><row>
  <entry>noritake-p</entry>
  <entry>solamente SRM</entry>
</row><row>
  <entry>pc164</entry>
  <entry>ARC o SRM</entry>
</row><row>
  <entry>rawhide</entry>
  <entry>solamente SRM</entry>
</row><row>
  <entry>ruffian</entry>
  <entry>solamente ARC</entry>
</row><row>
  <entry>sable</entry>
  <entry>solamente SRM</entry>
</row><row>
  <entry>sable-g</entry>
  <entry>solamente SRM</entry>
</row><row>
  <entry>sx164</entry>
  <entry>ARC o SRM</entry>
</row><row>
  <entry>takara</entry>
  <entry>ARC o SRM</entry>
</row><row>
  <entry>xl</entry>
  <entry>solamente ARC</entry>
</row><row>
  <entry>xlt</entry>
  <entry>ARC o SRM</entry>
</row>

</tbody>
</tgroup>
</informaltable>

</para><para>

Por regla general ninguna de estas consolas puede arrancar Linux
directamente, por lo que se requiere la asistencia de un gestor de
arranque intermedio. Para la consola SRM, se usa
<command>aboot</command>, un gestor de arranque pequeño e
independiente de plataforma.  Para obtener más información sobre
<command>aboot</command> consulte <ulink url="&url-srm-howto;">CÓMO de
SRM</ulink> (desafortunadamente está desactualizado).

</para><para condition="FIXME">

Los párrafos siguientes provienen del manual de instalación de woody y
se incluyen aquí como referencia. Pueden ser útiles a algunas personas
más adelante cuando Debian vuelva a tener soporte de instalaciones
basadas en MILO.

</para><para condition="FIXME">

Ninguna de estas consolas puede ejecutar Linux de forma directa por
lo que es necesario la asistencia de un gestor de arranque
intermedio. Los gestores de arranque más utilizados son:
<command>MILO</command> y <command>aboot</command>.

</para><para condition="FIXME">

<command>MILO</command> es una consola en sí misma, que reemplaza en
la memoria a ARC ó SRM. Se puede arrancar <command>MILO</command>
tanto desde ARM como desde SRM y es la única forma de arrancar un
sistema Linux desde la consola ARC.  El programa
<command>MILO</command> es dependiente de la plataforma (se necesita
una versión distinta de <command>MILO</command> para cada tipo de
sistema) y sólo existe para aquellos sistemas para los que se indica
en la tabla anterior que hay soporte de ARC.  Consulte también el
<ulink url="&url-milo-howto;">MILO COMO</ulink> (desafortunadamente
desactualizado).

</para><para condition="FIXME">

<command>aboot</command> es un gestor de arranque independiente de
plataforma y pequeño que sólo puede ejecutarse desde SRM. Para más
información sobre <command>aboot</command> consulte también el <ulink
url="&url-srm-howto;">SRM COMO</ulink> (también desafortunadamente
desactualizado).

</para><para condition="FIXME">

Puede haber tres escenarios posibles dependiendo del firmware de la
consola y de si <command>MILO</command> está o no disponible:

<informalexample><screen>
SRM -&gt; aboot
SRM -&gt; MILO
ARC -&gt; MILO
</screen></informalexample>

Es recomendable que use SRM y <command>aboot</command> en las nuevas
instalaciones de GNU/Linux siempre que sea posible dado que
<command>MILO</command> no está disponible para ningún de los sistemas
Alpha actualmente en producción (a fecha de febrero de 2000), y que ya
no es necesario comprar licencias de OpenVMS o Tru64 Unix para tener
firmware SRM en su Alpha antigua. A menos que desee tener un arranque
dual con Windows NT.

</para><para>


La mayoría de los AlphaServers y todos los productos actuales de
servidor y estación de trabajo contienen tanto SRM como AlphaBIOS en
su firmware. Para máquinas con «mitad de flash», como es el caso de
diversas placas de evaluación, es posible cambiar de una versión a
otra al volver a grabar el firmware. También es posible ejecutar
ARC/AlphaBIOS desde un disquete (usando la orden
<command>arc</command>) una vez que sea instalado SRM.  Recomendamos
cambiar a SRM antes de instalar &debian; por estas razones.

</para><para>

Como en otras arquitecturas, debería instalar la revisión de firmware
más reciente disponible. 
<footnote><para>Excepto en Jensen, donde no se tiene soporte para Linux 
en versiones de firmware superiores a 1.7. Para más información consulte
<ulink url="&url-jensen-howto;"></ulink>.
</para></footnote> antes de instalar &debian;.
Puede obtener las actualizaciones de firmware para Alpha en 
<ulink url="&url-alpha-firmware;">Actualizaciones de firmware de Alpha</ulink>.

</para>
 </sect2>


  <sect2 arch="alpha"><title>Arranque con TFTP</title>
<para>

En SRM, se nombran las interfaces Ethernet con el prefijo
<userinput>ewa</userinput>, y se muestran con la orden
<userinput>show dev</userinput>. Como se muestra en este ejemplo
(editado un poco):

<informalexample><screen>
&gt;&gt;&gt; show dev
ewa0.0.0.9.0               EWA0              08-00-2B-86-98-65
ewb0.0.0.11.0              EWB0              08-00-2B-86-98-54
ewc0.0.0.2002.0            EWC0              00-06-2B-01-32-B0
</screen></informalexample>

Primero debe configurar el protocolo de arranque:

<informalexample><screen>
&gt;&gt;&gt; set ewa0_protocol bootp
</screen></informalexample>

Luego debe verificar que el tipo de medio es el correcto:

<informalexample><screen>
&gt;&gt;&gt; set ewa0_mode <replaceable>modo</replaceable>
</screen></informalexample>

Puede obtener una lista de los modos válidos con <userinput>&gt;&gt;&gt;set ewa0_mode</userinput>.

</para><para>

Entonces, para arrancar desde la primera interfaz Ethernet, debería
escribir:

<informalexample><screen>
&gt;&gt;&gt; boot ewa0 -flags ""
</screen></informalexample>

Esto arrancará usando los parámetros predeterminados del núcleo
conforme están incluidos en la imagen de arranque de red.

</para><para>

Si desea usar una consola en el puerto serie, <emphasis>deberá</emphasis>
pasar el parámetro <userinput>console=</userinput> al núcleo.
Esto se puede hacer usando el argumento <userinput>-flags</userinput>
con la orden <userinput>boot</userinput> de SRM. Los puertos serie
se nombran de forma similar a sus ficheros correspondientes en
<userinput>/dev</userinput>. Además hay que repetir ciertas opciones 
implícitas que las imágenes de &d-i; requieren cuando se especifican
parámetros de núcleo adicionales.  Por ejemplo, para arrancar desde
<userinput>ewa0</userinput> y usar una consola en el primer puerto
serie, debería escribir:

<informalexample><screen>
&gt;&gt;&gt; boot ewa0 -flags &quot;root=/dev/ram ramdisk_size=16384 console=ttyS0&quot;
</screen></informalexample>

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="alpha"><title>Arranque desde CD-ROM con la consola SRM</title>
<para>

Escriba

<informalexample><screen>
&gt;&gt;&gt; boot xxxx -flags 0
</screen></informalexample>

donde <replaceable>xxxx</replaceable> es su unidad de CD-ROM en notación de SRM.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="alpha" condition="FIXME">
  <title>Arranque desde CD-ROM con la consola ARC o AlphaBIOS</title>
<para>

Para arrancar un CD-ROM desde la consola ARC, localice el nombre en clave
de su subarquitectura (vea <xref linkend="alpha-cpus"/>), luego
introduzca <filename>\milo\linload.exe</filename> como gestor de 
arranque y <filename>\milo\<replaceable>subarq</replaceable></filename>
(donde
<replaceable>subarq</replaceable> es el nombre de subarquitectura correspondiente)
como la ruta de sistema operativo en el menú «OS Selection Setup» 
(Selección de sistema operativo, N. del t.). Las
máquinas «ruffian» son una excepción: deberá usar 
<filename>\milo\ldmilo.exe</filename> como gestor de arranque.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="alpha" condition="supports-floppy-boot">
  <title>Arranque desde disquetes con la consola SRM</title>
<para>

Debe escribir la siguiente orden en el indicador de órdenes de SRM (<prompt>&gt;&gt;&gt;</prompt>):

<informalexample><screen>
&gt;&gt;&gt; boot dva0 -flags 0
</screen></informalexample>

posiblemente reemplazando <filename>dva0</filename> con el nombre real
del dispositivo. La unidad de disquete es habitualmente <filename>dva0</filename>. Escriba:

<informalexample><screen>
&gt;&gt;&gt; show dev
</screen></informalexample>

para ver la lista de dispositivos (por ejemplo, si desea arrancar
desde un CD). Tenga en cuenta que si está arrancando a través de MILO, el
argumento <command>-flags</command> se descartará, por lo que
simplemente puede escribir <command>boot dva0</command>.
Podrá ver el arranque del núcleo Linux
si todo funciona correctamente.

</para><para>

Use la siguiente orden
si desea especificar parámetros de núcleo específicos cuando arranque
a través de <command>aboot</command>:

<informalexample><screen>
&gt;&gt;&gt; boot dva0 -file linux.bin.gz -flags "root=/dev/fd0 load_ramdisk=1 argumentos"
</screen></informalexample>

(escrita en una sola línea). Sustituya, en caso de que sea necesario, el 
nombre real del dispositivo de arranque SRM por <filename>dva0</filename>, el
nombre del dispositivo de arranque de Linux por <filename>fd0</filename>, y
los parámetros de núcleo que desee por <filename>argumentos</filename>.

</para><para>

Tendrá que interrumpir la carga cuando acceda a <command>MILO</command>
si desea especificar parámetros de núcleo cuando arranque a través de
éste. Lea <xref linkend="booting-from-milo"/>.
</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="alpha" condition="supports-floppy-boot">
  <title>Arranque desde disquetes con la consola ARC o AlphaBIOS</title>

<para>

En el menú «OS Selection», configure <command>linload.exe</command> como
el gestor de arranque, y <command>milo</command> como la ruta de sistema
operativo. Arranque usando la nueva entrada creada.

</para>
  </sect2>

 <sect2 arch="alpha" condition="FIXME" id="booting-from-milo"><title>Arranque con MILO</title>
<para>

El MILO que se incluye en el medio de arranque está configurado para
proceder directamente hacia Linux de forma automática. Si desea
intervenir, todo lo que necesita es presionar espacio durante la
cuenta atrás de MILO.

</para><para>

Puede usar una orden como la siguiente
si desea especificar todos los argumentos explícitamente (por ejemplo,
proveer parámetros adicionales), puede utilizar una orden como esta:

<informalexample><screen>
MILO&gt; boot fd0:linux.bin.gz root=/dev/fd0 load_ramdisk=1 <!-- arguments -->
</screen></informalexample>

Si está arrancando desde otro dispositivo que no sea un disquete, sustituya
<filename>fd0</filename> en el ejemplo anterior, por el nombre de dispositivo
apropiado en la notación de Linux. La orden <command>help</command> le
dará una referencia resumida de la órdenes en MILO.

</para>
 </sect2>
