<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22935 -->

  <sect2 arch="i386"><title>Arrancar desde un CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<!-- We'll comment the following section until we know exact layout -->
<!-- 
El CD #1 of del juego de CD-ROM oficial de Debian para &arch-title; 
presentará un cursor <prompt>boot:</prompt> en la mayoría del hardware.
Pulse <keycap>F3</keycap> para ver la lista de opciones de núcleo
disponibles desde las cuales arrancar. Simplemente escriba el nombre
del «sabor» (idepci, vanilla, compact, bf24) en el cursor
<prompt>boot:</prompt> seguido por &enterkey;.

</para><para>

Si su hardware no soporta el arranque desde imágenes múltiples,
ponga uno de los otros CDs en la unidad. Aparentemente la mayoría
de unidades de CD-ROM de tipo SCSI no soporta el arranque de
múltiples imágenes de <command>isolinux</command>, por lo que los
usuarios con CD-ROMs SCSI deberá intentar ya sea con el CD2 (vanilla),
CD3 (compact) o CD5 (bf2.4).

</para><para>

Cada uno de los CDs del 2 al 5 arrancarán un «sabor» diferente dependiendo
en que tipo de CD-ROM se inserte. Vea <xref linkend="kernel-choice"/> 
para información sobre los distintos «sabores». Esta es la disposición
de los sabores en los diferentes CD-ROMs:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>CD 1</term><listitem><para>

Permite una selección de las imágenes de núcleo desde el cual arrancar
(el sabor «idepci» es el predeterminado si no se hace ninguna elección).

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 2</term><listitem><para>

Arranca el sabor «vanilla».

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 3</term><listitem><para>

Arranca el sabor «compact».

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 4</term><listitem><para>

Arranca el sabor «idepci».

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>CD 5</term><listitem><para>

Arranca el sabor «bf2.4».

</para></listitem></varlistentry>

 </variablelist>

</para><para>

-->

  </sect2>

<!-- FIXME the documented procedure does not exactly work, commented out
     until fixes

  <sect2 arch="i386" id="install-from-dos">
  <title>Arrancar desde una partición de DOS</title>

&boot-installer-intro-hd.xml;

<para>

Arranque DOS (no Windows) sin ningún controlador cargado. Para hacer
esto, presione <keycap>F8</keycap> en el momento exacto (y opcionalmente
elija la opción «safe mode command prompt only»). localice el subdirectorio
para la variante que elija, ejm.:

<informalexample><screen>

cd c:\install

</screen></informalexample>.  

Seguidamente, ejecute <command>install.bat</command>.
Se cargará el núcleo y después el sistema de instalación.

</para><para>

Por favor note que existe un problema con loadlin (#142421) el cuál
impide que <filename>install.bat</filename> pueda ser usado con
la variante bf2.4. El síntoma de este problema es el mensaje de fallo
<computeroutput>invalid compressed format</computeroutput>.

</para>
  </sect2>

END FIXME -->

  <sect2 arch="i386" id="boot-initrd">
  <title>Arrancar desde linux usando <command>LILO</command> o
  <command>GRUB</command></title>

<para>
Para arrancar el instalador desde el disco duro, primero deberá
descargar los ficheros necesarios como se describe en
<xref linkend="boot-drive-files"/>.
</para>

<para>
Si intenta usar el disco duro solamente para arrancar y descargar
todo a través de la red, deberá descargar el fichero
<filename>netboot/debian-installer/i386/initrd.gz</filename> y su
núcleo correspondiente.
Esto le permite reparticionar el disco duro desde donde arrancó el
instalador, aunque debe tener cuidado.
</para>

<para>
Alternativamente, si desea mantener una partición existente en el 
disco duro sin modificarla durante la instalación, debe descargar el
fichero <filename>hd-media/initrd.gz</filename> y su núcleo correspondiente,
así como copiar el iso de CD en el disco duro (asegúrese que el fichero
tenga un nombre que termine en ".iso". Entonces el instalador puede arrancar
desde el disco duro e instalar desde la imagen de CD, sin requerir de la red.
</para>

<para>
Para <command>LILO</command>, deberá configurar dos cosas esenciales en
/etc/lilo.conf:
<itemizedlist>
<listitem><para>

para cargar <filename>initrd.gz</filename> del instalador al momento del
arranque;

</para></listitem>
<listitem><para>

y hacer que el núcleo <filename>vmlinuz</filename> use este disco RAM como
su partición raíz.

</para></listitem>
</itemizedlist>

Este es un ejemplo de <filename>/etc/lilo.conf</filename>:

</para><para>

<informalexample><screen>

image=/boot/newinstall/vmlinuz
       label=newinstall
       initrd=/boot/newinstall/initrd.gz
       root=/dev/ram
       append="devfs=mount,dall ramdisk_size=17000"

</screen></informalexample>

Para más detalles, vea las páginas de manual de 
<citerefentry><refentrytitle>initrd</refentrytitle>
<manvolnum>4</manvolnum></citerefentry> y
<citerefentry><refentrytitle>lilo.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum></citerefentry>. Ahora ejecute
<userinput>lilo</userinput> y reinicie.

</para><para>

El procedimiento para <command>GRUB</command> es bastante similar. Localice
<filename>menu.lst</filename> en el directorio <filename>/boot/grub/</filename>
(algunas veces está en <filename>/boot/boot/grub/</filename>), y añada las
siguientes líneas:

<informalexample><screen>

title  Nueva instalacion
kernel (hd0,0)/boot/newinstall/vmlinuz root=/dev/ram devfs=mount,dall ramdisk_size=17000
initrd (hd0,0)/boot/newinstall/initrd.gz

</screen></informalexample>

y reinicie. Note que el valor de <userinput>ramdisksize</userinput>
podría requerir ser ajustado al tamaño de la imagen initrd.
Desde este momento en adelante, no habrá diferencia entre 
<command>GRUB</command> o <command>LILO</command>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="usb-boot">
  <title>Arrancar desde un dispositivo de memoria USB</title>
<para>

Asumimos que ha preparado todo conforme se describe en <xref
linkend="boot-dev-select"/> y <xref linkend="boot-usb-files"/>. Ahora
simplemente conecte su dispositivo de memoria USB en alguno de los
conectores USB y reinicie el ordenador. El sistema deberá arrancar,
y debería presentar un cursor <prompt>boot:</prompt>. Aquí puede
ingresar argumentos de arranque adicionales o simplemente presionar
&enterkey;.

</para><para>

En caso que su ordenador no soporte el arranque desde dispositivos de
memoria USB, todavía puede usar un disquete para efectuar el arranque
inicial y luego cambiar a USB. Arranque su sistema como se describe en
<xref linkend="floppy-boot"/>; el núcleo en el disquete de arranque debería
detectar su dispositivo de memoria USB automáticamente. Cuando le pregunte por
el disquete raíz, simplemente presione &enterkey;. Debería iniciarse
el &d-i;.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="floppy-boot">
  <title>Arrancar desde disquetes</title>
<para>

Debería haber descargado previamente las imágenes que necesita y creado los
disquetes desde éstas como se explica en <xref linkend="create-floppy"/>.
<!-- missing-doc FIXME If you need to, you can also modify the boot floppy; see 
<xref linkend="rescue-replace-kernel"/>. -->

</para><para>

Para arrancar el instalador desde disquete, coloquelo en la unidad de disquete
primaria, apague el sistema como lo haría normalmente, luego enciendalo
nuevamente.

</para><para>

Para instalar desde una unidad LS-120 (versión ATAPI) con un conjunto
de disquetes, necesitará especificar la ubicación virtual de la
unidad de disquete. Puede hacer esto con el argumento de arranque
<emphasis>root=</emphasis>, añadiendo el dispositivo asignado por el 
controlador de disquetes ide. Por ejemplo, si su unidad LS-120 está
conectada como el primer dispositivo IDE (maestro) en el segundo 
cable, debe ingresar 
<userinput>linux root=/dev/hdc</userinput> en el cursor de arranque.
La instalación desde unidades LS-120 solamente esta soportada por el
núcleo 2.4 y superiores.

</para><para>

Note que en algunas máquinas, <keycombo><keycap>Control</keycap>
<keycap>Alt</keycap> <keycap>Supr</keycap></keycombo> no reinicia
la máquina apropiadamente, por lo que se recomienda reiniciar en
forma «forzada» o total. Si esta instalando desde un sistema operativo 
existente (ejm. desde un sistema DOS) no tiene opción. De otro modo,
por favor reinicie en forma «forzada» o total cuando arranque.

</para><para>

El disquete será accedido, y debería ver una pantalla que presenta
el disquete de arranque y finaliza mostrando el cursor
<prompt>boot:</prompt>.

</para><para>

Cuando presione &enterkey;, debería ver el mensaje
<computeroutput>Loading...</computeroutput>, seguido de
<computeroutput>Uncompressing Linux...</computeroutput>, y
luego una información de éxito o información sobre el hardware
en su sistema. Puede encontrar más información sobre esta fase
del proceso de arranque en <xref linkend="kernel-msgs"/>.

</para><para>

Después de arrancar el disquete de arranque, se solicita el
disquete marcado como «root». Insertelo en la unidad y presione
&enterkey;, los contenidos se cargará en memoria. El programa
instalador <command>debian-installer</command> se cargará
automáticamente.

</para>
  </sect2>
  
  <sect2 arch="i386" id="boot-tftp"><title>Arrancar con TFTP</title>
 
&boot-installer-intro-net.xml;
 
<para>

Existen varias formas de realizar un arranque con TFTP en i386.

</para>

   <sect3><title>Tarjetas de red o placas base que soportan PXE</title>
<para>

Podría darse que su tarjeta de red o placa base provea la 
funcionalidad de arranque PXE. Lo que es una reimplementación
de <trademark class="trade">Intel</trademark> del arranque TFTP.
De ser su caso podría tener la posibilidad de configurar su BIOS
para arrancar desde la red.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Tarjeta de red con bootROM</title>
<para>

Podría darse que su tarjeta de red (NIC) provea la funcionalidad
de arranque usando TFTP.

</para><para condition="FIXME">

Déjenos (<email>&email-debian-boot-list;</email>) saber como 
lo efectuó. Por favor haga referencia a este documento.

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Etherboot</title>
<para>

El <ulink url="http://www.etherboot.org">proyecto etherboot</ulink>
provee disquetes de arranque e incluso bootroms que efectúan un
arranque usando TFTP.

</para>
   </sect3>

  </sect2>

  <sect2 arch="i386"><title>Parámetros de arranque de i386</title>
<para>

Cuando arranca el instalador, se le presentará un cursor de arranque,
<prompt>boot:</prompt>. Puede hacer dos cosas en el cursor
<prompt>boot:</prompt>. Puede presionar las teclas de función
<keycap>F1</keycap> hasta <keycap>F10</keycap> para ver algunas páginas
con información útil, o puede presionar <keycap>Enter</keycap> para
arrancar el sistema.

</para><para>

Puede encontrar información, que le podría ser útil, sobre los parámetros 
de arranque al presionar <keycap>F3</keycap> hasta <keycap>F7</keycap>.
Si añade parámetros a la línea de ordenes de arranque, asegúrese de escribir
el método de arranque (el predeterminado es 
<userinput>linux</userinput>) y un espacio después del primer parámetro 
(ejm. <userinput>linux floppy=thinkpad</userinput>). En cambio si simplemente
presiona &enterkey;, es lo mismo que escribir <userinput>linux</userinput> 
sin ningún parámetro en especial.

</para><para>

Algunos sistemas tienen disquetes con «DCL invertido». Si obtiene
mensajes de fallo al leer el disquete, incluso cuando sabe que el
disquete no tiene fallos, intente añadir el parámetro
<userinput>floppy=thinkpad</userinput>.

</para><para>

En algunos sistemas, como el IBM PS/1 o ValuePoint (que tiene unidades
de disquete ST-506), la unidad IDE podría no ser reconocida adecuadamente.
Nuevamente, primero intente sin parámetros para ver si la unidad IDE
es reconocida correctamente. Si no es así, determine la geometría de
su unidad (cilindros, cabezales y sectores), y use el parámetro
<userinput>hd=<replaceable>cilindros</replaceable>,<replaceable>cabezales</replaceable>,
<replaceable>sectores</replaceable></userinput>.

</para><para>

Si tiene una máquina muy antigua, y el núcleo colapsa después de
mostrar el mensaje 
<computeroutput>Checking 'hlt' instruction...</computeroutput>, entonces
debe intentar el argumento de arranque <userinput>no-hlt</userinput>,
el cual desactiva esta comprobación.

</para><para>

Si su pantalla empieza a mostrar una imagen rara cuando arranca el
núcleo, ejm. solamente blanco o negro, o distintos puntos de colores,
su sistema podría tener una tarjeta de vídeo con problemas o defectuosa
la cual no cambia al modo «framebuffer» apropiadamente. En este caso
puede usar el parámetro de arranque
<userinput>debian-installer/framebuffer=false</userinput> o
<userinput>video=vga16:off</userinput> para desactivar la consola
«framebuffer». Solo estará disponible el idioma inglés durante la
instalación, debido a las características limitadas de la consola.
Para mayor detalle vea <xref linkend="boot-parms"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="i386">
  <title>Colapso del sistema durante la fase de configuración de PCMCIA</title>

<para>

Algunos modelos de ordenadores portátiles producidos por Dell son conocidos
porque colapsan cuando la detección de dispositivos PCMCIA intenta acceder
a algunas direcciones de hardware. Otras portátiles podrían presentar
problemas similares. Si experimenta este problema y no necesita soporte
PCMCIA durante la instalación, puede deshabilitar PCMCIA usando el
parámetro de arranque <userinput>hw-detect/start_pcmcia=false</userinput>.
En este caso, después de que finalice la instalación puede configurar PCMCIA 
y así reducir la fuente de causa de problemas.

</para><para>

Alternativamente, puede arrancar el instalador en modo experto.
Entonces se le solicitará ingresar el rango de opciones de 
recursos para sus necesidades de hardware. Por ejemplo, si tiene
una de las portátiles Dell mencionadas anteriormente, deberá
ingresar <userinput>exclude port 0x800-0x8ff</userinput>.
También existe una lista de opciones comunes de rango de recursos
en la <ulink
url="http://pcmcia-cs.sourceforge.net/ftp/doc/PCMCIA-HOWTO-2.html#ss2.5">
sección de configuración de sistema del COMO de PCMCIA</ulink>. Note que
debe omitir las comas, si fuera el caso, cuando ingrese este valor
en el instalador.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386">
  <title>Colapso del sistema cuando se carga módulos USB</title>
<para>

Usualmente el núcleo intenta instalar los módulos USB y el controlador
de teclado USB para soportar algunos teclados USB no estándares. Sin
embargo, existen algunos sistemas USB con fallos en los que el controlador
colapsa al momento de cargarse. Una posible solución podría ser
deshabilitar el controlador USB en la configuración del BIOS. Otra
opción es especificar el parámetro 
<userinput>debian-installer/probe/usb=false</userinput> en el cursor
de arranque, el cual evitará que se carguen estos módulos.

</para>
  </sect2>
