<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 24663 -->
<!-- revisado rudy, 24 feb. 2005 -->

  <sect2 arch="ia64"><title>Arranque desde un CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

  <note>
  <title>Contenidos del CD</title>

<para>

Existen tres variaciones básicas de los CDs de instalación de Debian.
El CD <emphasis>Tarjeta de negocios</emphasis> tiene una instalación 
mínima que cabe en este medio de CD de formato pequeño.
Requiere conexión de red para instalar el resto de la instalación
base y tener un sistema utilizable.
El CD <emphasis>Instalación de red</emphasis> tiene todos los paquetes
para la instalación base pero requiere una conexión de red a un
sitio de réplica de Debian para instalar los paquetes 
adicionales que desee para tener un sistemas completo.
El juego de CDs de Debian puede instalar un sistema completo
desde el amplio rango de paquetes que contiene sin necesidad de 
acceder a la red.
</para>
  </note>

<para>

La arquitectura IA-64 usa la siguiente generación de Interfaz de Firmware
Extensible (EFI) de Intel.
A diferencia del tradicional BIOS x86 que conoce muy poco sobre el
dispositivo de arranque; además de la tabla de particiones y el 
registro principal de arranque (MBR), EFI puede leer y escribir
ficheros de particiones de disco formateadas con FAT16 o FAT32.
Esto simplifica el proceso, a menudo arcaico, de iniciar un sistema.
El gestor de arranque del sistema y el firmware EFI que lo soporta
tiene un sistema de ficheros completo para almacenar los ficheros
necesarios para arrancar la máquina.
Esto significa que el disco de sistema en un sistema IA-64 tiene una
partición adicional dedicada a EFI en lugar del simple MBR o bloque
de arranque en sistemas más convencionales.

</para><para>

El CD del instalador de Debian contiene una pequeña partición EFI
donde se ubican <command>ELILO</command>, su fichero de configuración, 
el núcleo del instalador y un sistema de ficheros adicional (initrd).
El sistema en ejecución también contiene una partición EFI donde residen
los ficheros necesarios para arrancar el sistema.
Estos ficheros son leíbles desde el intérprete de órdenes de EFI como se describe a 
continuación.

</para><para>

Muchos de los detalles acerca de como <command>ELILO</command> realmente
carga e inicia un sistema son transparentes para el 
instalador. Sin embargo, el instalador debe configurar una partición
EFI antes de instalar el sistema base. De otra forma, la instalación
de <command>ELILO</command> fallará, lo que resultará en un sistema
no arrancable. La partición EFI se asigna y formatea en el paso de
particionado de la instalación, antes de cargar cualquier paquete
en el disco del sistema. La tarea de particionado también verifica que
una partición EFI adecuada esté presente, antes de permitir que la
instalación prosiga.

</para><para>

El gestor de arranque de EFI es el último paso de la
inicialización del firmware. Éste muestra una lista de menú desde
donde el usuario puede elegir una opción.
Dependiendo del modelo del sistema y de que otro software ha sido
cargado en el sistema, este menú podría ser diferente de un
sistema a otro.
Se deben mostrar al menos dos opciones en el menú,
<command>Boot Option Maintenance Menu</command> y
<command>EFI Shell [Built-in]</command>.
De preferencia use la primera opción, sin embargo, si
no está disponible o por alguna razón el CD no arranca con ésta,
use la segunda opción.

</para>

  <warning>
  <title>IMPORTANTE</title>
<para>
El gestor de arranque EFI elegirá la acción de arranque predeterminada,
usualmente la primera opción del menú, después de algunos segundos 
predefinidos.
Esto es indicado por un contador en la parte inferior de la pantalla.
Cuando el contador expira y el sistema inicia la acción predeterminada,
puede que tenga que reiniciar la máquina para continuar la instalación. Si la
acción predeterminada es «EFI Shell», puede volver al gestor de arranque
ejecutando <command>exit</command> en el intérprete de órdenes.
</para>
  </warning>

  <sect3 arch="ia64" id="bootable-cd">
  <title>Opción 1: Arrancar desde la opción de arranque de mantenimiento del menú</title>
<para>

</para>

<itemizedlist>

<listitem><para>
Inserte el CD en la unidad DVD/CD y reinicie la máquina.
El firmware mostrará la página del gestor de arranque EFI y el menú
después de que finalice la inicialización del sistema.
</para></listitem>

<listitem><para>
Elija <command>Boot From a File</command> desde el menú con
las teclas de desplazamiento y pulse <command>ENTER</command>.
Esto mostrará una lista de dispositivos probados por el firmware.
Deberá obtener dos líneas de menú conteniendo las etiquetas
<command>Debian Inst [Acpi ...</command> ó
<command>Removable Media Boot</command>.
Si examina el resto de la línea de menú, notará que la
información del dispositivo y el controlador son las mismas.
</para></listitem>

<listitem><para>
Puede elegir alguna de las entradas que se refieren a la unidad de
CD/DVD.
Escoja su elección con las teclas de desplazamiento y pulse 
<command>ENTER</command>. Si elije <command>Removable Media Boot</command>
la máquina inmediatamente iniciará la secuencia de arranque.
Si, en cambio, elije <command>Debian Inst [Acpi ...</command>, ésta
le mostrará un directorio listando la porción arrancable del CD,
solicitándole que prosiga con el paso siguiente (y adicional).
</para></listitem>

<listitem><para>
Necesitará efectuar este paso solamente si elije
<command>Debian Inst [Acpi ...</command>.
El listado del directorio también mostrará
<command>[Treat like Removable Media Boot]</command> en la penúltima
línea.
Elija esta línea con las teclas de desplazamiento y pulse 
<command>ENTER</command>.
Esto iniciará la secuencia de arranque.
</para></listitem>

</itemizedlist>

<para>

Estos pasos inician el gestor de arranque de Debian el cual mostrará
una página de menú para que elija un núcleo de arranque y opciones.
Proceda a elegirlas.

</para>
  </sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="boot-with-efi">
  <title>Opción 2: Arrancar desde el intérprete de órdenes de EFI</title>
<para>

Si, por alguna razón, no tiene éxito usando la opción 1, reinicie la
máquina y cuando aparezca la pantalla de gestor de arranque EFI
deberá haber una opción llamada <command>EFI Shell [Built-in]</command>.
Arranque el CD del instalador de Debian con los siguientes pasos:

</para>

<itemizedlist>

<listitem><para>
Inserte el CD en la unidad DVD/CD y reinicie la máquina.
El firmware mostrará la página del gestor de arranque EFI después
que finalice la inicialización del sistema.
</para></listitem>

<listitem><para>
Elija <command>EFI Shell</command> desde el menú usando las teclas de
desplazamiento y pulse <command>ENTER</command>.
El intérprete de órdenes de EFI buscará todos los dispositivos arrancables y los
mostrará en la consola antes de mostrar su cursor de órdenes.
Las particiones arrancables reconocidas en los dispositivos
mostrarán un nombre de dispositivo como
<filename>fs<replaceable>n</replaceable>:</filename>.
Todas las otras particiones reconocidas serán nombradas
<filename>blk<replaceable>n</replaceable>:</filename>.
Si inserta un CD después de ingresar al intérprete, podría tomarle
algunos segundos adicionales mientras inicializa la unidad de CD.
</para>
</listitem>

<listitem><para>
Examine la salida del intérprete de órdenes mientras éste busca la unidad de CDROM.
Es bastante probable que sea el dispositivo <filename>fs0:</filename>,
aunque otros dispositivos con particiones arrancables 
también serán mostrados como
<filename>fs<replaceable>n</replaceable></filename>.
</para></listitem>

<listitem><para>
Escriba <command>fs<replaceable>n</replaceable>:</command> para elegir
ese dispositivo, donde <replaceable>n</replaceable> es el número de partición
para el CDROM. Este intérprete le mostrará ahora el número de partición
como su cursor.
</para></listitem>

<listitem><para>
Escriba <command>elilo</command> y pulse <command>ENTER</command>.
Esto iniciará la secuencia de arranque.
</para></listitem>

</itemizedlist>

<para>

Como en la opción 1, estos pasos inician el gestor de arranque de Debian
que mostrará una página de menú para que elija un núcleo de arranque y
opciones. 
También puede introducir la orden corta
<command>fs<replaceable>n</replaceable>:elilo</command> en el cursor del
intérprete de órdenes.
Proceda a elegir el núcleo de arranque y las opciones.

</para>

  </sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="serial-console">
  <title>Instalar usando una consola en el puerto serie</title>

<para>

Puede realizar la instalación con monitor y teclado o usar una conexión
serie. Para configurar el monitor/teclado, seleccione la opción que contenga
[VGA console]. Para instalar a través de un conexión serie, seleccione la opción
que contenga [<replaceable>BAUD</replaceable> baud serial console], donde
<replaceable>BAUD</replaceable> es la velocidad de la consola serie.
Las opciones del menú están configuradas de antemano para los baudios más
comunes de ttyS0.

</para><para>

En la mayoría de circunstancias, querrá configurar el instalador para usar
los mismos baudios que su conexión a la consola EFI. Si no está seguro del valor
correcto para este parámetro, puede obtenerlo con la orden
<command>baud</command> en el intérprete de órdenes de EFI.

</para><para>

Si no hay ninguna opción preconfigurada disponible para el dispositivo serie o los
baudios que desea usar, puede modificar la configuración de una de las opciones
del menú. Por ejemplo, para usar una consola a 57600 baudios a través del
dispositivo ttyS1, introduzca <command>console=ttyS1,57600n8</command> en la
ventana de texto <classname>Boot:</classname>.

</para>

<note><para>
La mayoría de las máquinas IA-64 tienen de forma predeterminada una consola de
9600 baudios. Es bastante poco, y el proceso de instalación normal tardará
bastante en dibujar cada pantalla. Debe considerar o bien incrementar los
baudios para realizar la instalación, o realizar la instalación en modo
texto. Lea el menú de ayuda <classname>Params</classname> para obtener
instrucciones sobre cómo comenzar el instalador en modo texto.
</para></note>

<warning><para>
Si escoge un tipo de consola incorrecta, podrá elegir el núcleo e introducir
parámetros pero tanto la visualización como la entrada se perderán tan pronto
inicie el núcleo, requiriéndole reiniciar antes de poder empezar la instalación.
</para></warning>

</sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="kernel-option-menu">
  <title>Elegir el núcleo de arranque y opciones</title>

<para>

El gestor de arranque mostrará un menú en forma de lista y una
ventana de texto con un cursor <classname>Boot:</classname>.
Las teclas de desplazamiento seleccionan un elemento del menú y
cualquier texto que se escriba en el teclado aparecerá en la ventana
de texto.
También existen ventanas de ayuda que pueden ser mostradas al presionar
la tecla de función apropiada.
La ventana de ayuda <classname>General</classname> explica las
opciones del menú y la ventana <classname>Params</classname> explica
las opciones comunes de línea de órdenes.

</para><para>

Consulte la ventana de ayuda <classname>General</classname> para
la descripción de los núcleos y modos de instalación más adecuados
para su instalación.
También debe consultar <xref linkend="boot-parms"/> a continuación,
para cualquier parámetro adicional que pueda querer definir en la
ventana de texto <classname>Boot:</classname>.
La versión del núcleo que elija selecciona la versión que será
usada tanto para el proceso de instalación como para el sistema
instalado.
Si encuentra problemas de núcleo en la instalación, es posible
que también tenga estos mismos problemas en el sistema que instale.
Los siguientes dos pasos elegirán e iniciarán la instalación:

</para>

<itemizedlist>

<listitem><para>
Elija la versión del núcleo y modo de instalación más adecuado
para sus necesidades con las teclas de desplazamiento.
</para></listitem>

<listitem><para>
Introduzca cualquier parámetro de arranque escribiéndolo en el teclado.
El texto será mostrado directamente en la ventana de texto.
Aquí es donde se especifican los parámetros del núcleo (como p. ej. los parámetros de
la consola serie).
</para></listitem>

<listitem><para>
Pulse <command>ENTER</command>. Esto cargará e iniciará el núcleo.
El núcleo mostrará sus mensajes de inicialización usuales, seguido
por la primera pantalla del instalador de Debian.
</para></listitem>

</itemizedlist>


<para>

Proceda con el siguiente capítulo para continuar la instalación, en donde
configurará su idioma, red y particiones de disco.

</para>
  </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="ia64" id="boot-tftp"><title>Arrancar con TFTP</title>

<para>
Arrancar un sistema IA64 desde la red es similar a hacerlo desde CD.
La única diferencia es cómo se carga el núcleo de instalación.
El gestor de arranque EFI puede cargar e iniciar programas desde un
servidor en la red.
Una vez que el núcleo es cargado y se inicia, el sistema de instalación
procederá a través de los mismos pasos que la instalación desde CD
con la excepción de que los paquetes de la instalación base serán
cargados desde la red en lugar de la unidad de CD.

</para>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

El arranque de red en un sistema IA64 requiere dos acciones específicas
de arquitectura. En el servidor de arranque. DHCP y TFTP deben ser
configurados para entregar <command>elilo</command>.
En el cliente se debe definir una nueva opción de arranque en el
gestor de arranque EFI, para habilitar la carga a través de la red.

</para>

  <sect3 arch="ia64" id="boot-tftp-server">
  <title>Configurar el servidor</title>
<para>

Una entrada apropiada para el arranque a través de red de un sistema
ia64, es como la siguiente:

<informalexample><screen>
host mcmuffin {
        hardware ethernet 00:30:6e:1e:0e:83;
        fixed-address 10.0.0.21;
        filename "debian-installer/ia64/elilo.efi";
}
</screen></informalexample>

Note que el objetivo es que <command>elilo.efi</command> se ejecute en
el cliente.

</para><para>

Extraiga el fichero <filename>netboot.tar.gz</filename> en el directorio usado
como raíz para su servidor TFTP. Normalmente los directorios raíz TFTP incluyen
<filename>/var/lib/tftp</filename> y <filename>/tftpboot</filename>.
Este fichero creará un árbol de directorios <filename>debian-installer</filename> 
con los ficheros de arranque para un sistema IA-64.

</para><para>

<informalexample><screen>
# cd /var/lib/tftp
# tar xvfz /home/user/netboot.tar.gz
./
./debian-installer/
./debian-installer/ia64/
[...]
</screen></informalexample>

<filename>netboot.tar.gz</filename> contiene un fichero
<filename>elilo.conf</filename> que debería funcionar en la mayoría de las
configuraciones.  Sin embargo, si necesita cambiar algo, puede encontrarlo en el
directorio <filename>debian-installer/ia64/</filename>.

Es posible tener diferentes ficheros de configuración para clientes
distintos al nombrarlos usando la dirección IP de los clientes en formato hexadecimal
con el sufijo <filename>.conf</filename> en lugar de 
<filename>elilo.conf</filename>.
Vea la documentación que provee el paquete <classname>elilo</classname>
para más detalles.

</para>
  </sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="boot-tftp-client">
  <title>Configurar el cliente</title>
<para>

Para configurar el soporte de arranque TFTP en el cliente, empiece
arrancando EFI y seleccionando <guimenu>Boot Option Maintenance Menu</guimenu>.

<itemizedlist>
<listitem><para>

Añada una opción de arranque.

</para></listitem>
<listitem><para>

Debería ver una o más líneas con el texto <guimenuitem>Load File
[Acpi()/.../Mac()]</guimenuitem>.  Si hay más de una de estas entradas, escoja
la que tenga la dirección MAC de la interfaz desde la que arrancará.
Use las teclas de desplazamiento para resaltar su elección, y presione enter.

</para></listitem>
<listitem><para>

Nombre la entrada como <userinput>Netboot</userinput> o algo similar,
guarde y retorne al menú de opciones de arranque.

</para></listitem>
</itemizedlist>

Deberá ver la nueva opción de arranque que acaba de crear, y, eligiéndola,
deberá iniciar una solicitud DHCP, lo que deriva en una carga TFTP de
<filename>elilo.efi</filename> desde el servidor.

</para><para>

El gestor de arranque mostrará su cursor después que ha descargado y
procesado su fichero de configuración. En este punto, la instalación
se efectúa con los mismos pasos que la instalación desde CD. Elija
la opción de arranque como se muestra a continuación y cuando el
núcleo ha terminado de instalarse a través de la red, se iniciará
el instalador de Debian.

</para><para>

Proceda con el siguiente capítulo para continuar la instalación
donde configura el idioma, red y las particiones de
disco.

</para>
  </sect3>
  </sect2>
