<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25594 -->
<!-- actualizado rudy, 5 diciembre 2004 -->
<!-- revisado rudy, 24 feb. 2005 -->

  <sect2 arch="m68k"><title>Elegir un método de instalación</title>

<para>

Algunas subarquitecturas de &arch-title; tienen la opción de arrancar
tanto un núcleo 2.4.x como 2.2.x. Pruebe 
con el núcleo Linux 2.4.x si tiene esta opción. 
El instalador necesitará menos 
memoria cuando use un núcleo 2.4.x puesto que el soporte de 2.2.x 
requiere un disco ram de tamaño fijo y 2.4.x usa tmpfs.

</para><para>

En el caso de que utilice un núcleo de Linux 2.2.x debe asegurarse de
usar un disco ram construido para éste.  Lea <ulink
url="&disturl;/main/installer-&architecture;/current/images/MANIFEST">MANIFEST</ulink>.
También necesitará definir el parámetro de núcleo: &ramdisksize;.
Habitualmente esto significa que tiene que utilizar el disco ram
initrd22.gz del directorio correspondiente.


</para><para>

Asegúrese de que uno de sus parámetros de arranque del núcleo es
<userinput>root=/dev/ram</userinput>.

</para><para>

Si tiene problemas, consulte el documento
<ulink url="&url-m68k-cts-faq;">PUF &arch-title; de cts del instalador de Debian</ulink>.

</para>

<itemizedlist>
        <listitem><para><xref linkend="m68k-boot-amiga"/></para></listitem>
        <listitem><para><xref linkend="m68k-boot-atari"/></para></listitem>
        <listitem><para><xref linkend="m68k-boot-bvme6000"/></para></listitem>
        <listitem><para><xref linkend="m68k-boot-mac"/></para></listitem>
        <listitem><para><xref linkend="m68k-boot-mvme"/></para></listitem>
        <listitem><para><xref linkend="m68k-boot-q40"/></para></listitem>
</itemizedlist>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-amiga"><title>Amiga</title>
<para>

La instalación desde el disco duro es el único método de instalación
disponible para Amiga (consulte <xref linkend="m68k-boot-hd"/>).
<emphasis>En otras palabras, el CD-ROM no es arrancable.</emphasis>

</para><para>

Actualmente Amiga no funciona con bogl de modo que, si observa
mensajes de errores relacionados con bogl, deberá añadir el parámetro de
núcleo <userinput>debian-installer/framebuffer=false</userinput>.

</para>
    </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-atari"><title>Atari</title>
<para>

Puede iniciar el instalador para Atari tanto desde el disco
duro (vea <xref linkend="m68k-boot-hd"/>) como desde disquetes
(consulte <xref linkend="boot-from-floppies"/>).
<emphasis>En otras palabras, el CD-ROM no es arrancable.</emphasis>

</para><para>

Actualmente Atari no funciona con bogl de modo que, si observa
mensajes de errores relacionados con bogl, deberá añadir el parámetro de
núcleo <userinput>debian-installer/framebuffer=false</userinput>.

</para>
    </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-bvme6000"><title>BVME6000</title>
<para>

Puede iniciar el instalador para BVME6000 o bien desde un CD-ROM
(consulte <xref linkend="m68k-boot-cdrom"/>), desde disquetes
(consulte <xref linkend="boot-from-floppies"/>), o desde la red
(consulte <xref linkend="boot-tftp"/>).

</para>
    </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-mac"><title>Macintosh</title>
<para>

El único método de instalación disponible para Mac es desde el 
disco duro (vea <xref linkend="m68k-boot-hd"/>).
<emphasis>En otras palabras, el CD-ROM no es arrancable.</emphasis>
No existe una versión 2.4.x que funcione para los
sistemas Macintosh.

</para><para>

Si su hardware usa un bus scsi basado en 53c9x, entonces podría
necesitar incluir el parámetro de núcleo <userinput>mac53c9x=1</userinput>.
En cambio, el hardware con dos buses scsi, como el Quadra 950, necesitará
<userinput>mac53c9x=2</userinput>.

</para>
    </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-mvme"><title>MVME147 y MVME16x</title>
<para>

Puede iniciar el instalador para MVME147 y MVME16x o bien
desde disquetes (consulte <xref linkend="boot-from-floppies"/>)
como desde la red (consulte <xref linkend="boot-tftp"/>).
<emphasis>En otras palabras, el CD-ROM no es arrancable.</emphasis>

</para>
    </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-q40"><title>Q40/Q60</title>
<para>

El único método de instalación disponible para Q40/Q60 es desde
el disco duro (vea <xref linkend="m68k-boot-hd"/>).
<emphasis>En otras palabras, el CD-ROM no es arrancable.</emphasis>

</para>
    </sect3>

  </sect2>

  <sect2 arch="m68k" id="m68k-boot-hd"><title>Arrancar desde el disco duro</title>

&boot-installer-intro-hd.xml;

<para>

Pueden usarse por lo menos seis discos ram distintos para arrancar
desde el disco duro. Existen tres discos ram distintos con y sin soporte
para el núcleo Linux 2.2.x (consulte
<ulink url="&disturl;/main/installer-&architecture;/current/images/MANIFEST">MANIFEST</ulink>
para más detalles).

</para><para>

Los tres diferentes tipos de discos ram son <filename>cdrom</filename>,
<filename>hd-media</filename> y <filename>nativehd</filename>. Estos 
discos ram solamente difieren en la fuente de instalación de paquetes. 
El disco ram <filename>cdrom</filename> usa un CD-ROM para obtener los paquetes
del instalador de Debian. El disco ram <filename>hd-media</filename> usa un 
fichero de imagen iso de un cdrom ubicado en el disco duro. Finalmente, el
disco ram <filename>nativehd</filename> usa la red para instalar los paquetes.

</para>

<itemizedlist>
        <listitem><para><xref linkend="m68k-boothd-amiga"/></para></listitem>
        <listitem><para><xref linkend="m68k-boothd-atari"/></para></listitem>
        <listitem><para><xref linkend="m68k-boothd-mac"/></para></listitem>
        <listitem><para><xref linkend="m68k-boothd-q40"/></para></listitem>
</itemizedlist>

  <sect3 arch="m68k" id="m68k-boothd-amiga"><title>Arrancar desde AmigaOS</title>
<para>

Inicie el proceso de instalación de Linux en <command>Workbench</command>
haciendo doble click en el icono <guiicon>StartInstall</guiicon>
en el directorio <filename>debian</filename>.

</para><para>

Puede que tenga que presionar dos veces la tecla &enterkey; después de que el programa
instalador de Amiga muestre alguna información de depuración en una ventana.
Después de esto, la pantalla se volverá gris, tras lo cual habrá una
pausa de algunos segundos.
Seguidamente, deberá aparecer una pantalla negra con texto en blanco
mostrando todo tipo de información sobre la depuración del núcleo.
No se preocupe si los mensajes pasan demasiado rápido y no los
puede leer, es algo normal. El programa de instalación se iniciará
automáticamente después de algunos segundos, de modo que puede
continuar en <xref linkend="d-i-intro"/>.

</para>
  </sect3>

  <sect3 arch="m68k" id="m68k-boothd-atari"><title>Arrancar desde TOS de Atari</title>
<para>

Inicie el proceso de instalación de Linux en el entorno de escritorio «GEM»
haciendo doble click en el icono <guiicon>bootstra.prg</guiicon> en
el directorio <filename>debian</filename> y luego haga click en el botón
<guibutton>Ok</guibutton> dentro del cuadro de diálogo que presenta
las opciones del programa.

</para><para>

Tal vez deba presionar &enterkey; después de que el programa de
arranque de Atari haya mostrado algunos mensajes de depuración.
Después de esto, la pantalla se volverá gris, luego habrá unos
segundos de espera. Seguidamente, se mostrará una pantalla negra
con texto blanco, la cual mostrará diversos mensajes de depuración
del núcleo. 
No se preocupe si los mensajes pasan demasiado rápido y no los
puede leer, es algo normal. El programa de instalación se iniciará
automáticamente después de algunos segundos, de modo que puede
continuar en <xref linkend="d-i-intro"/>.

</para>
  </sect3>


  <sect3 arch="m68k" id="m68k-boothd-mac"><title>Arrancar desde MacOS</title>
<para>

Debe mantener el sistema Mac original y arrancar desde éste. Es 
<emphasis>esencial</emphasis> que mantenga presionada
la tecla <keycap>shift</keycap> cuando arranque MacOS como
preparación para el gestor de arranque «Penguin» para evitar que se carguen las
extensiones. 
Puede también lograr esto si elimina todas las extensiones y paneles
de control de su «System Folder» (Carpeta del sistema, N. del T.)
de Mac si no usa MacOS excepto para cargar Linux. 
Si no hace esto podrían ejecutarse las extensiones y
causar diversos problemas con el núcleo Linux en ejecución.

</para><para>


Es necesario utilizar el gestor de arranque <command>Penguin</command>
con los sistemas Mac.
Si no tiene las herramientas para tratar un archivo 
<command>Stuffit</command>, use &penguin19.hfs;, que es una imagen de
disco hfs con <command>Penguin</command> desempaquetado.
<xref linkend="create-floppy"/> describe como copiar esta imagen
a un disquete.

</para><para>

Inicie el proceso de instalación de Linux haciendo doble click en el
icono <guiicon>Penguin Prefs</guiicon> en el directorio
<filename>debian</filename>, en el entorno de escritorio de MacOS.
Se iniciará el gestor  
<command>Penguin</command>. Seleccione la opción
<guimenuitem>Settings</guimenuitem> en el menú <guimenu>File</guimenu>,
haga click en la pestaña <guilabel>Kernel</guilabel>. Elija las
imágenes del núcleo (<filename>vmlinuz</filename>) y el disco ram
(<filename>initrd.gz</filename>) en el directorio <filename>debian</filename>
haciendo click en los botones correspondientes en la esquina superior
derecha, y navegando en los diálogos de selección de ficheros para
localizarlos. Cierre la caja de diálogo <guilabel>Settings</guilabel>, guarde
la configuración e inicie el arranque usando la opción 
<guimenuitem>Boot Now</guimenuitem> en el menú <guimenu>File</guimenu>.

</para><para>

Para definir los parámetros de arranque en «Penguin», elija
 <guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Settings...</guimenuitem>, 
luego cambie a la pestaña <guilabel>Options</guilabel>. Los parámetros de 
arranque se pueden escribir en el área de introducción de texto. Si desea 
usar estos valores en cada ocasión, elija <guimenu>File</guimenu> -&gt; 
<guimenuitem>Save Settings as Default</guimenuitem>.

</para><para>

Cierre el diálogo <guilabel>Settings</guilabel>, guarde la configuración
e inicie el arranque usando la opción <guimenuitem>Boot Now</guimenuitem> 
del menú <guimenu>File</guimenu>.

</para><para>

El gestor de arranque <command>Penguin</command> mostrará información
de depuración en una ventana. Después de esto, la pantalla se volverá
gris, tras lo cual habrá una pausa de algunos segundos.  Seguidamente,
deberá aparecer una pantalla negra con texto en blanco mostrando todo
tipo de información sobre la depuración del núcleo.  No se preocupe si
los mensajes pasan demasiado rápido y no los puede leer, es algo
normal. El programa de instalación se iniciará automáticamente después
de algunos segundos, de modo que puede continuar en <xref
linkend="d-i-intro"/>.

</para>

  </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boothd-q40"><title>Arrancar desde Q40/Q60</title>

<para>

ARREGLAME

</para><para>

El programa de instalación deberá iniciarse automáticamente, de modo que
puede continuar en <xref linkend="d-i-intro"/>.

</para>

    </sect3>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="m68k-boot-cdrom"><title>Arrancar desde un CD-ROM</title>
<para>

La única subarquitectura de &arch-title; que soporta el arranque desde
CD-ROM es BVME6000.

</para>

&boot-installer-intro-cd.xml;

  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="boot-tftp"><title>Arrancar con TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

Después de arrancar sistemas VMEbus se le presentará la línea de
órdenes <prompt>Boot:</prompt>. Puede introducir algunos de los
valores que se indicarán a continuación en esa línea para arrancar
Linux e iniciar la instalación en sí de Debian usando la
emulación de terminal vt102:

<!-- Because the &enterkey; definition uses <keycap>,    -->
<!-- we use <screen> instead of <userinput> in this list -->

<itemizedlist>
<listitem><para>

escriba <screen>i6000 &enterkey;</screen> para instalar una BVME4000/6000

</para></listitem>
<listitem><para>

escriba <screen>i162 &enterkey;</screen> para instalar una MVME162

</para></listitem>
<listitem><para>

escriba <screen>i167 &enterkey;</screen> para instalar una MVME166/167

</para></listitem>
    </itemizedlist>

</para><para>

Además, puede añadir la cadena
<screen>TERM=vt100</screen> para usar emulación de terminal vt100,
p. ej. <screen>i6000 TERM=vt100 &enterkey;</screen>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="boot-from-floppies">
  <title>Arrancar desde disquetes</title>
<para>

El método recomendado para la mayoría de las arquitecturas &arch-title;
es el arranque desde un sistema de ficheros local.

</para><para>

En este momento sólo está soportado el arranque desde disquete 
para los sistemas Atari y VME (con unidad de disquetes SCSI en VME).

</para>
 </sect2>
