<!-- original version: 19278 -->


  <sect2 arch="m68k"><title>Arrancar desde disco duro</title>

&boot-installer-intro-hd.xml;

<para>

El único método de instalación para &arch-title; amiga y mac es
desde el disco duro. También es una opción para &arch-title; atari.
<emphasis>En otras palabras el CD-ROM no es arrancable.</emphasis> 
Estas subarquitecturas podrían tener la posibilidad de elección de
tres diferentes discos ram: <filename>cdrom</filename> 
(<filename>root.bin</command> en un cdrom), <filename>hd-media</filename>,
y <filename>nativehd</filename>. Estos discos ram solamente difieren en
su fuente de instalación de paquetes. El disco ram <filename>cdrom</filename>
usa un CD-ROM para obtener paquetes del instalador de Debian. El disco ram
<filename>hd-media</filename> usa un fichero de image iso de un cdrom
desde un disco duro. Finalmente, el disco ram <filename>nativehd</filename>
usa la red para instalar paquetes.

</para><para>

Algunas subarquitecturas de &arch-title; tienen la opción de arrancar
tanto desde núcleos Linux 2.4.x o 2.2.x y sus discos ram asociados. 
Cuando tenga esta opción, primero intente con el núcleo linux 2.4.x y su
disco ram asociado. Para las Macs M68K no existe un núcleo 2.4.x que funcione.

</para><para>

Asegúrese que <userinput>root=/dev/ram</userinput> sea uno de sus 
parámetros de núcleo. Amiga y Atari actualmente no funcionan con bogl,
de modo que si observa errores de bogl, necesitará incluir el parámetro
de núcleo: <userinput>debian-installer/framebuffer=false</userinput>.
</para><para>

Si esta usando un núcleo linux 2.2.x, entonces asegúrese que esta usando
un disco ram construido para éste. Vea <ulink url="&disturl;/main/\
installer-&architecture;/current/images/MANIFEST">MANIFEST</ulink>.
También necesitará usar el parámetro de núcleo: &ramdisksize;.

</para><para>

Si tiene problemas, verifique el 
<ulink url="&url-m68k-cts-faq;">FAQ cts's &arch-title; del instalador de Debian</ulink>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Arrancar desde AmigaOS</title>
<para>

En <command>Workbench</command>, inicie el proceso de instalación
de Linux al hacer doble click en el icono <guiicon>StartInstall</guiicon>
en el directorio <filename>debian</filename>.

</para><para>

Debe presionar la tecla &enterkey; dos veces después de que el programa
instalador de Amiga ha mostrado alguna información en una ventana.
Depués de esto, la pantalla se volverá gris, esto tomará algunos segundos.
Seguidamente, deberá aparecer una pantalla negra con texto blanco,
mostrando todo tipo de información sobre la depuración del núcleo.
Estos mensajes podrían pasar muy rápidamente para que usted los pueda
leer, pero esto es normal. Después de algunos segundos, se deberá
iniciar automáticamente el programa de instalación, de modo que puede
continuar en <xref linkend="d-i-intro"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k"><title>Arrancar desde TOS de Atari</title>
<para>

En el entorno de escritorio «GEM», inicie el proceso de instalación de Linux
haciendo doble click en el icono <guiicon>bootstra.prg</guiicon> en
el directorio <filename>debian</filename> y luego haga click en 
<guibutton>Ok</guibutton> en las opciones de cuadro de diálogo del
programa.

</para><para>

Tal vez deba presionar &enterkey; después de que el programa de
arranque de Atari haya mostrado algunos mensajes de depuración.
Después de esto, la pantalla se volverá gris, luego habrá unos
segundos de espera. Seguidamente, se mostrará una pantalla negra
con texto blanco, la cual mostrará diversos mensajes de depuración
del núcleo. Estos mensajes podrían pasar muy rápido como para que
los pueda leer, esto es normal. Después de algunos segundos, el
se deberá iniciar automáticamente el programa de instalación, por
lo que puede continuar en <xref linkend="d-i-intro"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k"><title>Arrancar desde MacOS 68k</title>
<para>

Las Mac requieren el gestor de arranque <command>Penguin</command>.
Si no puede tratar un archivo <command>Stuffit</command>, use
&penguin19.hfs; que es una imagen de disco hfs con <command>Penguin</command>
desempaquetado.
<xref linkend="create-floppy"/> describe como copiar esta imagen
a un disquete.

</para><para>

En el entorno de escritorio de MacOS, inicie el proceso de instalación
de Linux haciendo doble click en el icono <guiicon>Penguin Prefs</guiicon>
en el directorio <filename>debian</filename>. El arrancador 
<command>Penguin</command> se iniciará. Seleccione la opción
<guimenuitem>Settings</guimenuitem> en el menú <guimenu>File</guimenu>,
haga click en la pestaña <guilabel>Kernel</guilabel>. Elija las
imágenes del núcleo (<filename>vmlinuz</filename>) y el disco ram
(<filename>initrd.gz</filename>) en el directorio <filename>debian</filename>
haciendo click en los botones correspondientes en la esquina superior
derecha, y navegar en los diálogos de selección de ficheros para
localizarlos. Cierre la caja de diálogo <guilabel>Settings</guilabel>, guarde
la configuración e inicie el arranque usando la opción 
<guimenuitem>Boot Now</guimenuitem> en el menú <guimenu>File</guimenu>.

</para><para>

El gestor de arranque <command>Penguin</command> mostrará información de
depuración en la ventana. Después de esto, la pantalla se volverá gris
y tendra que esperar algunos segundos. Seguidamente, aparecerá una 
pantalla negra con texto blanco mostrando diversa información sobre
depuración del núcleo. Estos mensajes podrían aparecer muy rápido para
que los pueda leer, pero no se preocupe esto es normal. Después de algunos
segundos se iniciará automáticamente el programa de instalación, por
lo que puede continuar en <xref linkend="d-i-intro"/>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Parámetros de arranque de Penguin</title>
<para>

En el programa de arranque «Penguin», elija <guimenu>File</guimenu> -&gt;
<guimenuitem>Settings...</guimenuitem>, luego cambie a la pestaña
<guilabel>Options</guilabel>. Los parámetros de arranque se pueden
escribir en el área de introducción de texto. Si desea usar estos valores
en cada ocasión, elija <guimenu>File</guimenu> -&gt; 
<guimenuitem>Save Settings as Default</guimenuitem>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Limitaciones de Macintosh</title>
<para>

En el caso de Macintosh, debe mantener el sistema Mac original y
arrancar desde él. Es <emphasis>esencial</emphasis> que, cuando se
arranque MacOS en preparación para el arranque del gestor de arranque
«Penguin», mantenga presionada la tecla <keycap>shift</keycap> para
evitar que se carguen las extensiones. Si no usa MacOS excepto para
cargar Linux, puede obtener el mismo resultado al quitar las extensiones 
y paneles de control desde la carpeta de sistema Mac. De otro modo las 
extensiones ser podrían ejecutar y causar diversos problemas con el 
núcleo Linux en ejecución.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Arrancar desde un CD-ROM</title>
<para>

Actualmente, la única subarquitectura &arch-title; que soporta
arranque desde CD-ROM es «BVME6000».

</para>

&boot-installer-intro-cd.xml;

  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="boot-tftp"><title>Arranque con TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

Después de arrancar sistemas VMEbus se le presentará el cursor 
<prompt>Boot:</prompt>. En este cursor ingrese alguno de los
siguientes valores para arrancar Linux e iniciar adecuadamente la 
instalación de Debian usando emulación de terminal vt102:

<!-- Because the &enterkey; definition uses <keycap>,    -->
<!-- we use <screen> instead of <userinput> in this list -->

<itemizedlist>
<listitem><para>

escriba <screen>i6000 &enterkey;</screen> para instalar en una BVME4000/6000

</para></listitem>
<listitem><para>

escriba <screen>i162 &enterkey;</screen> para instalar en una MVME162

</para></listitem>
<listitem><para>

escriba <screen>i167 &enterkey;</screen> para instalar en una MVME166/167

</para></listitem>
    </itemizedlist>

</para><para>

Adicionalmente puede añadir la cadena
<screen>TERM=vt100</screen> para usar emulación de terminal vt100,
ejm. <screen>i6000 TERM=vt100 &enterkey;</screen>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="boot-from-floppies">
  <title>Arrancar desde disquetes</title>
<para>

Para la mayoría de las arquitecturas &arch-title;, el método más
recomendado es el arranque desde un sistema de ficheros local.

</para><para>

En este momento el arranque desde disquete solamente esta soportado 
para Atari y VME (con unidad de disquetes SCSI en VME).

</para>
 </sect2>
