<!-- original version: 22935 -->

  <sect2 arch="m68k"><title>Elegir un método de instalación</title>

<para>

Algunas subarquitecturas de &arch-title; tienen opción de arrancar
tanto un núcleo 2.4.x como 2.2.x. Cuando tenga esta opción, intente
con el núcleo Linux 2.4.x. El instalador también requerirá menos
memoria cuando use un núcleo 2.4.x puesto que el soporte de 2.2.x 
requiere un disco ram de tamaño fijo y 2.4.x usa tmpfs.

</para><para>

Si esta usando un núcleo linux 2.2.x, entonces asegúrese que esta usando
un disco ram construido para éste. Vea <ulink url="&disturl;/main/installer-&architecture;/current/images/MANIFEST">MANIFEST</ulink>.
También necesitará usar el parámetro de núcleo: &ramdisksize;.

</para><para>

Asegúrese que <userinput>root=/dev/ram</userinput> sea uno de sus 
parámetros de núcleo.

</para><para>

Si tiene problemas, verifique el 
<ulink url="&url-m68k-cts-faq;">FAQ &arch-title; de cts del instalador de Debian</ulink>.

</para>

<itemizedlist>
        <listitem><xref linkend="m68k-boot-amiga"/></listitem>
        <listitem><xref linkend="m68k-boot-atari"/></listitem>
        <listitem><xref linkend="m68k-boot-bvme6000"/></listitem>
        <listitem><xref linkend="m68k-boot-mac"/></listitem>
        <listitem><xref linkend="m68k-boot-mvme"/></listitem>
        <listitem><xref linkend="m68k-boot-q40"/></listitem>
</itemizedlist>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-amiga"><title>Amiga</title>
<para>

El único método de instalación disponible para Amiga, es desde el disco
duro. (vea <xref linkend="m68k-boot-hd"/>).
<emphasis>En otras palabras, el CD-ROM no es arrancable.</emphasis>

</para><para>

Actualmente Amiga no funciona con bogl, de modo que si observa
mensajes de fallo sobre bogl, necesitará añadir el parámetro de
núcleo <userinput>debian-installer/framebuffer=false</userinput>.

</para>
    </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-atari"><title>Atari</title>
<para>

El instalador para Atari se puede iniciar tanto desde el disco
duro (vea <xref linkend="m68k-boot-hd"/>) o desde disquetes
(vea <xref linkend="boot-from-floppies"/>).
<emphasis>En otras palabras el CD-ROM no es arrancable.</emphasis>

</para><para>

Actualmente Atari no funciona con bogl, de modo que si observa
mensajes de fallo sobre bogl, necesitará añadir el parámetro de
núcleo <userinput>debian-installer/framebuffer=false</userinput>.

</para>
    </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-bvme6000"><title>BVME6000</title>
<para>

El instalador para BVME6000 puede ser iniciado desde un CD-ROM
(vea <xref linkend="m68k-boot-cdrom"/>), disquetes
(vea <xref linkend="boot-from-floppies"/>), o la red
(vea <xref linkend="boot-tftp"/>).

</para>
    </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-mac"><title>Macintosh</title>
<para>

El único método de instalación disponible para Mac es desde el 
disco duro (vea <xref linkend="m68k-boot-hd"/>).
<emphasis>En otras palabras el CD-ROM no es arrancable.</emphasis>
No existe una versión 2.4.x del núcleo 2.4.x que funcione para las Mac.

</para>
    </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-mvme"><title>MVME147 y MVME16x</title>
<para>

El instalador para MVEM147 y MVEM16x puede ser iniciado tanto 
desde disquetes (vea <xref linkend="boot-from-floppies"/>)
o la red (vea <xref linkend="boot-tftp"/>).
<emphasis>En otras palabras el CD-ROM no es arrancable.</emphasis>

</para>
    </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-q40"><title>Q40/Q60</title>
<para>

El único método de instalación disponible para Q40/Q60 es desde
el disco duro (vea <xref linkend="m68k-boot-hd"/>).
<emphasis>En otras palabras el CD-ROM no es arrancable.</emphasis>

</para>
    </sect3>

  </sect2>

  <sect2 arch="m68k" id="m68k-boot-hd"><title>Arrancar desde disco duro</title>

&boot-installer-intro-hd.xml;

<para>

Por lo menos pueden usarse seis discos ram distintos para arrancar
desde el disco duro, tres discos ram distintos cada uno con y sin soporte
para el núcleo Linux 2.2.x (vea 
<ulink url="&disturl;/main/installer-&architecture;/current/images/MANIFEST">MANIFEST</ulink>
para más detalles).

</para><para>

Los tres diferentes tipos de discos ram son <filename>cdrom</filename>,
<filename>hd-media</filename> y <filename>nativehd</filename>. Estos 
discos ram solamente difieren en la fuente de instalación de paquetes. 
El disco ram <filename>cdrom</filename> usa un CD-ROM para obtener paquetes
del instalador de Debian. El disco ram <filename>hd-media</filename> usa un 
fichero de imagen iso de un cdrom ubicado en el disco duro. Finalmente, el
disco ram <filename>nativehd</filename> usa la red para instalar paquetes.

</para>

<itemizedlist>
        <listitem><xref linkend="m68k-boothd-amiga"/></listitem>
        <listitem><xref linkend="m68k-boothd-atari"/></listitem>
        <listitem><xref linkend="m68k-boothd-mac"/></listitem>
        <listitem><xref linkend="m68k-boothd-q40"/></listitem>
</itemizedlist>

  <sect3 arch="m68k" id="m68k-boothd-amiga"><title>Arrancar desde AmigaOS</title>
<para>

En <command>Workbench</command>, inicie el proceso de instalación
de Linux al hacer doble click en el icono <guiicon>StartInstall</guiicon>
en el directorio <filename>debian</filename>.

</para><para>

Debe presionar la tecla &enterkey; dos veces después de que el programa
instalador de Amiga ha mostrado alguna información en una ventana.
Después de esto, la pantalla se volverá gris, esto tomará algunos segundos.
Seguidamente, deberá aparecer una pantalla negra con texto blanco,
mostrando todo tipo de información sobre la depuración del núcleo.
Estos mensajes podrían pasar muy rápidamente para que usted los pueda
leer, pero esto es normal. Después de algunos segundos, se deberá
iniciar automáticamente el programa de instalación, de modo que puede
continuar en <xref linkend="d-i-intro"/>.

</para>
  </sect3>


  <sect3 arch="m68k" id="m68k-boothd-atari"><title>Arrancar desde TOS de Atari</title>
<para>

En el entorno de escritorio «GEM», inicie el proceso de instalación de Linux
haciendo doble click en el icono <guiicon>bootstra.prg</guiicon> en
el directorio <filename>debian</filename> y luego haga click en 
<guibutton>Ok</guibutton> en las opciones de cuadro de diálogo del
programa.

</para><para>

Tal vez deba presionar &enterkey; después de que el programa de
arranque de Atari haya mostrado algunos mensajes de depuración.
Después de esto, la pantalla se volverá gris, luego habrá unos
segundos de espera. Seguidamente, se mostrará una pantalla negra
con texto blanco, la cual mostrará diversos mensajes de depuración
del núcleo. Estos mensajes podrían pasar muy rápido como para que
los pueda leer, esto es normal. Después de algunos segundos, el
se deberá iniciar automáticamente el programa de instalación, por
lo que puede continuar en <xref linkend="d-i-intro"/>.

</para>
  </sect3>


  <sect3 arch="m68k" id="m68k-boothd-mac"><title>Arrancar desde MacOS</title>
<para>

Debe mantener el sistema Mac original y arrancar desde éste. Es 
<emphasis>esencial</emphasis> que, cuando arranque MacOS como
preparación para el gestor de arranque «Penguin», mantenga presionada
la tecla <keycap>shift</keycap> para evitar que se carguen las
extensiones. Si no usa MacOS excepto para cargar Linux, puede hacer
lo mismo al eliminar todas las extensiones y paneles de control desde
la carpeta de sistema de Mac. De otro modo las extensiones podrían
ejecutarse y causar diversos problemas con el núcleo Linux en ejecución.

</para><para>

Las Mac requieren el gestor de arranque <command>Penguin</command>.
Si no tiene las herramientas para tratar un archivo 
<command>Stuffit</command>, use &penguin19.hfs; que es una imagen de
disco hfs con <command>Penguin</command> desempaquetado.
<xref linkend="create-floppy"/> describe como copiar esta imagen
a un disquete.

</para><para>

En el entorno de escritorio de MacOS, inicie el proceso de instalación
de Linux haciendo doble click en el icono <guiicon>Penguin Prefs</guiicon>
en el directorio <filename>debian</filename>. El arrancador 
<command>Penguin</command> se iniciará. Seleccione la opción
<guimenuitem>Settings</guimenuitem> en el menú <guimenu>File</guimenu>,
haga click en la pestaña <guilabel>Kernel</guilabel>. Elija las
imágenes del núcleo (<filename>vmlinuz</filename>) y el disco ram
(<filename>initrd.gz</filename>) en el directorio <filename>debian</filename>
haciendo click en los botones correspondientes en la esquina superior
derecha, y navegar en los diálogos de selección de ficheros para
localizarlos. Cierre la caja de diálogo <guilabel>Settings</guilabel>, guarde
la configuración e inicie el arranque usando la opción 
<guimenuitem>Boot Now</guimenuitem> en el menú <guimenu>File</guimenu>.

</para><para>

Para definir los parámetros de arranque en «Penguin», elija
 <guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Settings...</guimenuitem>, 
luego cambie a la pestaña <guilabel>Options</guilabel>. Los parámetros de 
arranque se pueden escribir en el área de introducción de texto. Si desea 
usar estos valores en cada ocasión, elija <guimenu>File</guimenu> -&gt; 
<guimenuitem>Save Settings as Default</guimenuitem>.

</para><para>

Cierre el diálogo <guilabel>Settings</guilabel>, guarde las configuraciones
e inicie el arranque usa el elemento <guimenuitem>Boot Now</guimenuitem> en
el menú <guimenu>File</guimenu>.

</para><para>

El gestor de arranque <command>Penguin</command> mostrará información de
depuración en una ventana. Después de esto, la pantalla se volverá gris
y tendrá que esperar algunos segundos. Seguidamente, aparecerá una
pantalla negra con texto blanco mostrando diversa información sobre
depuración del núcleo. Estos mensajes podrían aparecer muy rápido para
que los pueda leer, pero no se preocupe esto es normal. Después de algunos
segundos se iniciará automáticamente el programa de instalación, por
lo que puede continuar en <xref linkend="d-i-intro"/>.

</para>

  </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boothd-q40"><title>Arrancar desde Q40/Q60</title>

<para>

FIXME

</para><para>

El programa de instalación deberá iniciarse automáticamente, de modo que
puede continuar en <xref linkend="d-i-intro"/>.

</para>

    </sect3>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="m68k-boot-cdrom"><title>Arrancar desde un CD-ROM</title>
<para>

Actualmente, la única subarquitectura &arch-title; que soporta
arranque desde CD-ROM es BVME6000.

</para>

&boot-installer-intro-cd.xml;

  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="boot-tftp"><title>Arrancar con TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

Después de arrancar sistemas VMEbus se le presentará el cursor 
<prompt>Boot:</prompt>. En este cursor ingrese alguno de los
siguientes valores para arrancar Linux e iniciar adecuadamente la 
instalación de Debian usando emulación de terminal vt102:

<!-- Because the &enterkey; definition uses <keycap>,    -->
<!-- we use <screen> instead of <userinput> in this list -->

<itemizedlist>
<listitem><para>

escriba <screen>i6000 &enterkey;</screen> para instalar en una BVME4000/6000

</para></listitem>
<listitem><para>

escriba <screen>i162 &enterkey;</screen> para instalar en una MVME162

</para></listitem>
<listitem><para>

escriba <screen>i167 &enterkey;</screen> para instalar en una MVME166/167

</para></listitem>
    </itemizedlist>

</para><para>

Adicionalmente puede añadir la cadena
<screen>TERM=vt100</screen> para usar emulación de terminal vt100,
ejm. <screen>i6000 TERM=vt100 &enterkey;</screen>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="boot-from-floppies">
  <title>Arrancar desde disquetes</title>
<para>

Para la mayoría de las arquitecturas &arch-title;, el método más
recomendado es el arranque desde un sistema de ficheros local.

</para><para>

En este momento el arranque desde disquete solamente esta soportado 
para Atari y VME (con unidad de disquetes SCSI en VME).

</para>
 </sect2>
