<!-- original version: 19278 -->


  <sect2 arch="m68k"><title>Arrancar desde disco duro</title>

&boot-installer-intro-hd.xml;

<para>

El único método de instalación para &arch-title; amiga y mac es
desde el disco duro. Esta también es una opción para &arch-title; atari.
<emphasis>En otras palabras el cdrom no es arrancable.</emphasis> 
Estas sub-arquitecturas podrían tener la posibilidad de elección de
tres diferentes discos ram: <filename>cdrom</filename> 
(<filename>root.bin</command> en un cdrom), <filename>hd-media</filename>,
y <filename>nativehd</filename>. Estos discos ram solamente difieren en
su fuente de instalación de paquetes. El disco ram <filename>cdrom</filename>
usa un cdrom para obtener paquetes del instalador de Debian. El disco ram
<filename>hd-media</filename> usa un fichero de image iso de un cdrom
desde un disco duro. Finalmente, el disco ram <filename>nativehd</filename>
usa la red para instalar paquetes.

</para><para>

Algunas sub-arquitecturas de &arch-title; tiene la opción de arrancar
tanto desde núcleos Linux 2.4.x o 2.2.x y sus discos ram asociados. 
Cuando tenga esta opción, primero intente con el núcleo linux 2.4.x y su
disco ram asociado. Las Macs M68K no tienen un núcleo 2.4.x que funcione.

</para><para>

Asegúrese que <userinput>root=/dev/ram</userinput> es uno de sus 
parámetros de núcleo. Amiga y Atari actualmente no funcionan con bogl,
de modo que si observa errores de bogl, necesitará incluir el parámetro
de núcleo <userinput>debian-installer/framebuffer=false</userinput>.
</para><para>

Si esta usando un núcleo linux 2.2.x, entonces asegúrese que esta usando
un disco ram construido para éste, vea <ulink url="&disturl;/main/\
installer-&architecture;/current/images/MANIFEST">MANIFEST</ulink>.
También necesitará usar el parámetro de núcleo &ramdisksize;.

</para><para>

Si tiene problemas, verifique el 
<ulink url="&url-m68k-cts-faq;">FAQ cts's &arch-title; del instalador de Debian</ulink>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Arrancar desde AmigaOS</title>
<para>

En <command>Workbench</command>, inicie el proceso de instalación
de Linux al hacer doble click en el icono <guiicon>StartInstall</guiicon>
en el directorio <filename>debian</filename>.

</para><para>

Debe presionar la teclar &enterkey; dos veces después de que el programa
instalador de Amiga ha mostrado alguna información en una ventana.
Depués de esto, la pantalla se volverá gris, esto tomará algunos segundos.
Seguidamente, deberá aparecer una pantalla negra con texto blanco,
mostrando todo tipo de información sobre la depuración del núcleo.
Estos mensajes podrían pasar muy rápidamente para que usted los lea,
pero esto es correcto. Después de algunos segundos, el programa de
instalación deberá inciarse automáticamente, de modo que puede
continuar como dice <xref linkend="d-i-intro"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k"><title>Arrancar desde TOS de Atari</title>
<para>

En el entorno de escritorio GEM, inicie el proceso de instalación de Linux
al hace doble click en el icono <guiicon>bootstra.prg</guiicon> en
el directorio <filename>debian</filename> y luego click en 
<guibutton>Ok</guibutton> en las opciones de cuadro de diálogo del
programa.

</para><para>

Tal vez deba presionar &enterkey; después de que el programa de
arranque de Atari haya mostrado algunos mensajes de depuración.
Después de esto, la pantalla se volverá gris, luego habrá unos
segundos de espera. Seguidamente, se mostrará una pantalla negra
con texto blanco, la cual mostrará diversos mensajes de depuración
del núcleo. Estos mensajes podrían pasar muy rápido como para que
los pueda leer, esto es normal. Después de algunos segundos, el
programa de instalación deberá iniciarse automáticamente, de
modo que puede continuar como dice <xref linkend="d-i-intro"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k"><title>Arrancar desde MacOS 68k</title>
<para>

Las Mac requieren el gestor de arranque <command>Penguin</command>.
Si no puede trabajar un archivo <command>Stuffit</command>,
&penguin19.hfs; es una imagen de disco hfs con <command>Penguin</command>
desempaquetado.
<xref linkend="create-floppy"/> describe como copiar esta imagen
a un disquete.

</para><para>

En el entorno de escritorio de MacOS, inicie el proceso de instalación
de Linux al hacer doble click en el icono <guiicon>Penguin Prefs</guiicon>
en el directorio <filename>debian</filename>. El arrancador 
<command>Penguin</command> se iniciará. Seleccione la opción
<guimenuitem>Settings</guimenuitem> en el menu <guimenu>File</guimenu>,
haga click en la pestaña <guilabel>Kernel</guilabel>. Elija las
imágens de el núcleo (<filename>vmlinuz</filename>) y el disco ram
(<filename>initrd.gz</filename>) en el directorio <filename>debian</filename>
al hacer click en los botones correspondientes en la esquina superior
derecha, y navegar en los diálogos de selección de ficheros para
ubicarlos. Cierre la caja de diálogo <guilabel>Settings</guilabel>, guarde
la configuración e inicie el arranque usando la opción 
<guimenuitem>Boot Now</guimenuitem> en el menú <guimenu>File</guimenu>.

</para><para>

El gestor de arranque <command>Penguin</command> mostrará información de
depuración en la ventana. Después de esto, la pantalla se volverá gris
y tendra que esperar algunos segundos. Seguidamente, aparecerá una 
pantalla negra con texto blanco mostrando diversa información sobre
depuración del núcleo. Estos mensajes podrían aparecer muy rápido para
que los pueda leer, pero no se preocupe esto es normal. Después de algunos
segundos se iniciará automáticamente el programa de instalación, por
lo que puede continuar en 
<xref linkend="d-i-intro"/>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Parámetros de arranque de Penguin</title>
<para>

En el programa de arranque Penguin, elija <guimenu>File</guimenu> -&gt;
<guimenuitem>Settings...</guimenuitem>, luego cambie a la pestaña
<guilabel>Options</guilabel>. Los parámetros de arranque pueden ser
escritos en el área de ingreso de texto. Si desea usar estos valores
siempre, elija <guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Save Settings
as Default</guimenuitem>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Limitaciones de Macintosh</title>
<para>

En el caso de Macintosh, debe mantener el sistema Mac original y
arrancar desde él. Es <emphasis>esencial</emphasis> que, cuando se
arranque MacOS en preparación para el arranque del gestor de arranque
Penguin, mantena presionada la tecla <keycap>shift</keycap> para
prevenir que se carguen extensiones. Si no usa MacOS excepto para
cargar Linux, puede obtener lo mismo al quitar las extensiones y paneles
de control desde la carpeta de sistema Mac. De otro modo las extensiones
podrían ser ejecutadas y causar problemas diversos con el núcleo Linux
en ejecución.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Arrancar desde un CD-ROM</title>
<para>

Actualmente, la única sub-arquitectura &arch-title; que soporta
arranque desde CD-ROM es la BVME6000. 

</para>

&boot-installer-intro-cd.xml;

  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="boot-tftp"><title>Arranque con TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

Después de arrancar sistemas VMEbus se le presentará el cursor de
<prompt>Boot:</prompt>. En este cursor ingrese alguna de las
siguientes valores para arrancar Linux e iniciar adecuadamente la 
instalación de Debian usando emulación de terminal vt102:

<!-- Because the &enterkey; definition uses <keycap>,    -->
<!-- we use <screen> instead of <userinput> in this list -->

<itemizedlist>
<listitem><para>

escriba <screen>i6000 &enterkey;</screen> para instalar en una BVME4000/6000

</para></listitem>
<listitem><para>

escriba <screen>i162 &enterkey;</screen> para instalar en una MVME162

</para></listitem>
<listitem><para>

escriba <screen>i167 &enterkey;</screen> para instalar en una MVME166/167

</para></listitem>
    </itemizedlist>

</para><para>

Adicionalmente puede añadir la cadena
<screen>TERM=vt100</screen> para usar emulación de terminal vt100,
ejm. <screen>i6000 TERM=vt100 &enterkey;</screen>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="boot-from-floppies">
  <title>Arrancar desde disquetes</title>
<para>

Para la mayoría de las arquitecturas &arch-title;, el arranque desde
un sistema de ficheros local es el método más recomendado.

</para><para>

El arranque desde disquete esta soportado solamente para Atari y VME
(con unidad de disquetes SCSI en VME) en este momento.

</para>
 </sect2>
