<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22939 -->


  <sect2 arch="mips" id="boot-tftp"><title>Arrancar con TFTP</title>

   <sect3>
   <title>Arranque TFTP de Indys SGI</title>
<para>

Después de acceder al monitor de órdenes, use
<informalexample><screen>

bootp():

</screen></informalexample>
en máquinas SGI Indy para arrancar Linux e iniciar la instalación del
software de Debian. A modo de hacerla funcionar, podría necesitar
desactivar la variable de entorno <envar>netaddr</envar>. Escriba
<informalexample><screen>

unsetenv netaddr

</screen></informalexample>
en el monitor de órdenes para efectuarlo.

</para>
  </sect3>

   <sect3>
   <title>Arranque TFTP de Broadcom BCM91250A</title>
<para>

En la placa de evaluación Broadcom BCM91250A, tiene que cargar el gestor de
arranque SiByl mediante TFTP, y este cargará y arrancará el instalador de
Debian. En la mayoría de los casos, primero obtendrá una dirección mediante
DHCP, pero también es posible configurarla estáticamente. Para usar DHCP, puede
introducir la siguiente orden en el prompt CFE:

<informalexample><screen>

ifconfig eth0 -auto

</screen></informalexample>

Una vez que tiene la dirección IP, puede cargar SiByl con la siguiente orden:

<informalexample><screen>

boot 192.168.1.1:/boot/sibyl

</screen></informalexample>

Tiene que substituir la dirección IP de este ejemplo con la dirección IP de su
servidor TFTP. Cuando ejecute esta orden, el instalador se cargará
automáticamente.

</para>
</sect3>

  </sect2>

  <sect2 arch="mips"><title>Parámetros de arranque</title>
   <sect3>
   <title>Arranque TFTP de Indys SGI</title>
<para>

En máquinas Indy SGI puede añadir parámetros de arranque a
la orden <command>bootp():</command> en el monitor de órdenes.

</para><para>

A continuación de la orden <command>bootp():</command>, puede introducir 
la ruta y el nombre del fichero a arrancar, si no dio un nombre 
explícitamente a través de su servidor bootp/dhcp. Ejemplo:
<informalexample><screen>

bootp():/boot/tftpboot.img

</screen></informalexample>
</para><para>

Los parámetros adicionales del núcleo se pueden pasar con
<command>append</command>:
<informalexample><screen>

bootp(): append="root=/dev/sda1"

</screen></informalexample>


</para>
  </sect3>

   <sect3>
   <title>Arranque TFTP de Broadcom BCM91250A</title>
<para>

No puede pasar directamente ningún parámetro de arranque directamente desde el
prompt CFE. En su lugar, tiene que editar el fichero
<filename>/boot/sibyl.conf</filename> del servidor TFTP y añadir sus parámetros
a la variable <replaceable>extra_args</replaceable>.

</para>
  </sect3>

  </sect2>
