<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 26488 -->
<!-- revisado jfs, 23 feb. 2005 -->

 <sect1 id="boot-parms"><title>Parámetros de arranque</title>
<para>

Los «parámetros de arranque» son los parámetros del núcleo
de Linux que generalmente se utilizan para asegurar la
correcta gestión de los periféricos.
En la mayoría de los casos el núcleo puede auto-detectar toda la 
información necesaria sobre sus periféricos pero deberá ayudar un poco a su núcleo
en algunos casos.

</para><para>

Si ésta es la primera vez que arranca su sistema lo recomendable 
es utilizar los parámetros de arranque predeterminados.
Es decir, no defina ningún parámetro adicional.
Observe si su sistema arranca correctamente de esta manera, probablemente
será lo haga. Si no lo hace, podrá reiniciar más adelante 
después de buscar qué parámetros específicos necesita utilizar para 
informar a su sistema del hardware del que dispone.

</para><para>

Puede encontrar información sobre muchos de los parámetros de arranque en el
<ulink url="http://www.tldp.org/HOWTO/BootPrompt-HOWTO.html">CÓMO
de BootPrompt</ulink>, que incluye también consejos útiles para hardware 
poco común.  Esta sección solamente contiene un resumen de los parámetros más
importantes. Podrá consultar también algunas precauciones comunes
más adelante en la <xref linkend="boot-troubleshooting"/>.

</para><para>

El núcleo deberá emitir el siguiente mensaje en una de las primeras etapas
del proceso de arranque:

<informalexample><screen>
Memory:<replaceable>avail</replaceable>k/<replaceable>total</replaceable>k available
</screen></informalexample>

El valor <replaceable>total</replaceable> debe corresponder a la cantidad de RAM 
disponible, en Kilobytes. Si no corresponde al tamaño real de la RAM que tiene
instalada en su sistema, debe usar el parámetro
<userinput>mem=<replaceable>ram</replaceable></userinput>,
definiendo la cantidad de memoria en <replaceable>ram</replaceable> y
utilizando el sufijo «k» para indicar Kilobytes, o «m» para indicar Megabytes.
Por ejemplo, para indicar que su sistema tiene 64 MB de RAM puede utilizar
tanto <userinput>mem=65536k</userinput> como
<userinput>mem=64m</userinput>.

</para><para condition="supports-serial-console">

Si arranca desde una consola serie el núcleo habitualmente la detectará
automáticamente<phrase arch="mipsel"> (aunque no en las DECstations)</phrase>.
Si desea arrancar por consola serie un ordenador que ya tiene instalados 
una tarjeta de vídeo (framebuffer) y un teclado, deberá indicárselo al 
núcleo con el parámetro
<userinput>console=<replaceable>dispositivo</replaceable></userinput>,
donde <replaceable>dispositivo</replaceable> es su dispositivo serie,
y será generalmente parecido a <filename>ttyS0</filename>.

</para><para arch="sparc">

Los dispositivos serie de &arch-title; son <filename>ttya</filename> o
<filename>ttyb</filename>.
También puede definir en «OpenPROM» las variables 
<envar>input-device</envar> y
<envar>output-device</envar> a <filename>ttya</filename>.

</para>


  <sect2 id="installer-args"><title>Parámetros del instalador de Debian</title>
<para>

El sistema de instalación reconoce algunos parámetros adicionales que <footnote>

<para>
Tenga en cuenta que el núcleo acepta un máximo de ocho opciones de
línea de órdenes y ocho del entorno, incluyendo cualquier
opción que el instalador añada por omisión. Si excede este número, los
núcleos de versión 2.4 descartarán las opciones que lo sobrepasen y
los núcleos 2.6 se bloquearán.
</para>

</footnote> pueden serle útiles.


</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>debconf/priority</term>
<listitem><para>

El valor de este parámetro define la prioridad de los mensajes que se
mostrarán durante la instalación. No se mostrará ningún mensaje de
menor prioridad a la aquí definida.


</para><para>

La instalación utiliza <userinput>debconf/priority=high</userinput>
como valor predeterminado.  Esto significa que se mostrarán los
mensajes de prioridades alta y crítica, pero no así los mensajes con
prioridades media y baja. El instalador, sin embargo, ajustará esta
prioridad si se produce algún error.

</para><para>

Si utiliza como parámetro de arranque
<userinput>debconf/priority=medium</userinput>, se le mostrará el menú
del instalador y tendrá un mayor control sobre la instalación.  Si usa
<userinput>debconf/priority=low</userinput>, se mostrarán todos los
mensajes (esto es equivalente al método de arranque
<emphasis>experto</emphasis>). Si utiliza
<userinput>debconf/priority=critical</userinput>, el sistema de
instalación mostrará solamente los mensajes críticos e intentará hacer
lo correcto sin formular muchas preguntas.

</para></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term>DEBIAN_FRONTEND</term>
<listitem><para>

Este parámetro de arranque controla el tipo de interfaz de usuario que
utilizará el instalador. A continuación se muestran los posibles
valores que puede tomar este parámetro:

<itemizedlist>
<listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=noninteractive</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=text</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=newt</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=slang</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=ncurses</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=bogl</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=gtk</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=corba</userinput></para>
</listitem>
</itemizedlist>

La interfaz predeterminada es
<userinput>DEBIAN_FRONTEND=newt</userinput>.  Si va a realizar una
instalación a través de una consola serie puede que sea mejor utilizar
<userinput>DEBIAN_FRONTEND=text</userinput>.  Esta opción ahora
mismo no es muy útil ya que, por regla general, sólo dispondrá de la
interfaz <userinput>newt</userinput> en el medio de instalación
predeterminado.

</para></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term>BOOT_DEBUG</term>
<listitem><para>

Si utiliza este parámetro de arranque hará que se generen registros
más detallados del arranque.

<variablelist>
<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=0</userinput></term>
<listitem><para>Este es el valor predeterminado.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=1</userinput></term>
<listitem><para>Más detallado de lo habitual.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=2</userinput></term>
<listitem><para>Incluye mucha información de depuración.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=3</userinput></term>
<listitem><para>

Se ejecutan intérpretes de órdenes en diversos puntos en el proceso de
arranque para permitir una depuración detallada. Salga del intérprete
de órdenes para proseguir con el arranque.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term>INSTALL_MEDIA_DEV</term>
<listitem><para>

Mediante este parámetro se indica la ruta al dispositivo desde donde cargar
el instalador. Por ejemplo,
<userinput>INSTALL_MEDIA_DEV=/dev/floppy/0</userinput>

</para><para>

El disquete de arranque generalmente analiza todos las unidades
de disquete así como los dispositivos de almacenamiento USB en busca del
disquete raíz. Puede modificar este comportamiento
a través de este parámetro para que busque sólo en un dispositivo concreto.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>debian-installer/framebuffer</term>
<listitem><para>

En algunas arquitecturas se utiliza el framebuffer del núcleo para
ofrecer la opción a realizar la instalación en un número diverso de idiomas. 
Si el uso de este dispositivo origina problemas en su
sistema puede deshabilitar esta característica con
el parámetro
<userinput>debian-installer/framebuffer=false</userinput>. 
Algunos síntomas de este problema son mensajes que traten sobre «bterm» o «bogl»,
la aparición de una pantalla en blanco o que el sistema se quede congelado
algunos minutos después de iniciarse la instalación.

</para><para arch="i386">

También puede utilizar el argumento <userinput>video=vga16:off</userinput> 
para deshabilitar el framebuffer. Los problemas antes indicados se han
observado en equipos Dell Inspiron con tarjetas Mobile Radeon.

</para><para arch="m68k">

Los problemas antes indicados se han observado en sistemas Amiga 1200 y SE/30.

</para><para arch="hppa">

Se han observado este tipo de problemas en hppa.

</para><note arch="sparc"><para>

El soporte de framebúfer está <emphasis>deshabilitado por
omisión</emphasis> para &arch-title; debido a los problemas de
pantalla que se producen en algunos sistemas. Esto puede dar lugar a
una presentación visual poco agradable en aquellos sistemas que no
ofrezcan un soporte adecuado del framebúfer, como es el caso de
aquellos sistemas con tarjetas gráficas ATI. Si tiene problemas
visuales con el instalador puede intentar arrancar con el parámetro
<userinput>debian-installer/framebuffer=true</userinput>.

</para></note></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>debian-installer/probe/usb</term>
<listitem><para>

Puede evitar que se comprueben los dispositivos USB en el arranque
definiendo este valor a <userinput>false</userinput> en caso de
que esta comprobación de lugar a problemas.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>netcfg/disable_dhcp</term>
<listitem><para>

Por omisión, el &d-i; configura automáticamente la conexión de red a través de
DHCP. No podrá revisar ni cambiar los valores obtenidos de esta forma,
si la prueba tiene éxito. Sin embargo, podrá realizar la configuración
de forma manual en el caso de que falle la solicitud DHCP.

</para><para>

Puede usar el parámetro
<userinput>netcfg/disable_dhcp=true</userinput> para que no se lleve a
cabo la configuración de red usando DHCP, entonces tendrá que introducir
la información manualmente. Esto puede ser útil si tiene un
servidor DHCP en su red local pero no quiere utilizarlo porque, por
ejemplo, no proporciona valores correctos.


</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>hw-detect/start_pcmcia</term>
<listitem><para>

Si quiere evitar que se ejecuten los servicios PCMCIA deberá definir
este parámetro a <userinput>false</userinput>.  Algunos ordenadores
portátiles son conocidos por tener problemas en estos casos, y puede
ser recomendable deshabilitarlo.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>preseed/url</term>
<listitem><para>

Este valor especifica la url de un fichero de preconfiguración que
se descargará y utilizará para automatizar la instalación.
Vea <xref linkend="automatic-install"/>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>preseed/file</term>
<listitem><para>

Este valor especifica la url de un fichero de preconfiguración que
se cargará en la instalación automática. 
Consulte <xref linkend="automatic-install"/>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>ramdisk_size</term>
<listitem><para>

Puede necesitar definir &ramdisksize; si está usando un núcleo en la
versión 2.2.x.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>
  </sect2>
 </sect1>

