<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 24663 -->
<!-- actualizado y revisado rudy, 5 diciembre 2004 -->
<!-- revisado rudy, 24 feb. 2005 -->

  <sect2 arch="powerpc" id="boot-cd"><title>Arrancar desde un CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<para>

Actualmente las únicas subarquitecturas &arch-title; que soportan 
arranque desde CD-ROM son PReP y PowerMacs NewWorld. En las
PowerMac, mantenga presionada la tecla <keycap>c</keycap>, o en
su lugar la combinación de teclas <keycap>Option</keycap>, 
<keycap>Shift</keycap> y <keycap>Delete</keycap> juntas para 
arrancar desde CD-ROM.

</para><para>

Las PowerMac OldWorld no arrancan un CD Debian, debido a que los
ordenadores OldWorld dependen de que el controlador de arranque 
de CD MacOSROM esté presente en el CD, y no existe una versión
de software libre para este controlador. Todos los sistemas
OldWorld tienen unidades de disquete, de modo que puede usar
disquetes para cargar el instalador y luego indicar al 
instalador que busque los ficheros necesarios en el CD.

</para><para>

Si su sistema no arranca directamente desde CD-ROM, todavía
puede usar el CD-ROM para instalar el sistema. En NewWorlds,
también puede usar una orden de «OpenFirmware» para arrancar
manualmente desde el CD-ROM. Siga las instrucciones descritas
en <xref linkend="boot-newworld"/> para arrancar desde el
disco duro, exceptuando el usar la ruta a <command>yaboot</command>
en el CD en el cursor de «OpenFirmware», similar a

<informalexample><screen>
0 &gt; boot cd:,\install\yaboot
</screen></informalexample>
</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" id="install-drive">
  <title>Arrancar desde disco duro</title>

&boot-installer-intro-hd.xml;

  <sect3><title>Arrancar CHRP desde OpenFirmware</title>

<para>

  <emphasis>Todavía no se ha escrito.</emphasis>

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Arrancar PowerMacs OldWorld desde MacOS</title>
<para>

Si configura BootX en <xref linkend="files-oldworld"/>, puede
usarlo para arrancar el sistema de instalación. Haga doble
click en el icono de aplicación de <guiicon>BootX</guiicon>.
Haga click en el botón <guibutton>Options</guibutton> y elija
<guilabel>Use Specified RAM Disk</guilabel>. Esto le dará la
oportunidad de elegir el fichero <filename>ramdisk.image.gz</filename>.
Podría necesitar seleccionar la opción <guilabel>No Video Driver</guilabel>,
dependiendo de su hardware. Luego haga click en el botón
<guibutton>Linux</guibutton> para apagar MacOS y cargar el
instalador.

</para>
   </sect3>


  <sect3 id="boot-newworld">
  <title>Arrancar Macs NewWorld desde OpenFirmware</title>
<para>

Deberá previamente haber ubicado los ficheros 
<filename>initrd.gz</filename>, <filename>yaboot</filename> y
<filename>yaboot.conf</filename> en la raíz de su
partición HFS en <xref linkend="files-newworld"/>. 
Reinicie el ordenador e inmediatamente (durante la campanada)
mantenga presionadas simultáneamente las teclas 
<keycap>Option</keycap>, <keycap>Command (cloverleaf/Apple)</keycap>,
<keycap>o</keycap> y <keycap>f</keycap>. Después de algunos
segundos se le presentará un cursor de «OpenFirmware». En el
cursor escriba

<informalexample><screen>
0 &gt; boot hd:<replaceable>x</replaceable>,yaboot
</screen></informalexample>

y reemplace <replaceable>x</replaceable> con el número de partición
de la partición HFS donde se ubican los ficheros del núcleo y 
yaboot, seguido por un &enterkey;. En algunas máquinas, podría
necesitar usar <userinput>ide0:</userinput> en lugar de 
<userinput>hd:</userinput>. Luego de algunos segundos verá 
el cursor de yaboot.

<informalexample><screen>
boot:
</screen></informalexample>

En el cursor de yaboot <prompt>boot:</prompt>, escriba ya sea
<userinput>install</userinput> o <userinput>install video=ofonly</userinput>
seguido por un &enterkey;. El argumento
<userinput>video=ofonly</userinput> esta pensado para dar la máxima
compatibilidad; puede probarlo si <userinput>install</userinput> no
funciona. Entonces se iniciará el programa de instalación de Debian.

</para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" id="usb-boot">
  <title>Arranque desde un dispositivo de memoria USB</title>
<para>

En la actualidad, los sistemas PowerMac NewWorld soportan el arranque desde USB.

</para>

<para>

Asegúrese de haber preparado todo lo mencionado <xref
linkend="boot-usb-files"/>. Para arrancar un sistema Macintosh desde un
dispositivo USB, necesitará usar el cursor de «OpenFirmware», ya que «Open
Firmware» no busca los dispositivos de almacenamiento USB de forma predeterminada.
<!-- TODO: although it could be made to; watch this space -->
Para obtener el cursor, pulse al mismo tiempo las teclas
<keycombo><keycap>Command</keycap> <keycap>Option</keycap>
<keycap>o</keycap> <keycap>f</keycap></keycombo> mientras arranca (vea <xref
linkend="invoking-openfirmware"/>).

</para><para>

Necesitará adivinar en que parte del árbol de dispositivos aparece el
dispositivo de almacenamiento USB, dado que por el momento
<command>ofpath</command> no lo puede hacer automáticamente. Escriba
<userinput>dev / ls</userinput> y <userinput>devalias</userinput> en el cursor
de «OpenFirmware» para obtener una lista de todos los dispositivos conocidos y
sus alias correspondientes. En el sistema del autor, con diversos dispositivos de
memoria USB, la rutas que funcionan son como
<filename>usb0/disk</filename>, <filename>usb0/hub/disk</filename>,
<filename>/pci@f2000000/usb@1b,1/disk@1</filename>, y
<filename>/pci@f2000000/usb@1b,1/hub@1/disk@1</filename>.

</para><para>

Una vez que sepa la ruta del dispositivo, use una orden como la que sigue para
iniciar el instalador:

<informalexample><screen>
boot <replaceable>usb0/disk</replaceable>:<replaceable>2</replaceable>,\\:tbxi
</screen></informalexample>

El <replaceable>2</replaceable> corresponde a la partición «Apple_HFS» o
«Apple_Bootstrap» en la que copió la imagen previamente, y la parte
<userinput>,\\:tbxi</userinput> indica a «Open Firmware» que arranque desde el
fichero que tenga «tbxi» como tipo HFS (p. ej. <command>yaboot</command>) en el
directorio previamente marcado con <command>hattrib -b</command>.

</para><para>

Ahora el sistema debería arrancar, y debería estar ante el cursor
<prompt>boot:</prompt>. En este momento puede introducir parámetros adicionales
o sólo pulsar &enterkey;.

</para><warning><para>

Este método de arranque es nuevo, y es posible que resulte difícil hacerlo
funcionar en algunos sistemas NewWorld nuevos. Si tiene problemas, por favor,
escriba un informe de instalación, tal y como se explica en <xref
linkend="submit-bug"/>.

</para></warning>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" id="boot-tftp"><title>Arranque con TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

Actualmente, PReP y los sistemas PowerMac New World soportan arranque
desde la red.

</para><para>

En máquinas con «Open Firmware», como las PowerMacs NewWorld, ingrese
al monitor de arranque (vea <xref linkend="invoking-openfirmware"/>) y
use la orden <command>boot enet:0</command>. Las máquinas PReP y CHRP
podrían tener diferentes modos de tratar la red. En una máquina
PReP, deberá usar
<userinput>boot <replaceable>direcc_ip_servidor</replaceable>,<replaceable>fichero</replaceable>,<replaceable>direcc_ip_cliente</replaceable></userinput>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="powerpc">
  <title>Arrancar desde disquetes</title>
<para>

El arranque desde disquetes esta soportado por &arch-title;, aunque
generalmente solo es aplicable para sistemas OldWorld. Los sistemas
NewWorld no están equipados con unidades de disquete, y no hay
soporte para arrancar desde unidades de disquete conectadas a través
de USB.

</para><para>

Debería haber descargado las imágenes de disquete que necesite y
creado los disquete desde éstas como se describe en
<xref linkend="create-floppy"/>.

</para><para>

Para arrancar desde el disquete <filename>boot-floppy-hfs.img</filename>,
introdúzcalo en la unidad de disquete después de apagar la máquina y
antes de presionar el botón de encendido.

</para><note><para>
Para los que no están familiarizados con el manejo de disquetes en Macintosh:
Un disquete ubicado en la máquina antes del arranque, tendrá la 
prioridad de arrancar el sistema desde éste. Un disquete sin un
sistema de arranque válido será expulsado y la máquina buscará
particiones arrancables en el disco duro.

</para></note><para>

Después del arranque, se solicita el disquete <filename>root.bin</filename>.
Inserte el disquete marcado como «root» y presione &enterkey;. El
programa instalador se carga automáticamente después de que el
sistema raíz se ha cargado en memoria.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="powerpc"><title>Parámetros de arranque de PowerPC</title>
<para>

Muchos monitores Apple usan el modo 640x480 puntos a 67Hz. Si su imagen
aparece distorsionada en un monitor Apple antiguo, intente
añadir el argumento de arranque <userinput>video=atyfb:vmode:6</userinput> ,
el cual elije este modo para la mayoría de hardware de vídeo
Mach64 y Rage. Si tiene una tarjeta Rage 128, use
<userinput>video=aty128fb:vmode:6</userinput> .

</para>
  </sect2>
