<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 21994 -->

  <sect2 arch="sparc"><title>Arrancar desde NFS</title>
<para>

Para instalar el sistema a través de NFS, simplemente elija
<userinput>NFS</userinput> cuando especifique la ubicación de
las imágenes y ficheros, y siga las instrucciones señaladas. 
Se le preguntará por el <filename>servidor:/directorio</filename>
donde están las imágenes.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="sparc" id="boot-tftp"><title>Arrancar desde TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

En máquinas con OpenBoot, simplemente acceda al monitor de arranque
en la máquina que está instalando (vea
<xref linkend="invoking-openboot"/>).
Use la orden <userinput>boot net</userinput> para arrancar desde un
servidor con TFTP y RARP, o intente <userinput>boot net:bootp</userinput>
o <userinput>boot net:dhcp</userinput> para arrancar desde un servidor con TFTP,
BOOTP o DHCP. Algunas versiones antiguas de OpenBoot requieren que se use el
nombre de dispositivo, como <userinput>boot le()</userinput>; es probable que
éstas no soporten BOOTP o DHCP.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="sparc"><title>Arrancar desde un CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<para>

La mayoría de versiones de OpenBoot soportan la orden 
<userinput>boot cdrom</userinput>, la cual simplemente es un alias
para arrancar desde el dispositivo SCSI con ID 6 (o el maestro
secundario para sistemas basados en IDE). Podría tener que usar
el nombre real del dispositivo para versiones antiguas de OpenBoot
que no soportan esta orden en particular. Note que se han informado
algunos problemas al arrancar desde CD-ROM en máquinas Sun4m 
(esto es, Sparc 10s y Sparc 20s).

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="sparc">
  <title>Arrancar desde disquetes</title>
<para>

Para arrancar desde disquete en una Sparc, use
<informalexample><screen>

Stop-A -> OpenBoot: "boot floppy"

</screen></informalexample>
</para><para>

Tenga en cuenta que la nueva arquitectura Sun4u (ultra) no soporta
arranque desde disquetes. Un típico mensaje de fallo es
<computeroutput>Bad magic number in disk label - Can't open disk label package</computeroutput>.
Adicionalmente, ciertos modelos Sun4c (como el IPX) no soportan las
imágenes comprimidas que se localizan en los discos, por lo tanto
tampoco están soportados.

</para><para>

Algunas Sparcs (como la Ultra 10) tienen un fallo de OBP que les impide
arrancar (en lugar de simplemente no soportar esta característica). 
Puede descargar la actualización de OBP apropiada con ID de producto 
106121 desde <ulink url="http://sunsolve.sun.com"></ulink>.

</para><para>

Si está arrancando desde disquetes y observa mensajes similares a
<informalexample><screen>

Fatal error: Cannot read partition
Illegal or malformed device name

</screen></informalexample>
entonces es posible que el arranque desde disquetes simplemente no
este soportado en su máquina.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc"><title>Mensajes de IDPROM</title>
<para>

Si no puede arrancar debido a que obtiene mensajes sobre un
problema con «IDPROM», entonces es posible que la batería de su NVRAM,
la cual almacena la información de configuración de su firmware, se
haya agotado. Vea el 
<ulink url="&url-sun-nvram-faq;">FAQ de NVRAM de Sun</ulink>
para mayor información.

</para>
  </sect2>
