<!-- original version: 18637 -->

 <sect1 id="boot-troubleshooting">
 <title>Resolución de problemas y proceso de instalación</title>
<para>
</para>

  <sect2 id="unreliable-floppies">
  <title>Confiabilidad de los disquetes</title>

<para>

El mayor problema para las personas que instalan Debian por primera
vez parece ser la confiabilidad de los disquetes.

</para><para>

El disquete de arranque es el que tiene los peores problemas, debido 
a que es leído directamente por el hardware, antes de que arranque 
Linux. A menudo, el hardware no lee tan confiablemente como el
controlador de disquetes de Linux, y podría parar sin mostrar ningún
mensaje de error si éste lee datos incorrectos. También podrían
haber fallos en el lector de disquetes los cuales se indican por
medio de una gran cantidad de mensajes sobre errores E/S del
disquete.

</para><para>

Si tiene una instalación que se para en un disquete en particular,
lo primero que debe hacer es volver a descargar la imagen de disquete
y escribirla en un disquete <emphasis>distinto</emphasis>. El simple
reformateo del antiguo no es suficiente, incluso si es que aparentemente
el disquete ha sido formateado y escrito sin fallos. Muchas veces
es útil intentar escribir el disquete en un sistema diferente.

</para><para>

Un usuario informa que el tuvo que escribir las imágenes a disquetes
<emphasis>tres</emphasis> veces antes que uno funcione y luego
no tuvo problemas con el tercer disquete.

</para><para>

Otros usuarios han informado que simplemente el reiniciar algunas 
veces con el mismo disquete en la unidad de disquete puede conducir
a un arranque exitoso. Esto se debe al hardware con fallos o los
controladores de firmware de la unidad.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Configuración de arranque</title>

<para>

Si ocurren problemas y el núcleo colapsa durante el proceso de
arranque, no reconoce los dispositivos que tiene, o las unidades
no son reconocidas adecuadamente, entonces lo primero que debe
verificar son los parámetros de arranque, como se explica en
<xref linkend="boot-parms"/>.

</para><para>

Si esta arrancando con su propio núcleo en lugar de provisto
con el instalador, asegúrese de que <userinput>CONFIG_DEVFS</userinput>
se haya configurado en su núcleo. El instalador requiere
<userinput>CONFIG_DEVFS</userinput>.

</para><para>

A menudo, los problemas se pueden solucionar al desconectar los
periféricos y accesorios, y luego intentar arrancar nuevamente.
<phrase arch="i386">Los módem internos, tarjetas de sonido, y 
los dispositivos "Plug-n-Play" pueden ser especialmente problemáticos.
</phrase>

</para><para>

Si tiene una buena cantidad de memoria en su máquina, más de 512MB, y
el instalador colapsa cuando arranca el núcleo, podría necesitar 
incluir el argumento de arranque para limitar la cantidad de 
memoria que reconocerá el núcleo, tal como 
<userinput>mem=512m</userinput>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="kernel-msgs">
  <title>Interpretar los mensajes de inicio del núcleo</title>

<para>

Durante la secuencia de arranque podría ver muchos mensajes
de la forma
<computeroutput>can't find <replaceable>algo</replaceable>
</computeroutput>, o <computeroutput>
<replaceable>algo</replaceable> not present</computeroutput>,
<computeroutput>can't initialize <replaceable>algo</replaceable>
</computeroutput>, o incluso <computeroutput>this driver release depends
on <replaceable>algo</replaceable> </computeroutput>.
Muchos de estos mensajes no son graves. Son mostrados debido a que
el sistema de instalación esta construido para ejecutarse en ordenadores
con diversos dispositivos. Obviamente, ninguno de estos tendrá cada uno
de todos los posibles dispositivos, de modo que el sistema operativo 
emite algunos mensajes de advertencia mientras intenta buscar dispositivos
que usted no tiene. Podría observar que el sistema hace una pausa por
unos momentos. Esto ocurre debido a que esta esperando que un dispositivo
responda, y éste no esta presente en su sistema. Si encuentra que
el tiempo que toma el arrancar el sistema es inaceptablemente largo,
puede crear un núcleo adaptado después (vea <xref linkend="kernel-baking"/>).

</para>
  </sect2>


  <sect2 id="problem-report">
  <title>Informar fallos</title>
<para>

Si ha pasado la fase inicial de arranque pero no puede completar
la instalación, la opción de informe de fallos podría ser útil.
Ésta copia los registros de fallos de sistema y la información de 
configuración a un disquete que deberá colocar en la unidad.
Esta información puede darle pistas sobre lo que ha fallado y como
solucionarlo. Si esta enviando un informe de fallos podría querer
adjuntar esta información.

</para><para>

Otros mensajes de instalación pertinentes pueden ser
encontrados en <filename>/var/log/</filename> durante la instalación,
y <filename>/var/log/debian-installer/</filename> después de
que el ordenador ha sido arrancado con el sistema instalado.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="submit-bug">
  <title>Enviar informes de fallos</title>
<para>

Si todavía tiene problemas, por favor envíe un informa de fallo. Envíe
un correo electrónico a <email>submit@bugs.debian.org</email>.  
<emphasis>Deberá</emphasis> incluir lo siguiente como las primeras
líneas del correo electrónico:

<informalexample><screen>

Package: installation-reports
Version: <replaceable>versión</replaceable>

</screen></informalexample>

Asegúrese de reemplazar <replaceable>versión</replaceable> con la
versión del instalador de Debian que ha usado. El número de versión
se puede ubicar al presionar <keycap>F1</keycap> en el cursor de
arranque <prompt>boot:</prompt> de su medio de instalación. También
deberá mencionar desde donde descargo el medio de instalación o
la fuente de donde adquirió CD.

</para><para>

También deberá incluir la siguiente información en su informe de fallo.
Si usa el programa <command>reportbug</command> para enviar su informe,
esta información será incluida automáticamente.

<informalexample><screen>

<phrase arch="i386">
flavor:        <replaceable>variante de la imagen que esta usando</replaceable>
</phrase>
architecture:  &architecture; 
model:         <replaceable>fabricante y modelo de su hardware</replaceable>
memory:        <replaceable>cantidad de memoria RAM</replaceable>
scsi:          <replaceable>Adaptador de concentrador SCSI, si fuese su caso</replaceable>
cd-rom:        <replaceable>modelo y tipo de interfaz de CD-ROM, ejm., ATAPI</replaceable>
network card:  <replaceable>tarjeta de red, si fuese su caso</replaceable>
pcmcia:        <replaceable>detalles de cualquier dispositivo PCMCIA</replaceable>

</screen></informalexample>

</para><para>

Dependiendo de la naturaleza del fallos, podría ser útil informar
donde esta instalado, en discos IDE o SCSI, otros dispositivos
periféricos como sonido, capacidad de disco, y modelo de la tarjeta de vídeo.

</para><para>

En el informe de fallo describa cual es el problema, incluya los
últimos mensajes visibles del núcleo en el caso de que éste
colapse. Describa los pasos que realizo y que le condujeron a
la situación del fallo.

</para>

  </sect2>

 </sect1>
