<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 24663 -->
<!-- revisado jfs, 21 noviembre 2004 -->
<!-- revisado Rudy Godoy, 22 feb. 2005 -->

 <sect1 id="boot-troubleshooting">
 <title>Resolución de problemas en el proceso de instalación</title>
<para>
</para>

  <sect2 id="unreliable-floppies">
  <title>Fiabilidad de los disquetes</title>

<para>

El problema más habitual para las personas que instalan Debian por primera
vez suele ser la fiabilidad de los disquetes.

</para><para>

El disquete de arranque es el que puede dar mayores problemas, debido 
a que es leído directamente por el hardware, antes de que arranque 
Linux. A menudo, el hardware no lee tan confiablemente como lo hace el
controlador de disquetes de Linux, y podría detenerse sin mostrar ningún
mensaje de error si lee datos incorrectos. También pueden
producirse problemas en los disquetes de controladores, fácilmente
observables porque se producen 
una gran cantidad de mensajes sobre errores E/S del disquete.

</para><para>

Si su instalación se bloquea en un disquete en particular,
lo primero que debe hacer es volver a descargar la imagen de disquete
y escribirla en un disquete <emphasis>distinto</emphasis>. No es suficiente
con simplemente formatear de nuevo el antiguo, incluso aunque el
proceso de formateo parezca haberse producido correctamente y no ha
mostrado ningún fallo. Muchas veces puede ser 
útil intentar escribir en el disquete en un sistema diferente.

</para><para>

Un usuario informó que tuvo que escribir las imágenes a un disquete
<emphasis>tres</emphasis> veces antes que uno funcionara, todo 
funcionó correctamente con el tercer disquete.

</para><para>

Otros usuarios han informado que simplemente el reiniciar algunas 
veces con el mismo disquete en la unidad de disquete puede llevar
a un arranque con éxito. Todos estos problemas se deben a 
hardware o controladores firmware defectuosos.


</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Configuración del arranque</title>

<para>

En caso de que tenga problemas, el núcleo se bloquee durante el proceso de
arranque, no reconozca los dispositivos que tiene o no se reconozcan
correctamente las unidades, lo primero que debe
verificar son los parámetros de arranque, como se explica en
<xref linkend="boot-parms"/>.

</para><para>

Si está arrancando con su propio núcleo en lugar del que se provee
con el instalador, asegúrese de que la opción <userinput>CONFIG_DEVFS</userinput>
esté definida en éste. <userinput>CONFIG_DEVFS</userinput> es necesario
para el instalador.

</para><para>

A menudo, se pueden solventar los problemas desconectando
algunos periféricos y elementos añadidos e intentando de nuevo
el arranque.
<phrase arch="i386">Algunos módems internos, tarjetas de sonido, y 
dispositivos «Plug-n-Play» pueden ser especialmente problemáticos.
</phrase>

</para><para>

Puede que tenga que incluir un argumento de arranque para limitar la
cantidad de memoria que reconocerá el núcleo si tiene una gran
cantidad de memoria en su máquina, más de 512 MB, y el instalador se
bloquea cuando arranca el núcleo, utilice, por ejemplo,
<userinput>mem=512m</userinput>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="kernel-msgs">
  <title>Interpretar los mensajes de inicio del núcleo</title>

<para>

Durante la secuencia de arranque podría ver muchos mensajes
de la forma
<computeroutput>can't find <replaceable>algo</replaceable>
</computeroutput>, o <computeroutput>
<replaceable>algo</replaceable> not present</computeroutput>,
<computeroutput>can't initialize <replaceable>algo</replaceable>
</computeroutput>, o incluso <computeroutput>this driver release depends
on <replaceable>algo</replaceable> </computeroutput>.
Muchos de estos mensajes son inocuos. Los ve porque
el sistema de instalación está programado para ejecutarse en ordenadores
con diversos dispositivos. Obviamente, ningún ordenador tendrá todos y cada uno
de los posibles dispositivos, de modo que el sistema operativo 
emite algunos mensajes de advertencia mientras intenta buscar dispositivos
que usted no tiene. También podría observar que el sistema se detiene durante
algunos momentos. Esto ocurre cuando se está esperando que un dispositivo
responda y éste no está presente en su sistema. 
Podrá crear más adelante un núcleo a medida (lea <xref
linkend="kernel-baking"/>) si piensa que el tiempo que tarda en
arrancar el sistema es muy largo.

</para>
  </sect2>


  <sect2 id="problem-report">
  <title>Informar de fallos</title>
<para>

Podría serle útil la opción de informe de fallos
si ha pasado la fase inicial de arranque pero no puede completar
la instalación.
Esta opción copia los registros de fallos de sistema y la información de 
configuración al disquete que usted proporcione.
Esta información puede darle pistas sobre lo que ha fallado y cómo
solucionarlo. Podría también querer adjuntar esta información si va a
enviar un informe de fallos.

</para><para>

Puede encontrar otros mensajes de instalación pertinentes 
en <filename>/var/log/</filename> durante la instalación,
y en <filename>/var/log/debian-installer/</filename> después de
que el ordenador ha sido arrancado con el sistema instalado.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="submit-bug">
  <title>Enviar los informes de la instalación</title>
<para>

Por favor, envíe un informe de su instalación si tiene problemas.
Le animamos a hacerlo incluso si la instalación tiene éxito, de
esta forma podremos obtener la mayor información posible sobre la
mayor cantidad de configuraciones de hardware. Haga uso de la plantilla
mostrada a continuación cuando haga un informe de instalación, y envíelo como
un informe de fallo para el pseudo paquete «installation-reports»
enviándolo a <email>submit@bugs.debian.org</email>.

<informalexample><screen>
Package: installation-reports
Debian-installer-version: &lt;Escriba la fecha y desde donde obtuvo la imagen&gt; 
uname -a &lt;El resultado de ejecutar uname -a en el indicador del intérprete de órdenes&gt;
Date: &lt;Fecha y hora de la instalación&gt;
Method: &lt;¿Cómo lo instaló? ¿Qué arrancó? Si fue una instalación a través 
        de red, ¿desde dónde? ¿utilizó un servidor proxy?&gt;
Machine: &lt;Descripción de la máquina (p. ej., IBM Thinkpad R32)&gt;
Processor: &lt;Tipo de procesador&gt;
Memory: &lt;Cantidad de memoria RAM&gt;
Root Device: &lt;¿IDE o SCSI? Tipo del dispositivo raíz&gt;
Root Size/partition table: &lt;Puede incluir aquí su tabla de particiones,
     incluyendo algunas notas que indiquen que particiones se montan y donde.&gt;
Output of lspci and lspci -n: &lt;Salida de la órdenes «lspci» y «lspci -n»&gt;

Base System Installation Checklist: &lt;Marque según sea su caso: Escriba «O»
     si dicha fase funcionó, «E» si presentó algún fallo y déjela en blanco si
     no intentó o no usó esta opción.&gt;
[O] = OK, [E] = Error (descríbalo a continuación), [ ] = didn't try it

Initial boot worked:    [ ] &lt;¿Funcionó el arranque inicial?&gt;
Configure network HW:   [ ] &lt;¿Se configuró el hardware de red?&gt;
Config network:         [ ] &lt;¿Se configuró la red?&gt;
Detect CD:              [ ] &lt;¿Se detectó la unidad de CD?&gt;
Load installer modules: [ ] &lt;¿Se cargaron los módulos del instalador?&gt;
Detect hard drives:     [ ] &lt;¿Se detectaron los discos duros?&gt;
Partition hard drives:  [ ] &lt;¿Se particionó el disco duro?&gt;
Create file systems:    [ ] &lt;¿Se crearon los sistemas de ficheros?&gt;
Mount partitions:       [ ] &lt;¿Se montaron las particiones?&gt;
Install base system:    [ ] &lt;¿Se instaló el sistema base?&gt;
Install boot loader:    [ ] &lt;¿Se instaló el gestor de arranque?&gt;
Reboot:                 [ ] &lt;¿Reinició correctamente?&gt;

Comments/Problems:

&lt;Describa la instalación en detalle, e incluya cualquier idea o
comentario que tuvo durante la instalación.&gt;
</screen></informalexample>

Nota del traductor: Los comentarios (todo lo que va entre &lt; &gt;) en español
deben ser eliminados en el momento de llenar el informe. Envíe el
informe en inglés, no debe traducir o escribir frases en español en las 
opciones especificadas.

</para><para>

En el informe de fallo describa cuál es el problema, incluya los
últimos mensajes visibles del núcleo en el caso de que éste
se bloquee. Describa los pasos que llevó a cabo y que le condujeron a
la situación del fallo.

</para>
  </sect2>
 </sect1>
