<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 18660 -->

  <sect2 arch="ia64"><title>Zavedení z CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<note><title>Obsah CD</title><para>

Existují tøi varianty instalaèních CD. <emphasis>Malé
sí»ové</emphasis> CD obsahuje pouze soubory instalaèního programu
a proto se vleze na malé CD velikosti vizitky. Pro instalaci
základního systému (a dal¹ích balíkù) v¹ak vy¾aduje sí»ové
pøipojení. <emphasis>Plné sí»ové</emphasis> CD obsahuje kromì
instalaèního programu také základní systém, ale pro instalaci
èehokoliv dal¹ího vy¾aduje sí». Tøetí mo¾ností je <emphasis>sada
CD</emphasis>, která obsahuje kompletní systém a tudí¾ nevy¾aduje
pøipojení k síti.

</para></note><para>

&arch-title; pou¾ívá dal¹í generaci Extensible Firmware Interface
(EFI) od Intelu. Na rozdíl od tradièního BIOSu, který ví o zavádìcím
zaøízení velmi málo (zná jen tabulku oblastí a hlavní zavádìcí
sektor), umí EFI èíst a zapisovat soubory z oblastí, na kterých je
souborový systém FAT16 nebo FAT32. Tím se zavádìcí proces velmi
zjednodu¹í, proto¾e systémový zavadìè a EFI firmware mají k dispozici
celou oblast na ulo¾ení potøebných souborù. To znamená, ¾e systémový
disk na &arch-title; obsahuje místo zavádìcího bloku malou oblast,
která je celá vyhrazená pro EFI.

</para><para>

Debianí CD obsahují men¹í verzi EFI oblasti, kde je ulo¾eno
<command>elilo</command>, jeho konfiguraèní soubor, instalaèní jádro
a prvotní souborový systém (initrd). (Samozøejmì, ¾e EFI oblast je
pøítomna i v nainstalovaném systému.)

</para><para>

Zavadìè EFI se spou¹tí jako postední krok inicializace
firmwaru. Zobrazí menu, ze kterého si mù¾ete vybrat rùzné
polo¾ky. Menu se mù¾e na rùzných systémech li¹it, ale vìt¹inou by se
tam mìly vyskytovat polo¾ky <command>Boot Option Maintenance
Menu</command> a <command>EFI Shell (Built-in)</command>. První metoda
je preferovaná, ale pokud není dostupná, nebo s ní CD neumí zavádìt,
pou¾ijte druhou mo¾nost.

</para><warning><title>Dùle¾ité</title><para>

Zavadìè EFI po nìjaké dobì spustí implicitní akci, obvykle první
polo¾ku z menu. (Odpoèítávání je vidìt dole na obrazovce.) Pokud
propásnete správný okam¾ik, budete muset poèítaè znovu restartovat.

</para></warning>

   <sect3 arch="ia64" id="bootable-cd">
   <title>Mo¾nost 1: Zavádìní z menu Boot Option Maintenance</title>

<itemizedlist>
<listitem><para>

Vlo¾te CD do DVD/CD mechaniky a restartujte poèítaè. Po dokonèení
inicializace systému se zobrazí menu zavadìèe EFI.

</para></listitem>
<listitem><para>

Ze zavádìcího menu vyberte ¹ipkami <command>Boot Maintenance</command>
a stisknìte &enterkey; - zobrazí se nové menu.

</para></listitem>
<listitem><para>

V nìm vyberte <command>Boot From a File</command>, co¾ vám nabídne
seznam zaøízení, které firmware na¹el. Mezi nimi by mìly být øádky
obsahující text <command>Debian Inst [Acpi ...</command> nebo
<command>Removable Media Boot</command> (zbytek øádku by mìl být
stejný). 

</para></listitem>
<listitem><para>

Z obou mo¾ností ukazujících na DVD/CD mechaniku si jednu
vyberte. Volba <command>Removable Media Boot</command> okam¾itì spustí
zavádìní, zatímco <command>Debian Inst [Acpi ...</command> je¹tì
zobrazí výpis adresáøe ze zavádìcí èásti CD, ve kterém musíte vybrat
<command>[Treat like Removable Media Boot]</command>.

</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>

Nyní se zobrazí uvítací obrazovka instalaèního systému Debianu, kde si
mù¾ete vybrat jádro a pøípadné parametry.

</para>
   </sect3>


   <sect3 arch="ia64" id="boot-with-efi">
   <title>Volba 2: Zavádìní z EFI shellu</title>
<para>

Pokud se zavádìní prvním zpùsobem nezdaøí, zaveïte instalaèní CD
následujícími kroky:

</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>

Vlo¾te CD do DVD/CD mechaniky a restartujte poèítaè. Po dokonèení
inicializace systému se zobrazí menu zavadìèe EFI.

</para></listitem>
<listitem><para>

Ze zavádìcího menu vyberte ¹ipkami <command>EFI Shell</command>
a stisknìte &enterkey;.  EFI Shell si zjistí v¹echna zaveditelná
zaøízení a zobrazí je na konzoli. Rozpoznaná zavádìcí zaøízení budou
zobrazena ve tvaru
<filename>fs<replaceable>n</replaceable>:</filename>, v¹echna ostatní
bloková zaøízení budou pojmenována
<filename>blk<replaceable>n</replaceable>:</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Prozkoumejte výstup shellu a hledejte CD mechaniku &mdash; s nejvìt¹í
pravdìpodobností to bude zaøízení <filename>fs0:</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Pro výbìr po¾adovaného zaøízení zadejte
<command>fs<replaceable>n</replaceable>:</command>, kde
<replaceable>n</replaceable> je èíslo oblasti a stisknìte
&enterkey;. Toto èíslo se nyní zobrazí jako souèást výzvy.

</para></listitem>
<listitem><para>

Zadejte pøíkaz <command>elilo</command>, co¾ spustí zavádìní.

</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>

V EFI shellu té¾ mù¾ete pou¾ít zkrácenou variantu zápisu:
<command>fs<replaceable>n</replaceable>:elilo</command>.  Nyní se
zobrazí uvítací obrazovka instalaèního systému Debianu, kde si mù¾ete
vybrat jádro a pøípadné parametry.

</para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="ia64" id="boot-tftp"><title>Zavedení z TFTP</title>
<para>

Zavádìní systému &arch-title; ze sítì je témìø shodné se zavádìním
z CD. Jediný rozdíl spoèívá ve zpùsobu, jakým se nahraje jádro. EFi
umí stahovat a spou¹tìt soubory ze serverù na síti.

</para>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

Zavedení systému &arch-title; ze sítì vy¾aduje dva architekturnì
specifické zásahy. Na stranì zavádìcího serveru musí být DHCP a TFTP
nastaveny pro zaslání souboru <command>elilo</command> a na klientovi
musíte v zavadìèi EFI definovat novou zavádìcí volbu, kterou povolíte
stahování ze sítì.

</para>

   <sect3 arch="ia64" id="boot-tftp-server">
   <title>Nastavení TFTP serveru</title>
<para>

Vhodný TFTP záznam pro zavádìní ze sítì vypadá nìjak takto:

<informalexample><screen>

host mcmuffin {
        hardware ethernet 00:30:6e:1e:0e:83;
        fixed-address 10.0.0.21;
        filename "elilo.efi";
}

</screen></informalexample>

Cílem je dostat <command>elilo.efi</command> na klienta.

</para><para>

Ve svém tftpboot adresáøi vytvoøte podadresáø
<filename>ia64/</filename> a nakopírujte do nìj soubory
<filename>vmlinuz</filename> a <filename>initrd.gz</filename>
ze zrcadla Debianu z adresáøe <filename>netboot</filename>.

</para><para>

Dále do adresáøe tftpboot nakopírujte soubor
<filename>elilo.efi</filename>, který je obvykle souèástí balíku
<classname>elilo</classname> v adresáøi
<filename>/usr/lib/elilo</filename> nebo
<filename>/boot/efi</filename>. Vhodná kopie se nachází také na
zrcadle Debianu v adresáøi <filename>netboot</filename>.

</para><para>

Na stejném místì vytvoøte soubor <filename>elilo.conf</filename>,
který urèuje, jak se bude <command>elilo.efi</command> chovat po
nahrání na klienta (jaké se nahraje jádro, initrd, apod.). Ukázkový
soubor je k dispozici na zrcadle Debianu v adresáøi
<filename>netboot</filename>.

Dokonce je mo¾né mít rùzné konfiguraèní soubory pro rùzné
klienty. Místo souboru <filename>elilo.conf</filename> toti¾ mù¾ete
pojmenovat konfiguraèní soubory podle IP adresy klienta zapsané
v ¹estnáctkové soustavì s pøíponou
<filename>.conf</filename>. Podrobnosti naleznete v dokumentaci
k balíku <classname>elilo</classname>.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="ia64" id="boot-tftp-client">
   <title>Nastavení klienta</title>
<para>

Nastavení klienta pro podporu zavádìní z TFTP zaènìte zavedením do EFI
a aktivováním menu <guimenu>Boot Option Maintenance Menu</guimenu>.

<itemizedlist>
<listitem><para>

Pøidejte zavádìcí volbu.

</para></listitem>
<listitem><para>

Vyberte øádek <guimenuitem>Load File
[Acpi()/.../Mac()]</guimenuitem> a stisknìte &enterkey;.

</para></listitem>
<listitem><para>

Záznam pojmenujte tøeba <userinput>Netboot</userinput>, ulo¾te jej
a vra»te se zpìt do menu se zavádìcími volbami.

</para></listitem>
</itemizedlist>

Mìli byste vidìt právì vytvoøenou polo¾ku. Tu staèí vybrat a provede
se DHCP dotaz vedoucí k nahrání <filename>elilo.efi</filename> z TFTP
serveru.

</para><para>

Po sta¾ení tohoto souboru se zobrazí výzva zavadìèe, který oèekává
název jádra pro zavedení. Stejnì jako u instalace z CD vyberte
po¾adované jádro a po chvíli by se mìla zobrazit úvodní obrazovka
instalaèního programu.

</para><para>

Pokraèujte dal¹í kapitolou, kde si vyberete instalaèní jazyk,
nastavíte sí» a rozdìlíte disky.

</para>

   </sect3>
  </sect2>
