<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 28672 -->

  <sect2 arch="ia64"><title>Zavedení z CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<note><title>Obsah CD</title><para>

Existují tøi varianty instalaèních CD. <emphasis>Malé
sí»ové</emphasis> CD obsahuje pouze soubory instalaèního programu
a proto se vleze na malé CD velikosti vizitky. Pro instalaci
základního systému (a dal¹ích balíkù) v¹ak vy¾aduje sí»ové
pøipojení. <emphasis>Plné sí»ové</emphasis> CD obsahuje kromì
instalaèního programu také základní systém, ale pro instalaci
èehokoliv dal¹ího vy¾aduje sí». Tøetí mo¾ností je <emphasis>sada
CD</emphasis>, která obsahuje kompletní systém a tudí¾ nevy¾aduje
pøipojení k síti.

</para></note><para>

Architektura &arch-title; pou¾ívá dal¹í generaci Extensible Firmware Interface
(EFI) od Intelu. Na rozdíl od tradièního BIOSu, který ví o zavádìcím
zaøízení velmi málo (zná jen tabulku oblastí a hlavní zavádìcí
sektor), umí EFI èíst a zapisovat soubory z oblastí, na kterých je
souborový systém FAT16 nebo FAT32. Tím se zavádìcí proces velmi
zjednodu¹í, proto¾e systémový zavadìè a EFI firmware mají k dispozici
celou oblast na ulo¾ení potøebných souborù. To znamená, ¾e systémový
disk na &arch-title; obsahuje místo zavádìcího bloku malou oblast,
která je celá vyhrazená pro EFI.

</para><para>

Instalaèní CD Debianu obsahují malou EFI oblast, ve které je ulo¾en
zavadìè <command>ELILO</command>, jeho konfiguraèní soubor, instalaèní
jádro a prvotní souborový systém (initrd). (Samozøejmì, ¾e EFI oblast
je pøítomna i v nainstalovaném systému.)

</para><para>

Zavadìè EFI se spou¹tí jako poslední krok inicializace
firmwaru. Zobrazí menu, ze kterého si mù¾ete vybrat rùzné
polo¾ky. Menu se mù¾e na rùzných systémech li¹it, ale vìt¹inou by se
tam mìly vyskytovat polo¾ky <command>Boot Option Maintenance
Menu</command> a <command>EFI Shell (Built-in)</command>. První metoda
je preferovaná, ale pokud není dostupná, nebo s ní CD neumí zavádìt,
pou¾ijte druhou mo¾nost.

</para><warning><title>Dùle¾ité</title><para>

Zavadìè EFI po nìjaké dobì spustí implicitní akci, obvykle první
polo¾ku z menu. (Odpoèítávání je vidìt dole na obrazovce.) Pokud
propásnete správný okam¾ik, budete muset poèítaè znovu
restartovat. Jestli¾e v¹ak byla implicitní akce <command>EFI
Shell</command>, mù¾ete se je¹tì vrátit zpìt pøíkazem
<command>exit</command>.

</para></warning>

   <sect3 arch="ia64" id="bootable-cd">
   <title>Mo¾nost 1: Zavádìní z menu Boot Option Maintenance</title>

<itemizedlist>
<listitem><para>

Vlo¾te CD do DVD/CD mechaniky a restartujte poèítaè. Po dokonèení
inicializace systému se zobrazí menu zavadìèe EFI.

</para></listitem>
<listitem><para>

Ze zavádìcího menu vyberte ¹ipkami <command>Boot Maintenance</command>
a stisknìte &enterkey; - zobrazí se nové menu.

</para></listitem>
<listitem><para>

V nìm vyberte <command>Boot From a File</command>, co¾ vám nabídne
seznam zaøízení, které firmware na¹el. Mezi nimi by mìly být øádky
obsahující text <command>Debian Inst [Acpi ...</command> nebo
<command>Removable Media Boot</command> (zbytek øádku by mìl být
stejný).

</para></listitem>
<listitem><para>

Z obou mo¾ností ukazujících na DVD/CD mechaniku si jednu
vyberte. Volba <command>Removable Media Boot</command> okam¾itì spustí
zavádìní, zatímco <command>Debian Inst [Acpi ...</command> je¹tì
zobrazí výpis adresáøe ze zavádìcí èásti CD, ve kterém musíte vybrat
<command>[Treat like Removable Media Boot]</command>.

</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>

Nyní se zobrazí uvítací obrazovka instalaèního systému Debianu, kde si
mù¾ete vybrat jádro a pøípadné parametry.

</para>
   </sect3>


   <sect3 arch="ia64" id="boot-with-efi">
   <title>Volba 2: Zavádìní z EFI shellu</title>
<para>

Pokud se zavádìní prvním zpùsobem nezdaøí, zaveïte instalaèní CD
následujícími kroky:

</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>

Vlo¾te CD do DVD/CD mechaniky a restartujte poèítaè. Po dokonèení
inicializace systému se zobrazí menu zavadìèe EFI.

</para></listitem>
<listitem><para>

Ze zavádìcího menu vyberte ¹ipkami <command>EFI Shell</command>
a stisknìte &enterkey;.  EFI Shell si zjistí v¹echna zaveditelná
zaøízení a zobrazí je na konzoli. Rozpoznaná zavádìcí zaøízení budou
zobrazena ve tvaru
<filename>fs<replaceable>n</replaceable>:</filename>, v¹echna ostatní
bloková zaøízení budou pojmenována
<filename>blk<replaceable>n</replaceable>:</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Prozkoumejte výstup shellu a hledejte CD mechaniku &mdash; s nejvìt¹í
pravdìpodobností to bude zaøízení <filename>fs0:</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Pro výbìr po¾adovaného zaøízení zadejte
<command>fs<replaceable>n</replaceable>:</command>, kde
<replaceable>n</replaceable> je èíslo oblasti a stisknìte
&enterkey;. Toto èíslo se nyní zobrazí jako souèást výzvy.

</para></listitem>
<listitem><para>

Zadejte pøíkaz <command>elilo</command>, co¾ spustí zavádìní.

</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>

V EFI shellu té¾ mù¾ete pou¾ít zkrácenou variantu zápisu:
<command>fs<replaceable>n</replaceable>:elilo</command>.  Nyní se
zobrazí uvítací obrazovka instalaèního systému Debianu, kde si mù¾ete
vybrat jádro a pøípadné parametry.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="ia64" id="kernel-option-menu">
   <title>Výbìr instalaèního jádra a zavádìcích parametrù</title>
<para>

Zavadìè zobrazí menu a textové okno s výzvou
<classname>Boot:</classname>. ©ipky slou¾í pro výbìr polo¾ek z menu,
jakýkoliv napsaný text se zobrazí v textovém oknì. Funkèními klávesami
mù¾ete zobrazit rùzné nápovìdné obrazovky. Obrazovka
<classname>General</classname> vysvìtluje význam polo¾ek v menu,
<classname>Params</classname> popisuje bì¾né parametry pøíkazového
øádku.

</para><para>

Instalovat mù¾ete buï pomocí monitoru a klávesnice, nebo pøes sériovou
linku. Pro první mo¾nost vyberte polo¾ku obsahující øetìzec
<computeroutput>[VGA console]</computeroutput>, pro druhou pak polo¾ku
obsahující text <computeroutput>[<replaceable>BAUDY</replaceable> baud
serial console]</computeroutput>, kde <replaceable>BAUDY</replaceable>
je rychlost sériové konzole. V menu jsou pøednastaveny jsou
nejobvyklej¹í rychlosti pro zaøízení <filename>ttyS0</filename>.

</para><para>

Ve vìt¹inì pøípadù budete chtít, aby instalaèní program pou¾il stejnou
rychlost, jakou pou¾íváte pro spojení k EFI konzoli. Tuto rychlost
mù¾ete zjistit v EFI shellu pøíkazem <command>baud</command>.

</para><para>

Pokud v menu neexistuje polo¾ka pro sériové zaøízení resp. rychlost,
kterou chcete pou¾ít, mù¾ete zmìnit nastavení existujícího záznamu
tak, ¾e do textového okna <classname>Boot:</classname> zadáte
pøíslu¹né parametry. Napøíklad
<command>console=ttyS1,57600n8</command> pou¾ije konzolu na zaøízení
<filename>ttyS1</filename> o rychlosti 57600 baudù.

</para><note><para>

Vìt¹ina systémù &arch-title; pou¾ívá implicitní nastavení konzoly
o rychlosti 9600 baudù. Toto nastavení je velmi pomalé a pøekreslování
instalaèních obrazovek by trvalo neúmìrnì dlouho. Zkuste buï zvý¹it
pøenosovou rychlost, nebo pou¾ijte instalaci v textovém re¾imu (pokyny
naleznete v menu <classname>Params</classname>).

</para></note><warning><para>

Vyberete-li ¹patný typ konzole, bude v¹e probíhat zdánlivì dobøe a¾ do
startu jádra. V tom okam¾iku se ztratí ve¹keré vstupy a výstupy
a budete muset poèítaè restartovat.

</para></warning><para>

Na obrazovce <classname>General</classname> si pøeètìte popis jader
a nejvhodnìj¹ích instalaèních re¾imù. Jádro, které vyberete, se
pou¾ije jak pro instalaci, tak v novém systému. Pokud s instalaèním
jádrem zaznamenáte nìjaké problémy, je pravdìpodobné, ¾e se s tìmito
problémy potkáte i v instalovaném systému. Pro volitelné zavádìcí
parametry byste si mìli prostudovat èást <xref linkend="boot-parms"/>
dále v textu. Instalaèní systém spustíte následovnì:

</para>

<itemizedlist>

<listitem><para>

©ipkami vyberte nejvhodnìj¹í verzi jádra a instalaèní re¾im.

</para></listitem>
<listitem><para>

Volitelnì zadejte zavádìcí parametry do textového okna. (Zde se
zadávají parametry jádra, jako napø. sériová konzole.)

</para></listitem>
<listitem><para>

Stisknìte &enterkey;, co¾ spustí zavádìní jádra, po kterém se objeví
první obrazovka instalaèního programu Debianu.

</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>

Pokraèujte dal¹í kapitolou, kde si nastavíte jazyk instalace, sí»
a diskové oblasti.

</para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="ia64" id="boot-tftp"><title>Zavedení z TFTP</title>
<para>

Zavádìní systému &arch-title; ze sítì je témìø shodné se zavádìním
z CD. Jediný rozdíl spoèívá ve zpùsobu, jakým se nahraje jádro. EFi
umí stahovat a spou¹tìt soubory ze serveru na síti.

</para>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

Zavedení systému &arch-title; ze sítì vy¾aduje dva architekturnì
specifické zásahy. Na stranì zavádìcího serveru musí být DHCP a TFTP
nastaveny pro zaslání souboru <command>elilo</command> a na klientovi
musíte v zavadìèi EFI definovat novou zavádìcí volbu, kterou povolíte
stahování ze sítì.

</para>

   <sect3 arch="ia64" id="boot-tftp-server">
   <title>Nastavení TFTP serveru</title>
<para>

Vhodný TFTP záznam pro zavádìní ze sítì vypadá nìjak takto:

<informalexample><screen>
host mcmuffin {
        hardware ethernet 00:30:6e:1e:0e:83;
        fixed-address 10.0.0.21;
        filename "debian-installer/ia64/elilo.efi";
}
</screen></informalexample>

Cílem je dostat <command>elilo.efi</command> na klienta.

</para><para>

Ve svém tftpboot adresáøi rozbalte soubor
<filename>netboot.tar.gz</filename>, èím¾ se vytvoøí adresáøový strom
<filename>debian-installer</filename> obsahující zavádìcí soubory pro
IA-64. Typické tftp adresáøe bývají <filename>/var/lib/tftp</filename>
nebo <filename>/tftpboot</filename>.

<informalexample><screen>
<prompt>#</prompt> <userinput>cd /var/lib/tftp</userinput>
<prompt>#</prompt> <userinput>tar xvfz /home/user/netboot.tar.gz</userinput>
./
./debian-installer/
./debian-installer/ia64/
[...]
</screen></informalexample>

</para><para>

Soubor <filename>elilo.conf</filename>, který se zde také rozbalí, by
mìl fungovat na vìt¹inì konfigurací <quote>sám od sebe</quote>. Pokud
potøebujete tento soubor zmìnit (napø. chcete pou¾ít jiné jádro),
naleznete jej v adresáøi <filename>debian-installer/ia64/</filename>.

Dokonce je mo¾né mít rùzné konfiguraèní soubory pro rùzné
klienty. Místo souboru <filename>elilo.conf</filename> toti¾ mù¾ete
pojmenovat konfiguraèní soubory podle IP adresy klienta zapsané
v ¹estnáctkové soustavì s pøíponou
<filename>.conf</filename>. Podrobnosti naleznete v dokumentaci
k balíku <classname>elilo</classname>.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="ia64" id="boot-tftp-client">
   <title>Nastavení klienta</title>
<para>

Nastavení klienta pro podporu zavádìní z TFTP zaènìte zavedením do EFI
a aktivováním menu <guimenu>Boot Option Maintenance Menu</guimenu>.

<itemizedlist>
<listitem><para>

Pøidejte zavádìcí volbu.

</para></listitem>
<listitem><para>

Vyberte øádek <guimenuitem>Load File [Acpi()/.../Mac()]</guimenuitem>
a stisknìte &enterkey;. Pokud je podobných øádkù více, vyberte ten,
který obsahuje MAC adresu rozhraní, ze kterého chcete zavádìt.

</para></listitem>
<listitem><para>

Záznam pojmenujte tøeba <userinput>Netboot</userinput>, ulo¾te jej
a vra»te se zpìt do menu se zavádìcími volbami.

</para></listitem>
</itemizedlist>

Mìli byste vidìt právì vytvoøenou polo¾ku. Tu staèí vybrat a provede
se DHCP dotaz vedoucí k nahrání <filename>elilo.efi</filename> z TFTP
serveru.

</para><para>

Po sta¾ení tohoto souboru se zobrazí výzva zavadìèe, který oèekává
název jádra pro zavedení. Stejnì jako u instalace z CD vyberte
po¾adované jádro a po chvíli by se mìla zobrazit úvodní obrazovka
instalaèního programu.

</para><para>

Pokraèujte dal¹í kapitolou, kde si vyberete instalaèní jazyk,
nastavíte sí» a rozdìlíte disky.

</para>

   </sect3>
  </sect2>
