<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 20466 -->

 <sect1 id="boot-troubleshooting">
 <title>Problémy s instalaèním systémem</title>
<para>
</para>

  <sect2 id="unreliable-floppies">
  <title>Spolehlivost disket</title>

<para>

Pro lidi, kteøí instalují Debian poprvé, bývá nejvìt¹ím problémem
spolehlivost disket.

</para><para>

Nejhor¹í problémy bývají se zavádìcí disketou, ponìvad¾ tuto disketu
ète BIOS je¹tì pøed zavedením Linuxu. BIOS nedoká¾e èíst disketu tak
spolehlivì jako linuxový ovladaè, a pokud dojde k chybnému naètení dat,
mù¾e se ètení <quote>jen tak</quote> zastavit bez vypsání chybového
hlá¹ení. K chybnému ètení mù¾e samozøejmì dojít i u disket s ovladaèi
a instalaèním systémem, co¾ se, na rozdíl od zavádìcí diskety, projeví
záplavou hlá¹ení o V/V chybách.

</para><para>

Pokud se vám instalace zasekne v¾dy na stejné disketì, první vìc,
kterou byste mìli udìlat, je znovu stáhnout obraz diskety a zapsat
jej na <emphasis>jinou</emphasis> disketu. Pøeformátování pùvodní
diskety nemusí vést k úspìchu, ani kdy¾ se po formátování vypí¹e, ¾e
operace probìhla bez problémù. Nìkdy je u¾iteèné zkusit nahrát
diskety na jiném poèítaèi.

</para><para>

Jeden z u¾ivatelù napsal, ¾e se mu podaøilo vytvoøit bezchybnou
zavádìcí disketu a¾ na <emphasis>tøetí</emphasis> takový pokus.

</para><para>

Podle dal¹ích u¾ivatelù mù¾e systém úspì¹nì nabìhnout a¾ na nìkolikátý
pokus pøi ètení ze stejné diskety. Pøíèinou jsou nespolehlivé
disketové jednotky nebo chyby ve firmwaru.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Zavádìcí konfigurace</title>

<para>

Pokud se jádro zasekne bìhem zavádìní, nerozezná pøipojená zaøízení,
nebo disky nejsou korektnì rozpoznány, v prvé øadì zkontrolujte
parametry jádra, kterými se zabývá <xref linkend="boot-parms"/>.

</para><para>

Jestli¾e pou¾íváte vlastní jádro, ujistìte se, ¾e jste v nastavení
jádra povolili mo¾nost <userinput>CONFIG_DEVFS</userinput>.
Instalaèní systém toti¾ tuto volbou vy¾aduje.

</para><para>

Èasto pomù¾e, pokud z poèítaèe vyjmete pøídavná zaøízení a
znovu zkusíte zavést systém. <phrase arch="i386">Obzvlá¹tì
problematické mohou být interní modemy, zvukové karty a zaøízení
Plug-n-Play.</phrase>

</para><para>

Pokud máte ve svém poèítaèi více ne¾ 512MB pamìti a instalaèní systém
se v prùbìhu zavádìní jádra zasekne, zkuste omezit viditelnou pamì»
zavádìcím parametrem <userinput>mem=512m</userinput>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="kernel-msgs">
  <title>Význam hlá¹ek pøi zavádìní jádra</title>

<para>

Bìhem zavádìní systému mù¾ete vidìt spoustu hlá¹ení typu
<computeroutput>can't find ...</computeroutput>,
<computeroutput>... not present</computeroutput>,
<computeroutput>can't initialize ...</computeroutput> nebo
<computeroutput>this driver release depends on ...</computeroutput>.
Vìt¹ina tìchto hlá¹ení je ne¹kodná.  Vy je vidíte proto, ¾e jádro
instalaèního systému je pøelo¾eno tak, aby mohlo bì¾et na poèítaèích s
odli¹nými hardwarovými konfiguracemi a mnoha rùznými periferními
zaøízeními. Samozøejmì ¾e ¾ádný poèítaè asi nebude mít v¹echna
zaøízení, tudí¾ systém nahlásí nìkolik nenalezených zaøízení. Také se
mù¾e stát, ¾e se zavádìní na chvíli zastaví. To se stává pøi èekání na
odpovìï od zaøízení, které v systému chybí. Pokud se vám zdá doba, za
kterou systém nabìhne, pøíli¹ dlouhá, mù¾ete si pozdìji vytvoøit
vlastní jádro (viz <xref linkend="kernel-baking"/>).

</para>
  </sect2>


  <sect2 id="problem-report">
  <title><command>dbootstrap</command> &mdash; hlá¹ení problému</title>
<para>

Jestli¾e se dostanete pøes úvodní fázi zavedení systému, ale nemù¾ete
instalaci dokonèit, mù¾ete pou¾ít menu <quote>Report a Problem</quote>
(nahlá¹ení chyby). Tato volba zkopíruje na disketu chybové hlá¹ky,
stav systému a jiné u¾iteèné informace, které vám mohou naznaèit,
v èem je problém a jak ho vyøe¹it. Tyto údaje nám také mù¾ete poslat
spolu s hlá¹ením o chybì.

</para><para>

Dal¹í u¾iteèné informace mù¾ete najít bìhem instalace v adresáøi
<filename>/var/log/</filename> a pozdìji v novém systému ve
<filename>/var/log/debian-installer/</filename>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="submit-bug">
  <title>Po¹lete nám zprávu o instalaci</title>
<para>

Pokud problém pøetrvává, prosíme vás o zaslání zprávy o prùbìhu
instalace. Zprávu o instalaci mù¾ete zaslat i v pøípadì, ¾e v¹e
probìhlo bez problémù &mdash; získáme tak pøehled o nejrùznìj¹ích
hardwarových konfiguracích. Pøi psaní, prosím, pou¾ijte následující
¹ablonu, kterou pak za¹lete jako hlá¹ení o chybì vùèi pseudobalíku
<classname>installation-report</classname> na adresu
<email>submit@bugs.debian.org</email>.

<informalexample><screen>

Package: installation-reports

Debian-installer-version: <replaceable>&lt;Kdy a odkud jste stáhli obraz(y)&gt;</replaceable>
uname -a: <replaceable>&lt;Výstup pøíkazu uname -a&gt;</replaceable>
Date: <replaceable>&lt;Datum a èas instalace&gt;</replaceable>
Method: <replaceable>&lt;Jak jste instalovali? Z èeho jste zavádìli? Které zrcadlo
      jste pou¾ili pøi sí»ové instalaci? Pøes proxy?&gt;</replaceable>

Machine: <replaceable>&lt;Popis poèítaèe (napø. IBM Thinkpad T41)&gt;</replaceable>
Processor:
Memory:
Root Device: <replaceable>&lt;IDE?  SCSI?  Jméno zaøízení?&gt;</replaceable>
Root Size/partition table: <replaceable>&lt;Sem vlo¾te celou tabulku rozdìlení
      disku s poznámkami, kam jsou oblasti pøipojeny.&gt;</replaceable>
Output of lspci and lspci -n:

Base System Installation Checklist:
[O] = OK, [E] = Error (please elaborate below), [ ] = didn't try it

Initial boot worked:    [ ]
Configure network HW:   [ ]
Config network:         [ ]
Detect CD:              [ ]
Load installer modules: [ ]
Detect hard drives:     [ ]
Partition hard drives:  [ ]
Create file systems:    [ ]
Mount partitions:       [ ]
Install base system:    [ ]
Install boot loader:    [ ]
Reboot:                 [ ]

Comments/Problems:

<replaceable>&lt;Zde se mù¾ete rozepsat o zpùsobu instalace, zmínit nápady
      a postøehy, které vás napadly bìhem instalace.&gt;</replaceable>

</screen></informalexample>

V samotné zprávì podrobnì popi¹te problém, vèetnì posledních
viditelných hlá¹ek jádra v okam¾iku zaseknutí poèítaèe.
Také nezapomeòte popsat kroky, kterými jste se do problémové
èásti dostali.

</para>

  </sect2>
 </sect1>
