<!-- Start of file howto/installation-howto.xml -->
<!-- $Id: installation-howto.xml 22935 2004-10-09 18:36:20Z fjpop-guest $ -->

<appendix id="installation-howto">
<title
>Howto по установке</title>

<para
>Этот документ описывает как установить &debian; &releasename; на &arch-title; (<quote
>&architecture;</quote
>) с помощью нового &d-i;. Это беглое описаниепроцесса установки, в нём содержится вся информация, необходимая для большинстваслучаев установок. Если в каком-то месте может оказаться полезной более детальная информация, то приводится ссылка на полное описание из<link linkend="debian_installation_guide"
>&debian; Руководства по установке</link
>. </para>

 <sect1 id="howto-preliminaries">
 <title
>Предварительные сведения</title>
<para
><phrase condition="unofficial-build"
> Debian-installer пока находится в состоянии тестирования. </phrase
> Если вы обнаружили ошибки во время установки, пожалуйста обратитесь к <xref linkend="submit-bug"/> инструкции о том как о них сообщить. Если у вас есть вопросы, на которые нет ответа в этом документе, пожалуйста задайте их в списке рассылки debian-boot (&email-debian-boot-list;) или в irc канале (#debian-boot в сети freenode). </para>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-getting-images">
 <title
>Загрузка программы установки</title>
<para
><phrase condition="unofficial-build"
> Несколько ссылок на CD образы есть на <ulink url="&url-d-i;"
> &d-i; домашней странице</ulink
>. </phrase
> CD образы с &d-i;, собранным командой debian-cd можно найти на <ulink url="&url-debian-cd;"
>странице Debian CD</ulink
>. Дополнительную информацию где искатьCD, смотрите на <xref linkend="official-cdrom"/>. </para
><para
>Некоторым методам установки требуются другие образы кроме CD. <phrase condition="unofficial-build"
> На <ulink url="&url-d-i;"
>&d-i; домашней странице</ulink
> имеются ссылки на такие образы. </phrase
> <xref linkend="where-files"/> объясняется как найти образы на серверах-зеркалах Debian. </para
><para
>В подразделы ниже рассказано о том какие образы вы должны иметь для каждого конкретного случая установки. </para>
  
  <sect2 id="howto-getting-images-cdrom">
  <title
>CDROM</title>
  
<para
>Есть два различных netinst CD образа, которые можно использовать для установки&releasename; с помощью &d-i;. Эти образы предназначены для загрузки с CD иустановки дополнительных пакетов по сети, отсюда и название 'netinst'. Разница между ними в том, что полный netinst образ включает базовые пакеты, в то время как с business card образом их придётся загружать через веб. Конечно, вы можете воспользоваться целым CD образом, который не требуется установки из сети. Для этого нужен только первый диск из набора CD. </para
><para
>Загрузите любой тип какой нравится и прожгите его на CD. <phrase arch="i386"
> CD, вам может понадобиться изменить конфигурацию BIOS, про этонаписано в <xref linkend="bios-setup"/>.</phrase
> <phrase arch="powerpc"
> Для загрузки с CD на PowerMac, нажмите клавишу <keycap
>c</keycap
> во время загрузки. Посмотрите <xref linkend="boot-cd"/> другие пути загрузки с CD. </phrase
> </para>
  </sect2>
  
  <sect2 condition="supports-floppy-boot" id="howto-getting-images-floppy">
  <title
>Дискета</title>
<para
>Если вы не можете загрузиться с CD, то можно загрузить образы дискет для установки Debian. Вам потребуется <filename
>floppy/boot.img</filename
>, <filename
>floppy/root.img</filename
> и возможно, один из дисков с драйверами. </para
><para
>Образ загрузочной дискеты находится в файле <filename
>boot.img</filename
>. При загрузке с неё появляется просьба вставить вторую дискету &mdash; используйте ту, на которую вы записали <filename
>root.img</filename
>. </para
><para
>Если вы планируете устновку из сети, то обычно для этого требуется<filename
>floppy/net-drivers.img</filename
>, который содержит дополнительные драйверы многих ethernet карт и поддержку PCMCIA. </para
><para
>Если вы имеете CD, но не можете с него загрузиться, то загрузитесь с дискет и воспользуйтесьдиском с драйверами <filename
>floppy/cd-drivers.img</filename
> чтобы завершить установку с CD. </para
><para
>Дискеты являются одними из самых ненадёжных носитетей, поэтому не удивляйтесь плохим дискетам (смотрите <xref linkend="unreliable-floppies"/>). Каждый загруженный файл<filename
>.img</filename
> имеет размер одной дискеты; вы можете воспользоваться командойdd, чтобы записать его на /dev/fd0 или на подобное устройство (подробней смотрите<xref linkend="create-floppy"/>). Так как у вас будет более одной дискеты, то хорошей идеей будет как-то пометить их. </para>
  </sect2>
  
  <sect2 condition="bootable-usb" id="howto-getting-images-usb">
  <title
>USB флэш-диск</title>
<para
>Также возможна установка со съёмных USB устройств. Например, из USB брелка можно сделать ручной носитель установки Debian, который вы можете взять куда угодно. </para
><para
>Самый лёгкий путь создания USB memory stick это загрузить <filename
>hd-media/boot.img.gz</filename
>, и использовать gunzip для распаковки 128 МБ образа из этого файла. Запишите этот образ прямо на memory stick, который должен быть, по крайней мере, 128 МБ. Естественно, это сотрёт все имеющиеся на нём данные. Затем смонтируйте memory stick, который теперь использует файловую систему FAT . Далее, загрузите образ Debian netinst CD, и скопируйте этот файл на memory stick; можно использовать любое имя файла, главное чтобы оно заканчивалось на ".iso". </para
><para
>Существуют другие, более гибкие пути создания memory stick для использованияdebian-installer, и возмножно, они влезут на memory stick меньшего размера. Подробности смотрите в <xref linkend="boot-usb-files"/>. </para
><para arch="i386"
>Некоторые BIOS поддерживают загрузку непосредственно с USB, а некоторые нет. Вам может потребоваться настроить BIOS на загрузку с "removable drive" или даже с "USB-ZIP", чтобы машина грузилась с USB устройства. Если ничего иэтого нет, то вы можете загрузиться с одной дискеты и использовать для дальнейшей установки USB stick. Полезные подсказки и подробное описание, смотрите в <xref linkend="usb-boot"/>. </para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="howto-getting-images-netboot">
  <title
>Загрузка по сети</title>
<para
>Также, возможно загрузить &d-i; полностью из сети. Методы сетевой загрузки (netboot) зависят от архитектуры и настройки сетевой загрузки. Файлы сетевой загрузки &d-i; лежат в каталоге<filename
>netboot/</filename
>. </para
><para arch="i386"
>Самым лёгким методом, вероятно является сетевая загрузка с помощью PXE. Распакуйте файл<filename
>netboot/pxeboot.tar.gz</filename
> в <filename
>/var/lib/tftpboot</filename
> или в другой каталог куда настроен ваш tftp сервер. Настройте DHCP сервер для передачи имени файла <filename
>/pxelinux.0</filename
> клиентам и всё должно заработать. Подробную инструкцию смотрите в <xref linkend="install-tftp"/> </para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="howto-getting-images-hard-disk">
  <title
>Загрузка с жёсткого диска</title>
<para
>Возможна загрузка программы установки не со сменного носителя, а просто с имеющегося жёсткого диска, который может содержать различные операционные системы. Загрузите <filename
>hd-media/initrd.gz</filename
>, <filename
>hd-media/vmlinuz</filename
>, и образ Debian CD в корневой каталог жёсткого диска. Проверьте, что образ CD имеет имя файла оканчивающееся на ".iso". Теперь просто позаботьтесь о загрузкеlinux с помощью initrd. <phrase arch="i386"
> <xref linkend="boot-initrd"/> показывает один вариант, как это сделать. </phrase
> </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-installation">
<title
>Установка</title>
<para
>После запуска программы установки, вам поприветствуют на первом экране.Нажмите &enterkey; для загрузки, или прочитайте инструкции про другие методы загрузки и параметры(смотрите <xref linkend="boot-parms"/>).<phrase arch="i386"
> Если вы хотите использовать ядро 2.6, наберите<userinput
>linux26</userinput
> в строке приглашения <prompt
>boot:</prompt
>. <footnote
> <para
> Ядро 2.6 доступно в большинстве методов загрузки, кроме загрузки с дискеты. </para
> </footnote
> </phrase
> </para
><para
>Через некоторое время вас попросят выбрать язык. Используйтеклавиши управления курсором для выбора языка и нажмите &enterkey; чтобыпродолжить. Затем вас попросят выбрать страну из списка стран, где говорят на этом языке. Если её нет в коротком списке, то доступен список стран всего мира. </para
><para
>Вас могут попросить выбрать раскладку клавиатуры. Выберите предлагаемую по умолчанию, если не знаете что лучше. </para
><para
>Теперь, расслабьтесь, пока debian-installer определяет некоторую часть аппаратного обеспечения вашей машины, и загружает оставшуюся часть самого себя с CD, дискеты, USB и т.д. </para
><para
>Затем программа установки попытается определить сетевое аппаратное обеспечение и настроить сеть с помощью DHCP. Если у вас нет сети или вы не имеете DHCP, то вам будет дана возможность настроить сеть вручную. </para
><para
>Теперь, пришло время разметки дисков. Сначала вам предложат автоматическую разметку всего диска или только свободного пространства. Этот режим рекомендуется для новичков или спешащих людей, но если вы не хотите авторазметку, выберите ручной режим из меню. </para
><para
>На следующем экране вы увидите текущую таблицу разделов, формат разделов и куда они будут монтироваться. Выберите раздел для изменения или удаления. Если вы выбрали автоматическую разметку, то вам доступен только пункт меню "Закончить разметку", нажав на который вы подтвердите изменения. Не забудьте назначить по крайней мере один раздел для подкачки и смонтировать один в качестве корневого раздела <filename
>/</filename
>. В <xref linkend="partitioning"/> рассказано более подробно о процедуре разметке. </para
><para
>Далее &d-i; отформатирует разделы и начнёт установку базовой системы, что может занять некоторое время. Затем устанавливается ядро. </para
><para
>На последнем шаге устанавливается системный загрузчик. Если программа установки обнаружит другую операционную систему на компьютере, то добавит еёв меню загрузки и известит вас. <phrase arch="i386"
>По умолчанию GRUB устанавливается в загрузочную запись первого жёсткого диска, что обычно хороший выбор. Вам будет предоставлена возможность изменения и установить его в другое место. </phrase
> </para
><para
>&d-i; далее скажет, что установка завершена. Вытащите компакт-диск или другой носитель с программой установки и нажмите &enterkey; для перезагрузки машины. После этого должен начаться следующий этап процесса установки, который описан в <xref linkend="boot-new"/>. </para
><para
>Если вам требуется дополнительная информация по процессу установки, посмотрите <xref linkend="d-i-intro"/>. </para>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-installation-report">
 <title
>Отправьте нам отчёт об установке</title>
<para
>Если вы успешно справились с установкой с помощью &d-i;, пожалуйста, найдите время и отправьте нам отчёт. В только что установленной системе в каталоге <filename
>/root</filename
> лежит файл шаблона <filename
>install-report.template</filename
>. Заполните его и отправьте как сообщение об ошибке пакета <classname
>installation-reports</classname
>, как рассказываеся <xref linkend="submit-bug"/>. </para
><para
>Если вы не добрались до base-config или столнулись с другой проблемой, то вероятно обнаружили ошибку в debian-installer. Для улучшения программы установки необходимо, чтобы мы узнали об этом, поэтому, пожалуйста потратьте время, чтобы сообщить об этом. Вы можете использовать отчёт об установке, чтобы сообщить о проблеме; если установка полностью провалилась, смотрите <xref linkend="problem-report"/>. </para>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-installation-finally">
 <title
>И напоследок...</title>
<para
>Мы надеемся, что установка Debian будет приятной и что вы найдёте Debian полезным. Вам может пригодиться прочитать <xref linkend="post-install"/>. </para>
 </sect1>
</appendix>
<!--   End of file howto/installation-howto.xml -->
