<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 16557 -->
<!-- Revisado por Rudy Godoy -->

 <sect1 id="debian-orientation"><title>Orientación sobre Debian</title>
<para>

Debian es un poco diferente a otras distribuciones. Incluso si está
familiarizado con Linux en otras distribuciones, hay cosas que debe
conocer sobre Debian para ayudarle a mantener su sistema en buen estado.
Este capítulo contiene material que le ayudará a orientarse; no
tiene la intención de ser un tutorial sobre el uso de Debian, pero si
un breve resumen sobre el sistema para aquellos con prisa.

</para>

  <sect2><title>Sistema de paquetes de Debian</title>
<para>

El concepto más importante a entender es el sistema de paquetes Debian.
Esencialmente, podría considerarse que gran parte de su sistema está
bajo el control del sistema de paquetes. Esto incluye:

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>/usr</filename> (excluyendo <filename>/usr/local</filename>)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/var</filename> (puede crear
<filename>/var/local</filename> sin riesgos)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/bin</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/sbin</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/lib</filename>

</para></listitem>
</itemizedlist>

Por ejemplo, si sustituye <filename>/usr/bin/perl</filename>, Éste funcionará,
pero si luego actualiza su paquete <classname>perl</classname>, el fichero
que puso en su lugar será sustituido. Los usuarios avanzados pueden evitar esto
poniendo los paquetes en estado «hold» (congelado) en 
<command>aptitude</command>.

</para><para>

Uno de los mejores métodos de instalación es apt. Puede usar la versión
de línea de órdenes <command>apt-get</command> o la versión de interfaz a
pantalla completa <application>aptitude</application>. Note que apt también
le permitirá combinar «main», «contrib» y «non-free», de este modo puede tener
paquetes con restricción de exportación así como las versiones estándares.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Gestión de versión de las aplicaciones</title>
<para>

Las versiones alternativas de aplicaciones son manejadas por
«update-alternatives», Si mantiene múltiples versiones de sus
aplicaciones, lea la página de manual de «update-alternatives».

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Gestión de tareas de cron</title>
<para>

Cualquier tarea bajo supervisión del administrador del sistema debe
estar en <filename>/etc</filename>, puesto que estos son ficheros de
configuración. Si tiene una tarea de cron de superusuario que
se ejecuta diariamente, semanalmente o cada noche, coloquela en
<filename>/etc/cron.{daily,weekly,monthly}</filename>. Estos se
invocan desde <filename>/etc/crontab</filename> y se ejecutarán
en orden alfabético, lo cual serializa el procesamiento.

</para><para>

Por otro lado, si tiene una tarea de cron que (a) necesita ejecutarse 
como un usuario específico o (b) necesita ejecutarse en un
momento o frecuencia especifica, puede usar tanto 
<filename>/etc/crontab</filename>, o todavía mejor 
<filename>/etc/cron.d/cualquiercosa</filename>. Estos ficheros específicos
también tienen un campo adicional que le permite definir el usuario
bajo el cual se ejecuta la tarea.

</para><para>

En cualquier caso, simplemente edite los ficheros y cron notará el cambio
automáticamente. No hay necesidad de ejecutar un comando especial. Para 
más información vea cron(8), crontab(5) y 
<filename>/usr/share/doc/cron/README.Debian</filename>.

</para>
  </sect2>
 </sect1>
