<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 24663 -->
<!-- actualizada orig. ver.: Rudy, 5 diciembre 2004 -->
<!-- revisado Rudy Godoy, 23 feb. 2005 -->

 <sect1 arch="i386" id="reactivating-win">
 <title>Reactivar DOS y Windows</title>
<para>

Después de instalar el sistema base y escribir en el <emphasis>Registro
principal de arranque</emphasis> (MBR), podrá arrancar Linux, pero 
probablemente nada más. Esto depende de lo que haya elegido durante la 
instalación. Este capítulo describe cómo puede reactivar su antiguo 
sistema para que pueda también arrancar nuevamente DOS o Windows.

</para><para>

<command>LILO</command> es un gestor de arranque con el que también puede
arrancar otros sistemas operativos, además de Linux, que sean
compatibles con PC. El gestor de arranque se configura a través del
fichero <filename>/etc/lilo.conf</filename>. Siempre que modifique este
fichero tendrá que ejecutar <command>lilo</command> nuevamente. Esto
es necesario porque los cambios no entrarán en efecto hasta que ejecute el
programa.

</para><para>

Las partes importantes del fichero <filename>lilo.conf</filename> son las
que contienen las palabras clave <userinput>image</userinput> y 
<userinput>other</userinput>, así como las líneas que le siguen. Se pueden 
utilizar para describir un sistema que se puede arrancar con
<command>LILO</command>. Dicho sistema puede incluir un núcleo 
(<userinput>image</userinput>), una partición raíz, parámetros adicionales 
para el núcleo, etc. Así como una configuración para arrancar otros sistemas
operativos no Linux (<userinput>other</userinput>). Estas palabras pueden 
usarse más de una vez. La forma en que están ordenados estos sistemas es
importante porque determina qué sistema se cargará automáticamente
antes de, por ejemplo, cierto tiempo de espera 
(<userinput>delay</userinput>) suponiendo que <command>LILO</command> no se 
detenga al presionar la tecla <keycap>shift</keycap>.

</para><para>

Después de una nueva instalación de Debian, sólo el sistema actual
está configurado para arrancar con <command>LILO</command>. Si quiere
arrancar otro núcleo de Linux debe que editar el fichero de
configuración <filename>/etc/lilo.conf</filename> para añadir las siguientes
líneas:

<informalexample><screen>
&additional-lilo-image;
</screen></informalexample>

Para una configuración básica sólo son necesarias las dos primeras
líneas. Si quiere saber más sobre las demás opciones, por favor lea la
documentación de <command>LILO</command>. Ésta puede encontrarse en 
<filename>/usr/share/doc/lilo/</filename>. El fichero que deberá leer es 
<filename>Manual.txt</filename>. Para tener experiencia rápidamente
en el mundo de sistemas de arranque puede leer también las páginas de manual
de <command>LILO</command>, <filename>lilo.conf</filename> para una 
descripción de la instalación de una nueva configuración en el registro
de arranque.

</para><para>

Observe que también existen otros gestores de arranque disponibles en 
&debian;, como:
GRUB (en el paquete <classname>grub</classname>), 
CHOS (en el paquete <classname>chos</classname>),
Extended-IPL (en el paquete <classname>extipl</classname>), 
loadlin (en el paquete <classname>loadlin</classname>) etc.

</para>
 </sect1>
