<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 11648 -->


 <sect1 arch="i386" id="reactivating-win">
 <title>Reactivar DOS y Windows</title>
<para>

Después de instalar el sistema base y escribir en el <emphasis>Master Boot
Record</emphasis>, podrá arrancar Linux, pero posiblemente nada más. Esto
depende de lo que haya elegido durante la instalación. Este capítulo
describe cómo puede reactivar su antiguo sistema para que pueda
también arrancar DOS o Windows nuevamente.

</para><para>

<command>LILO</command> es un gestor de arranque con el que también puede
arrancar otros sistemas operativos a parte de Linux, que sigan unas
determinadas convenciones. El gestor de arranque se configura con el
fichero <filename>/etc/lilo.conf</filename>. Siempre que modifique este
fichero tendrá que ejecutar <command>lilo</command> de nuevo. La razón de
ésto es que los cambios no entrarán en efecto hasta que llame al
programa.

</para><para>

Las partes importantes del fichero <filename>lilo.conf</filename> son las
que contienen las palabras clave <userinput>image</userinput> y 
<userinput>other</userinput>, así como las líneas que le siguen. Se pueden 
utilizarse para describir un sistema que se puede arrancar con
<prgn>LILO</prgn>. Dicho sistema puede incluir un núcleo
(<userinput>image</userinput>), una partición raíz, parámetros adicionales 
para el núcleo, etc, así como una configuración para arrancar otros sistemas
operativos no Linux (<userinput>other</userinput>). Estas palabras pueden 
usarse más de una vez. La forma en que están ordenados estos sistemas es
importante porque determina qué sistema se cargará automáticamente
antes después de, por ejemplo, cierto tiempo de espera 
(<userinput>delay</userinput>) suponiendo que <command>LILO</command> no se 
detenga al presionar la tecla <keycap>shift</keycap>.

</para><para>

Después de una instalación limpia de Debian, sólo el sistema actual
está configurado para arrancar con <command>LILO</command>. Si quiere
arrancar otro núcleo de Linux tiene que editar el fichero de
configuración <filename>/etc/lilo.conf</filename> para añadir las siguientes
líneas:

<informalexample><screen>

&additional-lilo-image;

</screen></informalexample>

Para una configuración básica sólo son necesarias las dos primeras
líneas. Si quiere saber más sobre las demás opciones, por favor lea la
documentación de <command>LILO</command>. Esta puede encontrarse en 
<filename>/usr/share/doc/lilo/</filename>. El fichero que debería leer es 
<filename>Manual.txt</filename>. Para tener rápidamente una experiencia
en el mundo de sistemas de arranque puede leer también las paginas de manual
de <command>LILO</command> <filename>lilo.conf</filename> para una 
descripción de la instalación de una nueva configuración en el sector 
de arranque.

</para><para>

Observe que también existen otros gestores de arranque disponibles en 
&debian;, como:
GRUB (en el paquete <classname>grub</classname>), 
CHOS (en el paquete <classname>chos</classname>),
Extended-IPL (en el paquete <classname>extipl</classname>), 
loadlin (en el paquete <classname>loadlin</classname>) etc.

</para>
 </sect1>
