<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22935 -->
 <sect1 id="module-details">
 <title>Osagaiak Banaka Erabiltzen</title>
<para>
Atal honetan instalatzailearen osagai bakoitza xehetasunekin
deskribatuko dugu. Osagaiak erabiltzaileek ezagutu beharko
lituzketen pausuetan sailkatu ditugu. Instalaketan agertzen
diren ordena berean aurkezten dizkizugu. Ohar zaitez instalaketa
guztietan ez direla modulu guztiak erabiliko; zehazki zeintzuk
erabiltzen diren darabilzun instalaketa metodoaren eta zure
hardwarearen arabera aldatzen da.
</para>
  <sect2 id="di-setup">
  <title>Debianen Instalatzailea Eta Hardwarea Konfiguratzen</title>
<para>
Demagun Debianen instalatzailea abiarazi dela eta zu lehenengo pantailari
begira zaudela. Une honetan, &d-i;(r)en gaitasunak nahiko mugaturik
daude. Ez daki ezer askorik zure hardwareaz, gogoko hizkuntzaz edo
egin beharko lukeen lanaz. Ez zaitez arduratu. Izan ere, &d-i;
behar bezain argia da, bere kasa azter dezake zure hardwarea,
bere gainontzeko osagaiak aurkitu eta instalaketa sistema
erabilgarri eta gaurkotasunezko batera bihur daiteke. Dena dela,
&d-i; lagundu beharra duzu bere kasa jakin ezin duen informazioa
emanez (hala nola, zure gogoko hizkuntza, teklatuaren mapa edo 
sareko ispilu-zerbitzaria).
</para><para>
Ohartuko zara pausu honen baitan &d-i;(e)k <firstterm>hardware detekzioa</firstterm>
egiten duenaz hainbat alditan. Lehen aldian zehazki instalagailuaren
osagaiak kargatzeko beharrezko hardwarean (adb. zure CD-ROMa edo sareko txartela)
jartzen du arreta. Lehen aldi honetan driver guztiak ez direnez gertu
egongo, hardware detekzioa errepikatu beharra du prozesuan zehar, geroago.
</para>
&module-lowmem.xml;
&module-languagechooser.xml;
&module-countrychooser.xml;
&module-kbd-chooser.xml;
&module-s390-netdevice.xml;
&module-s390-dasd.xml;
&module-ddetect.xml;
&module-cdrom-detect.xml;
&module-iso-scan.xml;
&module-anna.xml;
&module-netcfg.xml;
&module-choose-mirror.xml;
  </sect2>
  <sect2 id="di-partition">
  <title>Partizioen Sorkuntza Eta Muntaia Puntuaren Hautaketa</title>
<para>
Une honetan, hardware detekzioa azken aldiz abiarazi izan ondoren,
&d-i; bere sasoi onenean egon beharko litzateke, erabiltzailearen
beharretara egokituta eta benetako lana egiteko gertu.
Atal honen izenburuak adierazten duen bezala, ondorengo osagaien
zeregin garrantzitsuena zure diskak partizionatzea, fitxategi
sistemak sortzea, muntaia puntuak esleitzea eta (aukeran) LVM
edo RAID gailuak bezalakoak (gaiarekin gogorki loturik daudenak)
konfiguratzea da.
</para>
&module-partman.xml;
&module-autopartkit.xml;
&module-partitioner.xml;
&module-partconf.xml;
&module-lvmcfg.xml;
&module-mdcfg.xml;
  </sect2>
  <sect2 id="di-install-base">
  <title>Oinarri Sistema Instalatzen</title>
<para>
Pausu hau izan arren arazo gutxien sor ditzakeena, instalaketaren
denbora tarte handiena hartzen du, sistema guztia deskargatu, aztertu
eta paketeetatik ateratzen baitu. Konputagailu edo sare koneksio
motela badituzu, pausu honek luzerako jo dezake.
</para>
&module-base-installer.xml;
  </sect2>
  <sect2 id="di-make-bootable">
  <title>Sistema Abiarazgarri Bihurtzen</title>
<para condition="supports-nfsroot">
Diska gabeko lan eremu (workstation) bat instalatzen bazabiltza,
diska gogorretik abiaraztea ez da aukera zail bat, noski. Beraz,
ez dugu hemen azalduko. <phrase arch="sparc"> Agian OpenBoot
konfiguratu nahiko duzu saretik abiarazi ohi dadin; ikus <xref
linkend="boot-dev-select-sun"/>.</phrase>
</para><para>
Ohar zaitez makina berean sistema eragile ugari abiarazteaz oraindik
zulo beltzez bezain gutxi dakigula. Dokumentu hau ez da abiarazte
kudeatzaile ezberdinak zerrendatzen saiatu ere egiten, arkitektura
eta azpiarkitektura guztiz ezberdinekoak ere daudenez. Zure abiarazte
kudeatzailearen laguntza gaiak irakurri beharko dituzu hartaz
gehiago jakiteko.
</para>
&module-os-prober.xml;
&module-alpha-aboot-installer.xml;
&module-hppa-palo-installer.xml;
&module-i386-grub-installer.xml;
&module-i386-lilo-installer.xml;
&module-ia64-elilo-installer.xml;
&module-mips-arcboot-installer.xml;
&module-mipsel-colo-installer.xml;
&module-mipsel-delo-installer.xml;
&module-powerpc-yaboot-installer.xml;
&module-powerpc-quik-installer.xml;
&module-s390-zipl-installer.xml;
&module-sparc-silo-installer.xml;
&module-nobootloader.xml;
  </sect2>
  <sect2 id="di-finish">
  <title>Lehen Pausua Amaitzen</title>
<para>
Hauek dira zure Debian berria berrabiarazi aurretik egin beharreko
azken ekintzak. Batipat &d-i;(r)en ondoren ordenatzea da egin beharrekoa.
</para>
&module-prebaseconfig.xml;
  </sect2>
  <sect2 id="di-miscellaneous">
  <title>Denetarik</title>
<para>
Atal honetan zerrendaturiko osagaiak ez dira istalaketa prozesuan
barneraturik egon ohi, baina atzekaldean itxaroten egoten dira
erabiltzailea laguntzeko zerbait gaizki joanez gero.
</para>
&module-bugreporter.xml;
&module-cdrom-checker.xml;
&module-shell.xml;
&module-baseconfig.xml;
  </sect2>
 </sect1>

