<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22839  -->
<!-- revisado por jfs, 8 octubre 2004 -->

<bookinfo id="debian_installation_guide">
<title>Guía de instalación de &debian;</title>


<abstract> 
<para> Este documento contiene las instrucciones de instalación del sistema
&debian; &release; para la arquitectura &arch-title;
(<quote>&architecture;</quote>). Además, contiene enlaces a otras fuentes de
información, así como información de cómo obtener lo mejor de su nuevo
sistema Debian. </para> 

<warning condition="not-checked"><para>
Esta guía de instalación está basada en un manual escrito con anterioridad
para el antigüo sistema de instalación de Debian (los «boot-floppies»), y ha
sido actualizado para documentar el nuevo instalador de Debian. Sin embargo,
el manual no ha sido actualizado y revisado para adecuarse al nuevo
instalador para &architecture;. Aún hay partes del manual incompletas, que
están desactualizadas o que documentan el instalador «boot-floppies». Puede
encontrar una nueva versión de este manual, que posiblemente documente mejor
su architectura, en Internet en la <ulink url="&url-d-i;">página principal
de &d-i;</ulink>. También podrá encontrar más traducciones de este manual
allí.
</para></warning>

<note condition="checked"><para>
Aunque la guía de instalación para &architecture; está casi actualizada es
posible que se produzcan cambios y se reorganizen partes del manual después
de la distribución oficial de &releasename;. Puede encontrar una nueva
versión de este manual en Internet en la <ulink url="&url-d-i;">página
principal de &d-i;</ulink>. También podrá encontrar más traducciones de este
manual allí.
</para></note>

</abstract>

<copyright>
 <year>2004
 <trademark class="copyright">
 </trademark>
 </year> 
 <holder>el equipo del instalador de Debian</holder>
</copyright>

<legalnotice>
<para>

Este manual es software libre, puede redistribuirlo y/o modificarlo bajo los
términos de la licencia general pública GNU. Por favor, consulte 
la licencia en <xref linkend="appendix-gpl"/> para más información.

</para>
</legalnotice>
</bookinfo>
