<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: administrivia.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->

<appendix id="administrivia">
 <title>Administrivia</title>


 <sect1 id="about">
 <title>Acerca de este documento</title>

<para>

Este documento est&aacute; hecho mediante DocBook XML. Los archivos han
sido generados por varios programas, usando las tecnolog&iacute;as de
los paquetes <classname>docbook-xml</classname> y
<classname>docbook-xsl</classname>.

</para><para>

Para lograr un buen mantenimiento de este documento, usamos
una gran variedad de ventajas que nos otorga el lenguaje de
programaci&oacute;n XML, tales como atributos para cada entidad y
perfil.
Estos desempe&ntilde;an un papel importante en lo que respecta a 
las variables y las condicionales en los lenguajes de programaci&oacute;n.
Gracias a XML, este documento contiene la informaci&oacute;n necesaria
para cada arquitectura &mdash; perfilando de esa manera, la informaci&oacute;n
entregada al usuario de manera &uacute;til, ya que se entrega de forma
precisa para cada arquitectura.

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="contributing">
 <title>Contribuyendo a este documento</title>

<para>

Si usted tiene problemas o sugerencias en relaci&oacute;n a este documento
usted deber&iacute;a enviar un reporte de fallo encontra del paquete
<classname>installer</classname>. Por favor, revise el paquete
<classname>reportbug</classname>, o bien, lea la documeentaci&oacute;n
en l&iacute;nea del <ulink url="&url-bts;">
Sistema de seguimiento de fallos de Debian</ulink>. Ser&iacute;a &uacute;til 
si usted pudiese revisar la <ulink url="&url-bts;install-doc">lista de fallos 
reportados encontra del paquete install-doc</ulink> para ver si su problema 
ya ha sido reportado. Si es as&iacute;, usted puede enviar m&aacute;s 
informaci&oacute;n a <email><replaceable>XXXX</replaceable>@bugs.debian.org</email>, donde <replaceable>XXXX</replaceable> 
es el n&uacute;mero del fallo reportado.

</para><para>

Mejor a&uacute;n, obtenga una copia de las fuentes de este documento, y
haga parches para &eacute;l. Las fuentes pueden ser revisadas mediante
el <ulink url="&url-d-i-cvsweb;">visor de CVS del instalador de Debian.</ulink>.
Si a usted no le es muy familiar DocBook, no se preocupe:
existe un simple archivo de explicaci&oacute;n, llamado cheatsheet, en los
directorios del manual, el cual le explicar&aacute; como y por donde empezar.
En efecto, es como el html, pero orientado a esquematizar el sentido del texto
dentro de la presentaci&oacute;n. Ojal&aacute; pudiese enviar parches a la
lista de correo de debian-boot (v&eacute;ase abajo).
Para ver las intrucciones de como revisar las fuentes v&iacute;a CVS,
revise el archivo <ulink url="&url-d-i-readme;">README</ulink>
desde el directorio principal.

</para><para>

Por favor <emphasis>no</emphasis> contacte a los autores de este
documento directamente. Existe una lista de discuci&oacute;n para el instalador
de Debian, en el cual se debate los contenidos de este manual de igual manera.
La lista de correo es
<email>debian-boot@lists.debian.org</email>.  Las instrucciones para
la subscripci&oacute;n a esta lista, pueden ser revisadas en el sitio de
<ulink url="&url-debian-lists-subscribe;">Subscripci&oacute;n a las listas
de correo de Debian </ulink>; o bien, usted puede navegar dentro de los <ulink
url="&url-debian-list-archives;">Archivos de las listas de correo</ulink>
en l&iacute;nea.

</para>

 </sect1> 

<!-- This is subject to constant flux, so we ripped that out -->

&contributors.xml;


 <sect1 id="contributors">
 <title>Contribuciones importantes</title> 

<para>

Muchos usuarios y desarrolladores de Debian han 
contribuido a este documento.
Agradecemos a Michael Schmitz (soporte para m68k), Frank
Neumann (autor original del <ulink
url="&url-m68k-old-amiga-install;">Manual de instalaci&oacute;n en Amiga</ulink>),
Arto Astala, Eric Delaunay/Ben Collins (informaci&oacute;n sobre SPARC), Tapio
Lehtonen, and Stéphane Bortzmeyer por sus numerosas ediciones y textos.
De igual manera para Pascal Le Bail por su &uacute;til informaci&oacute;n acerca
del inicio del sistema desde memorias USB.

</para><para>

Encontramos extremadamante &uacute;til informaci&oacute;n en el HOWTO
de Jim Mintha, acerca del inicio del sistema a trav&eacute;s de la red
(no hay sitio web disponible), <ulink
url="&url-debian-faq;">FAQ acerca de Debian</ulink>, el <ulink
url="&url-m68k-faq;">Linux/FAQ acerca de m68k</ulink>, el <ulink
url="&url-sparc-linux-faq;">FAQ acerca de Linux bajo procesadores 
SPARC</ulink>, el <ulink
url="&url-alpha-faq;">FAQ acerca de Linux bajo Alpha
</ulink>, entre otros. Los mantenedores de esas excelentes fuentas
de informaci&oacute;n deben ser reconocidos.

</para> 
 </sect1> 

 <sect1 id="trademarks">
 <title>Informaci&oacute;n acerca las marcas registradas</title>
<para>

Todas las marcas registradas son propiedad de sus respectivos due&ntilde;os.

</para>
 </sect1> 
</appendix>
