<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22664 -->

  <sect3 arch="i386">
  <title>Instalação do gerenciador de partida <command>LILO</command> no disco
         rígido</title>
<para>

O seguindo gerenciador de partida disponível para &architecture; é chamado 
<quote>LILO</quote>.
Ele é um programa antigo e complexo que oferece várias funcionalidades, incluindo
o gerenciamento de partida no DOS, Windows e OS/2. Por favor, leia atentamente 
as instruções no diretório
<filename>/usr/share/doc/lilo/</filename> se tiver necessidades especiais;
também leia o <ulink url="&url-lilo-howto;">LILO mini-HOWTO</ulink>.

</para>
<note><para>

Atualmente a instalação do LILO somente criará a entrada para os sistemas 
operacionais caso estes podem ser <firstterm>chainloaded</firstterm>.
Isto significa que deverá adicionar manualmente uma entrada no menu
para sistemas operacionais como o linux e o hurd após a instalação.

</para></note>
<para>

O &d-i; lhe mostrará três opções de onde poderá instalar o gerenciador de 
partida <command>LILO</command>:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>Registro Mestre de Partida (MBR)</term><listitem><para>

Desta forma o <command>LILO</command> tomará controle completo do processo de 
partida.

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>nova partição da Debian</term><listitem><para>

Escolha esta opção se quiser usar outro gerenciador de partida. O 
<command>LILO</command> se instalará no inicio da nova partição da
Debian e servirá como gerenciador de partida secundário.

</para></listitem></varlistentry>
<varlistentry>
<term>Outra escolha</term><listitem><para>

Útil para usuários avançados que desejam instalar o <command>LILO</command>
em algum outro lugar. Neste caso você será perguntado pela localização 
adequada. Você poderá usar nomes no estilo do devfs, tal como os que 
iniciam com
<filename>/dev/ide</filename>, <filename>/dev/scsi</filename> e
<filename>/dev/discs</filename> assim como nomes tradicionais tais como
<filename>/dev/hda</filename> ou <filename>/dev/sda</filename>.

</para></listitem></varlistentry>
</variablelist>

</para><para>

Se não puder mais inicializar no Windows 9x (ou DOS) após este passo,
você precisará usar um disquete de partida do Windows 9x (MS-DOS) e usar 
o comando <userinput>fdisk /mbr</userinput> para reinstalar um gerenciador
de partida do MS-DOS &mdash; no entanto, isto significa que você precisará 
usar algum outro método de retornar a Debian! Para mais informações sobre 
isto, leia <xref linkend="reactivating-win"/>.

</para>
  </sect3>
