<!-- original version: 11648 -->

 <sect1 id="installation-media">
 <title>Installationsmedien</title>

  <sect2 condition="supports-floppy-boot"><title>Disketten</title>

<para>

In vielen Fällen müssen Sie zuerst von Disketten hochstarten.
Normalerweise ist alles was Sie benötigen ein High-Density (1440 Kilobytes)
3,5 Zoll Diskettenlaufwerk.

</para><para arch="m68k">

Double-Density Installationsdiskettenimages (720 k) werden auch
für Ataris zur Verfügung gestellt.

</para><para arch="powerpc">

Für CHRP ist Disketten-Unterstützung momentan kaputt.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>CD-ROM/DVD-ROM</title>

<note><para>

Wann immer in diesem Manual die Rede von <quote>CD-Rom</quote> ist, ist damit
<quote>CD-ROM oder DVD-ROM</quote> gemeint, da beide Technologien aus Sicht
der meisten Betriebssysteme fast das gleiche sind (mit Ausnahme einiger
sehr alten nicht-standard nicht-IDE/ATAPI CD-ROM Laufwerke).

</para></note><para>

CD-ROM basierte Installation wird für einige Architekturen unterstützt.
Auf Geräten, die das Hochstarten von CD-ROM unterstützen, sollte es
Ihnen möglich sein, eine Installation komplett ohne
<phrase arch="non-s390">Disketten</phrase>
<phrase arch="s390">Tape-Band</phrase>
durchzuführen. Sogar auf einem System, das das Hochstarten von CD-ROM nicht
unterstützt, können Sie das CD-ROM in Kombination mit den anderen
Techniken verwenden, um Ihr System zu installieren, sobald Sie auf
anderem Wege hocgestartet haben; siehe <xref linkend="boot-installer"/>.

</para><para arch="mips">

Mips unterstützt momentan das Hochstarten von CD-ROM nicht.

</para><para arch="i386"> 

Sowohl SCSI als auch IDE/ATAPI CD-ROMs werden unterstützt. Zusätzlich
werden alle nicht-standard CD Anschlüsse, die von Linux unterstützt
werden (wie die Mitsumi und Matsushita Laufwerke), auch von den Boot
Disketten unterstützt. Diese Modelle können jedoch spezielle
Boot-Parameter oder andere Einstellungen benötigen, um sie zum Laufen
zu bringen, und das Hochstarten von diesen Nicht-Standard Anschlüssen
ist unwahrscheinlich. Das <ulink url="&url-cd-howto;">Linux CD-ROM HOWTO</ulink>
enthält eingehende Informationen über die Verwendung von CD-ROMs unter Linux.

</para><para arch="i386"> 

Es werden auch externe USB CD-ROM Geräte unterstützt. FireWire Geräte,
die von den ohci1394 und sbp2 unterstützt werden, können auch verwendbar
sein.

</para><para arch="arm"> 

IDE/ATAPI CD-ROMs werden auf allen ARM Geräten unterstützt.
Auf RiscPCs werden auch SCSI CD-ROMS unterstützt.

</para><para arch="mipsel"> 

Auf DECstations benötigt das Hochstarten von CD-ROM ein SCSI CD-ROM
Laufwerk, das mit einer logischen Blockgröße von 512 Bytes arbeiten kann.
Viele der am PC Markt erhältlichen SCSI CD-ROM Laufwerke haben diese
Möglichkeit nicht. Wenn Ihr CD-ROM Laufwerk einen Jumper mit Beschriftung
"Unix/PC" oder "512/2048" hat, platzieren Sie ihn auf der "Unix" oder "512"
Position.

</para><para arch="mipsel">

CD 1 beinhaltet den Installer für die r3k-kn02 Subarchitektur
(die R3000-basierten DECstations 5000/1xx und 5000/240 sowie
die R3000-basierten Personal DECstation Modelle), CD2 den
Installer für die r4k-kn04 Subarchitektur )die R4x00-basierten
DECstations 5000/150 und 5000/260 sowie die Personal DECstation
5000/50).

</para><para arch="mipsel">

Um von CD zu starten, geben Sie das Kommando <userinput>boot
<replaceable>#</replaceable>/rc<replaceable>id</replaceable></userinput>
an der Firmware Eingabeaufforderung an, wobei <replaceable>#</replaceable>
die Nummer des TurboChannel Geräts ist, von dem gestartet werden soll (auf
den meisten DECstations 3) und <replaceable>id</replaceable> die SCSI ID des
CD-ROM Laufwerks darstellt. Wenn noch weitere Parameter angegeben werden
müssen, können sie optional mit der folgenden Syntax angehängt werden:

</para><para arch="mipsel">

<userinput>boot
<replaceable>#</replaceable>/rz<replaceable>id</replaceable>
param1=value1 param2=value2 ...</userinput>

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Festplatte</title>

<para>

Das Hochstarten des Installationssystem von einer Festplatte ist eine
weitere Option für viele Architekturen.

</para><para arch="m68k">

Tatsächlich ist die Installation von der lokalen Platte die bevorzugte
Installationsmethode für die meisten &architecture; Geräte.

</para><para arch="sparc">

Obwohl &arch-title; das Hochstarten von SunOS (Solaris)
nicht erlaubt, können Sie trotzdem von einer SunOS Partition (UFS slices)
installieren.

</para>
  </sect2>

  <sect2 condition="bootable-usb"><title>USB Memory Stick</title>

<para>

Viele Debian Geräte benötigen ihre Disketten- und/oder CD-ROM Laufwerke
nur für die Installation und für Rettungsfälle. Wenn Sie einige
Server betreiben, haben Sie wahrscheinlich schon daran gedacht, diese
Laufwerke wegzulassen, und einen USB Memory Stick für die Installation
und (wenn nötig) zum Wiederherstellen des Systems zu verwenden. Das ist auch
für kleine Systeme sinnvoll, die keinen Platz für überflüssige Laufwerke haben.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Netzwerk</title>

<para condition="supports-tftp">

Sie können Ihr System auch über das Netzwerk <emphasis>hochstarten</emphasis>.
<phrase arch="mips">Das ist die bevorzugte Installationsmethode für
Mips.</phrase>

</para><para condition="supports-nfsroot">

Diskettenfreie Installation, über Netzwerk-Boot von einem Local Area Network
und das NFS-Mounten von allen lokalen Dateisystemen ist eine weitere
Option &mdash; Sie werden wahrscheinlich mindestens
&minimum-memory-with-nfsroot; RAM für eine diskettenfreie Installation
benötigen.

</para><para>

Nachdem der Betriebssystem Kernel installiert ist, können Sie den Rest
des Systems über eine beliebige Netzwerkverbindung (inklusive
PPP nach der Installation des Basissystems) mittels FTP, HTTP oder NFS
installieren.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Un*x oder GNU System</title>

<para>

Wenn Sie ein anderes Unix-ähnliches System laufen haben, könnten Sie dieses
zur Installation von &debian; verwenden, ohne den &d-i;, wie er im Rest des
Handbuches beschrieben ist, zu verwenden. Diese Installationsmethode ist
sinnvoll für Benutzer mit ansonsten nicht unterstützter Hardware oder auf
Servern, die sich keine Abschaltung des Systems leisten können.
Wenn Sie sich für diese Technik interessieren, lesen Sie <xref
linkend="linux-upgrade"/>.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Unterstützte Speichersysteme</title>

<para>

Die Debian Startdisketten beinhalten einen Kernel, der kompiliert ist,
um die Anzahl der Systeme, auf denen er läuft, zu maximieren. Unglücklicherweise
erzeugt dies einen größeren Kernel, der viele Treiber beinhaltet, die für
Ihr Gerät nicht verwendet werden (siehe <xref linkend="kernel-baking"/>
um zu lernen, wie Sie einen eigenen Kernel kompilieren können).
Grundsätzlich ist Unterstützung für eine möglichst breite Reihe von
Geräten wünschenswert, um sicherzustellen, dass Debian auf einer umfangreichen
Reihe von Hardware installiert werden kann.

</para><para arch="i386">

Grundsätzlich beinhaltet das Debian Installationssystem Unterstützung für
Disketten, IDE Laufwerke, IDE Disketten, Parallel-Port IDE Geräte, SCSI
Controller und Laufwerke. Die unterstützten Dateisysteme beinhalten MINIX,
FAT, Win-32 FAT Erweiterungen (VFAT), sowie weitere (Anmerkung: NTFS wird
vom Installationssystem nicht unterstützt; Sie können die Unterstützung später
hinzufügen, wie es in <xref linkend="kernel-baking"/> beschrieben wird).

</para><para arch="i386">

Die Disk Schnittstellen, das das ``AT'' Festplatten Interface emuliert, das
oft auch MFM, RLL, IDE, oder ATA genannt werden, werden unterstützt. Sehr
alte 8 bit Festplatten Controller, wie sie in IBM XT Computern verwendet werden,
werden nur als Modul unterstützt. SCSI Disk Controller von vielen verschiedenen
Herstellern werden unterstützt. Siehe das
<ulink url="&url-hardware-howto;">Linux Hardware Compatibility HOWTO</ulink> 
für weitere Informationen.

</para><para arch="i386">

IDE SCSI Laufwerke und ein paar SCSI Controller werden nicht unterstützt, wie
zum Beispiel

<itemizedlist>
  <listitem><para>

EATA-DMA Protokoll konforme SCSI Host Adapter wie der SmartCache III/IV,
SmartRAID Controller Familien und der DPT PM2011B und PM2012B Controller.

</para></listitem>
  <listitem><para>

Die 53c7 NCR Familie von SCSI Controllern (aber 53c8 und 5380 Controller
werden unterstützt)

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="m68k">

So gut wie alle Speichersysteme mit Unterstützung für den Linux Kernel
werden vom Debian Installationssystem unterstützt. Beachten Sie, dass der
aktuelle Linux Kernel Disketten am Macintosh überhaupt nicht unterstützt,
und das Debian Installationssystem unterstützt keine Disketten für Amigas.
Auf dem Atari wird auch das Macintosh HFS System unterstützt, und
AFFS als Modul. Macs unterstützen das Atari (FAT) Dateisystem. Amigas
unterstützen das FAT Dateisystem, und HFS als Modul.

</para><para arch="sparc"> 

Jedes vom Kernel unterstützte Speichersystem wird auch vom Boot System
unterstützt. Die folgenden SCSI Treiber werden im Standard Kernel
unterstützt:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Sparc ESP

</para></listitem>
<listitem><para>

PTI Qlogic,ISP

</para></listitem>
<listitem><para>

Adaptec AIC7xxx

</para></listitem>
<listitem><para>

NCR und Symbios 53C8XX

</para></listitem>
</itemizedlist>

IDE Systeme (wie der UltraSPARC 5) werden auch unterstützt. Siehe
<ulink url="&url-sparc-linux-faq;">Linux for SPARC Processors FAQ</ulink> 
für weitere Informationen über vom Linux Kernel unterstützte Hardware.

</para><para arch="alpha">

Alle vom Linux Kernel unterstützten Speichersysteme werden auch vom
Boot System unterstützt. Die folgenden SCSI Treiber werden im Standard
Kernel unterstützt.

<itemizedlist>
<listitem><para>

Qlogic ISP

</para></listitem>
<listitem><para>

NCR und Symbios 53c8xx

</para></listitem>
<listitem><para>

Adaptec AIC7xxx

</para></listitem>
</itemizedlist>

IDE Disketten werden auch unterstützt. Beachten Sie allerdings, dass die
SRM Konsole auf vielen Systemen nicht fähig ist, von IDE Laufwerken zu starten,
und der Jensen ist nicht fähig, von Disketten zu starten. (siehe
<ulink url="&url-jensen-howto;"></ulink> 
für weitere Informatinen über das Hochstarten des Jensen)

</para><para arch="powerpc"> 

Alle Speichersysteme, die vom Linux Kernel unterstützt werden, werden
auch vom Boot System unterstützt. Beachten Sie, dass der aktuelle Linux Kernel
das Hochstarten von Disketten auf CHRP Systemen nicht unterstützt.

</para><para arch="hppa">

Alle Speichersysteme, die vom Linux Kernel unterstützt werden, werden
auch vom Boot System unterstützt. Beachten Sie, dass der aktuelle Linux Kernel
das Hochstarten vom Diskettenlaufwerk nicht unterstützt.

</para><para arch="mips">

Alle vom Linux Kernel unterstützten Speichersysteme werden auch vom
Boot System unterstützt.

</para><para arch="s390">

Alle vom Linux Kernel unterstützten Speichersysteme werden auch vom
Boot System unterstützt. Das heißt, dass FBA und ECKD DASDs mit dem
alten Linux Disk Layout (ldl) und dem neuen verbreiteten S/390 Disk Layout
(sdl) unterstützt werden.

</para>

  </sect2>

 </sect1>
