<!-- original version: 11648 -->

 <sect1 id="memory-disk-requirements">
 <title>Arbeitsspeicher und Festplattenplatz Anforderungen</title>

<para>

Sie müssen mindestens &minimum-memory; Arbeitsspeicher und &minimum-fs-size;
Festplattenspeicher haben. Für ein minimales konsolen-basiertes System
(alle Standard Pakete) benötigen Sie 250MB. Wenn Sie ein eine angemessene
Menge an Software installieren wollen, inklusive dem X Window System, einigen
Entwicklerprogrammen und Bibliotheken, benötigen Sie mindestens 400MB. Für eine
mehr oder weniger komplette Installation benötigen Sie in etwa 800MB. Um
<emphasis>alles</emphasis> zu installieren, was in Debian verfügbar ist,
benötigen Sie wahrscheinlich in etwa 6 GB. Tatsächlich macht es jedoch keinen
Sinn, alles zu installieren, da manche Pakete mit anderen kollidieren.

</para><para arch="m68k"> 

Auf dem Amiga ist die Größe des FastRAM relevant gegenüber den gesamten
Speicheranforderungen. Auch die Verwendung von Zorro Karten mit 16-bit
RAM wird nicht unterstützt; Sie benötigen 32-bit RAM. Das <command>amiboot</command>
Programm kann verwendet werden, um 16-bit RAM zu deaktivieren; siehe
<ulink url="&url-m68k-faq;">Linux/m68k FAQ</ulink>. Neuere Kernel sollten
16-bit RAM automatisch deaktivieren.

</para><para arch="m68k">

Auf dem Atari werden sowohl ST-RAM als auch Fast RAM (TT-RAM) von
Linux verwendet. Viele Benutzer haben Probleme beim laufen lassen
des Kernels selbst in Fast RAM berichtet, daher platziert der
Atari Bootstrap den Kernel im ST-RAM. Die minimale Anforderung
an ST-RAM ist 2 MB.

</para><para arch="m68k">

Am Macintosh sollte bei Maschinen mit RAM-basiertem Video (RBV) aufgepasst
werden. Das RAM Segment an der physikalischen Adresse 0 wird als Video
Speicher verwendet, was die Standard Ladeposition für den Kernel
unverfügbar macht. Das alternative RAM Segment, das für Kernel und RAMdisk
verwendet wird, muss mindestens 4 MB groß sein.

</para><para arch="m68k">

<emphasis condition="FIXME">FIXME: is this still true?</emphasis>

</para>

 </sect1>
