<!-- original version: 18613 -->

 <sect1 id="network-cards">
 <title>Network Connectivity Hardware</title>

<para arch="i386">

<!-- last updated for kernel-image_2.0.36-2 -->

Die meisten PCI- und viele ältere ISA-Netzwerkkarten werden unterstützt.
Einige Netzwerk-Schnittstellenkarten werden von den meisten 
Debian-Installationsmedien nicht unterstützt, wie die AX.25 Karten und
-protokolle, NT16510 EtherBlaster Karten, Schneider &amp; Koch G16 Karten 
und die Zenith Z-Note-Build-in-Netzwerkkarten. Microchannel (MCA) Netzwerkkarten
werden vom Standard-Installationssystem nicht unterstützt, aber lesen Sie
<ulink url="&url-linux-mca;">Linux on MCA</ulink>, um einige (jedoch alte)
Instruktionen zu erhalten, sowie 
<ulink url="&url-linux-mca-discussion;">Linux MCA Diskussions-Archiv</ulink>.
FDDI-Netzwerke werden ebenfalls nicht vom Installationssystem unterstützt,
weder Karten noch die Protokolle.

<!-- missing-doc FIXME You can create a custom kernel which supports an
otherwise unsupported card and then substitute in the installer (see
<xref linkend="rescue-replace-kernel"/>). -->

</para><para arch="i386">

Bei ISDN wird das D-Channel-Protokoll für das (alte) deutsche 1TR6 nicht
unterstützt; Spellcaster BRI-ISDN-Boards werden ebenfalls nicht vom &d-i; 
unterstützt.

</para>

<para arch="m68k">

Alle Netzwerk-Schnittstellenkarten (NIC), die vom Linux-Kernel unterstützt
werden, sollten auch von den Boot-Disks unterstützt werden. Es ist unter
Umständen nötig, den Netzwerktreiber als Modul zu laden. Für vollständige
Informationen lesen Sie wieder <ulink url="&url-m68k-faq;"></ulink>.

</para>

<para arch="sparc">

Die folgenden Netzwerk-Schnittstellenkarten (NIC) werden vom Boot-Kernel
direkt unterstützt: 

<itemizedlist>
 <listitem><para>

Sun LANCE
 

</para></listitem>
 <listitem><para>

Sun Happy Meal
 

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="sparc">

Die folgenden Netzwerkkarten werden als Modul unterstützt. Sie können
erst aktiviert werden, wenn die Treiber während des Setups installiert wurden. 
Allerdings sollten Sie, aufgrund der eigenen Magie von 
OpenPROM, trotzdem von diesen Geräten booten können:

<itemizedlist>
 <listitem><para>

Sun BigMAC
 

</para></listitem>
 <listitem><para>

Sun QuadEthernet

</para></listitem>
 <listitem><para>

MyriCOM Gigabit Ethernet

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="alpha">

Alle Netzwerk-Schnittstellenkarten (NIC), die vom Linux-Kernel unterstützt
werden, sollten auch von den Boot-Disks unterstützt werden. Unterstützung
für die Built-in-DECChip (Tulip) Ethernet in vielen Alpha-Modellen ist
direkt in den Kernel einkompiliert. Für andere Karten müssen Sie unter
Umständen den Netzwerktreiber als Modul laden.

</para><para arch="powerpc"> 

Alle Netzwerk-Schnittstellenkarten (NIC), die vom Linux-Kernel unterstützt
werden, sollten auch von den Boot-Disks unterstützt werden. Unter Umständen 
müssen Sie den Netzwerktreiber als Modul laden.

</para><para arch="hppa">

Alle Netzwerk-Schnittstellenkarten (NIC), die vom Linux-Kernel unterstützt
werden, sollten auch von den Boot-Disks unterstützt werden. Unter Umständen 
müssen Sie den Netzwerktreiber als Modul laden.

</para><para arch="mips">

Alle Netzwerk-Schnittstellenkarten (NIC), die vom Linux-Kernel unterstützt
werden, sollten auch von den Boot-Disks unterstützt werden. Unter Umständen 
müssen Sie den Netzwerktreiber als Modul laden.

</para><para arch="mipsel">

Aufgrund von Einschränkungen des Kernels werden nur die Onboard-Netzwerkkarten
auf DECstations unterstützt, optionale TurboChannel-Netzwerkkarten funktionieren
im Moment nicht. 

</para><para arch="s390">

Alle Netzwerk-Schnittstellenkarten (NIC), die vom Linux-Kernel unterstützt
werden, sollten auch von den Boot-Disks unterstützt werden. Alle Netzwerktreiber
sind als Module kompiliert, deshalb müssen Sie zunächst den passenden während des
Netzwerk-Setups laden. Eine Liste mit unterstützten Netzwerk-Geräten:

<itemizedlist>
 <listitem><para>

Channel to Channel (CTC) oder ESCON-Verbindung (real oder emuliert)
 

</para></listitem>
 <listitem><para>

lcs: OSA-2 Token Ring/Ethernet oder OSA-Express Fast Ethernet
          (non-QDIO)

</para></listitem>
<listitem><para>

Inter-User Communication Vehicle (IUCV) - nur für VM-guests
          verfügbar

</para></listitem>
<listitem><para>

qeth: OSA-Express im QDIO-Modus / HiperSockets

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>

<para arch="arm">

Die folgenden Netzwerk-Schnittstellenkarten werden auf NetWinder und
CATS-Maschinen direkt von den Boot-Disks unterstützt:

<itemizedlist>
 <listitem><para>

    PCI-basierte NE2000
 

</para></listitem>
 <listitem><para>

    DECchip Tulip

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="arm">

Die folgenden Netzwerk-Schnittstellenkarten werden auf RiscPCs 
direkt von den Boot-Disks unterstützt:

<itemizedlist>
 <listitem><para>

    Ether1

</para></listitem>
 <listitem><para>

    Ether3

</para></listitem>
 <listitem><para>

    EtherH

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="arm">

Wenn Ihre Karte in der obigen Liste aufgeführt ist, kann die komplette
Installation über das Netzwerk abgewickelt werden, ohne CD-ROM oder
Floppydisks.

</para><para arch="arm">

Alle anderen Netzwerk-Schnittstellenkarten (NIC), die vom Linux-Kernel unterstützt
werden, sollten auch von den Boot-Disks unterstützt werden. Unter Umständen
müssen Sie den Netzwerktreiber als Modul laden; dies bedeutet, dass Sie den
Betriebssystem-Kernel und die Module von einem anderen Medium installieren müssen.

</para>

 </sect1>
