<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

 <sect1 id="kernel-baking"><title>Compiler un nouveau noyau</title>
<para>

Pourquoi un utilisateur voudrait-il compiler un nouveau noyau&nbsp;?
Ce n'est en général pas nécessaire, étant donné que le noyau par défaut de
Debian reconnaît la plupart des configurations. Cependant, il peut être
utile de compiler un nouveau noyau dans les cas suivants&nbsp;:

<itemizedlist>
<listitem><para>

gérer des périphériques spéciaux, ou des conflits de périphériques dans
les noyaux par défaut&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

gérer des périphériques ou activer des options qui ne sont pas incluses
dans le noyau par défaut, tel que l'APM ou le SMP&nbsp;;

</para></listitem>

<listitem arch="i386"><para>
 
les variantes compact et idepci n'ont pas de gestion du son.
Bien que le noyau par défaut l'intègre, cela pourrait ne pas marcher pour
d'autres raisons&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

optimiser le noyau en enlevant les pilotes inutiles, ce qui peut
accélérer le démarrage de la machine&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

utiliser des options du noyau qui ne sont pas supportées par le
noyau par défaut, telles que les pare-feux&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

utiliser une version de développement du noyau&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

impressionner vos ami(e)s, essayer de nouvelles choses.

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>

  <sect2><title>Gestion des images du noyau</title>
<para>

N'ayez pas peur de compiler un nouveau noyau. C'est amusant et vous apprendrez
de nouvelles choses.

</para><para>

Pour compiler un noyau «&nbsp;façon Debian&nbsp;», vous avez besoin des 
paquets suivants&nbsp;:
<classname>kernel-package</classname>,
<classname>kernel-source-&kernelversion;</classname> (la version la plus
récente lors de la rédaction de ce document), 
<classname>fakeroot</classname>
et quelques autres qui sont probablement déjà installés sur votre machine 
(pour la liste complète, voir
<filename>/usr/share/doc/kernel-package/README.gz</filename>).

</para><para>

Cette méthode va créer un .deb à partir des sources de votre noyau, et si
vous utilisez des modules non standard, va aussi incorporer ces dépendances
dans le .deb. C'est une bonne solution pour gérer les images du noyau&nbsp;;
le répertoire <filename>/boot</filename> va contenir le noyau, le System.map, 
et une sauvegarde du fichier de configuration utilisé pour ce paquet.

</para><para>

Il faut remarquer qu'il n'est pas <emphasis>obligatoire</emphasis> de 
compiler votre noyau «&nbsp;à la Debian&nbsp;»; mais vous vous rendrez compte 
qu'utiliser le système de gestion des paquets pour
gérer les noyaux rend leur installation plus simple et plus sûre.
En fait, vous pouvez utiliser directement les sources de Linus et ne
pas utiliser <classname>kernel-source-&kernelversion;</classname>, tout en 
utilisant la méthode de compilation <classname>kernel-package</classname>.
Bien que le noyau &kernelversion; soit toujours utilisé pour l'installation de
Woody, des noyaux de la série 2.4 plus récente sont disponibles sous la forme
de paquets kernel-images.

</para><para>

Notez que vous trouverez une documentation complète sur l'utilisation de
<classname>kernel-package</classname> dans le répertoire
<filename>/usr/share/doc/kernel-package</filename>. Cette section ne 
contient qu'un bref didactitiel.

</para><para arch="sparc">

Si vous compilez un noyau pour UltraSPARC, assurez-vous que vous avez 
installé le paquet <classname>egcs64</classname>. C'est le compilateur favori 
pour les noyaux SPARC 64 bits. Le compilateur par défaut 
<command>gcc</command> compile aussi en 64 bits, mais il n'est pas aussi 
stable. De plus, si vous n'utilisez pas <classname>egcs64</classname> et que 
vous rencontrez un problème de noyau, il vous sera probablement demandé de 
recompiler en utilisant <classname>egcs64</classname> afin de vérifier si le 
problème persiste. Après avoir installé <classname>egcs64</classname>, vous 
devez exécuter 
<userinput>update-alternatives --config sparc64-linux-gcc/</userinput> en 
tant que super-utilisateur, assurez-vous aussi que 
<classname>egcs64</classname> est bien utilisé par ce programme.

</para><para>

Dans ce qui suit, nous supposerons que les sources de votre noyau sont
situées dans <filename>/usr/local/src/</filename> et qu'il s'agit du noyau 
version &kernelversion;. En tant que super-utilisateur, créez un répertoire 
dans <filename>/usr/local/src</filename> et changez le propriétaire de ce 
répertoire en votre compte utilisateur non-root habituel.
En utilisant ce compte, allez dans le répertoire où vous voulez désarchiver 
les sources (<userinput>cd /usr/local/src</userinput>) et désarchivez-les
(<userinput>tar xIf /usr/src/kernel-source-&kernelversion;.tar.bz2</userinput>
), et déplacez-vous dans ce répertoire 
(<userinput>cd kernel-source-&kernelversion;/</userinput>).

</para><para>

Maintenant, vous pouvez configurer votre noyau. Exécutez 
<userinput>make xconfig</userinput> si X11 est installé, configuré et lancé, 
<userinput>make menuconfig</userinput> dans le cas contraire (vous aurez 
alors besoin du paquet <classname>ncurses-dev</classname>). Prenez le temps 
de lire l'aide en ligne et de choisir judicieusement les options à activer.
En cas de doute, il est souvent préférable d'inclure les pilotes de 
périphériques (tels que les contrôleurs SCSI, cartes Ethernet, etc.) que vous 
ne connaissez pas bien.
Faites attention&nbsp;: les autres options, non spécifiques au matériel, 
doivent être laissées à leur valeur par défaut si vous ne les comprenez pas.
N'oubliez pas de sélectionner «&nbsp;Kernel module loader&nbsp;» dans la 
section «&nbsp;Loadable module support&nbsp;»
<phrase arch="alpha"> et «&nbsp;Enhanced Real Time Clock Support&nbsp;» 
dans «&nbsp;Character devices&nbsp;» (elles ne sont pas sélectionnées
      </phrase>
(elle n'est pas sélectionnée par déefaut). 
sinon votre système Debian risque d'avoir des problèmes.

</para><para>

Nettoyez l'arborescence des sources et réinitialisez les paramètres
de <classname>kernel-package</classname>. Pour ce faire, tapez
<userinput>make-kpkg clean</userinput>.

</para><para>

Maintenant, compilez votre noyau&nbsp;: 
<userinput>fakeroot make-kpkg --revision=custom.1.0 kernel_image</userinput>. 
Bien sûr, le numéro de version «&nbsp;1.0&nbsp;» peut être changé&nbsp;; 
il s'agit juste d'un moyen de suivre vos différentes
versions du noyau. De la même façon, vous pouvez remplacer le mot 
«&nbsp;custom\&nbsp;» par ce que vous voulez (par exemple le nom d'une 
machine). La compilation d'un noyau peut être assez longue selon la puissance 
de votre machine.

</para><para condition="supports-pcmcia">

Si vous avez besoin du PCMCIA, vous devrez installer le
paquet <classname>pcmcia-source</classname>. Désarchivez le fichier
tar comprimé, en tant que super-utilisateur, dans le répertoire 
<filename>/usr/src</filename> (il est important que les modules soient à 
l'endroit où ils sont supposés être, c'est-à-dire dans 
<filename>/usr/src/modules</filename>). Ensuite, en étant super-utilisateur, 
tapez <userinput>make-kpkg modules_image</userinput>. 

</para><para>

Une fois la compilation terminée, vous pouvez installer votre noyau
personnalisé comme n'importe quel autre paquet. En étant super-utilisateur,
tapez <userinput>dpkg -i ../kernel-image-&kernelversion;-<replaceable>subarchitecture</replaceable>_custom.1.0_&architecture;.deb</userinput>.
La partie <replaceable>subarchitecture</replaceable> est une 
sous-architecture optionnelle,
<phrase arch="i386"> telle que ``i586'', </phrase>
suivant les options de compilation que vous avez définies.
<userinput>dpkg -i kernel-image...</userinput> installera votre noyau ainsi 
que les autres fichiers qui lui seront nécessaires.
Par exemple, le fichier <filename>System.map</filename> sera installé 
correctement (très utile pour le débogage des problèmes de noyau) et un 
fichier <filename>/boot/config-&kernelversion;</filename> sera installé, qui 
contiendra votre configuration noyau.
Votre nouveau paquet <classname>kernel-image-&kernelversion;</classname> est 
tellement malin qu'il utilise automatiquement le chargeur de boot de votre 
plateforme pour mettre à jour l'information sur l'image de noyau utilisée 
pendant le démarrage, sans qu'il soit nécessaire de re-exécuter le chargeur 
de boot. Si vous avez créé un paquet pour les modules, par exemple PCMCIA, 
vous devrez installer celui-ci également.

</para><para>

Vous devez maintenant redémarrer votre système&nbsp;: lisez attentivement les 
éventuels avertissements durant les étapes précédentes, puis tapez
<userinput>shutdown -r now</userinput>.

</para><para>

Pour plus d'informations sur <classname>kernel-package</classname>, lisez
la documentation dans <filename>/usr/share/doc/kernel-package</filename>.

</para>
  </sect2>
 </sect1>
