<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25152 -->

 <sect1 id="kernel-baking"><title>Compiler un nouveau noyau</title>
<para>

Pourquoi vouloir compiler un nouveau noyau&nbsp;?
Ce n'est en général pas nécessaire, étant donné que le noyau par défaut de
Debian reconnaît la plupart des configurations. Cependant, il peut être
utile de compiler un nouveau noyau dans les cas suivants&nbsp;:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Gérer des périphériques spéciaux, ou des conflits de périphériques dans
les noyaux par défaut&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

Gérer des périphériques ou activer des options qui ne sont pas incluses
dans le noyau par défaut, tel que l'APM ou le SMP&nbsp;;

</para></listitem>

<listitem><para>

Optimiser le noyau en enlevant les pilotes inutiles, ce qui peut
accélérer le démarrage de la machine&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

Utiliser des options du noyau qui ne sont pas reconnues par le
noyau par défaut, la gestion de la mémoire haute par exemple&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

Utiliser une version de développement du noyau&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

Impressionner vos ami(e)s, essayer de nouvelles choses.

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>

  <sect2><title>Gestion des images du noyau</title>
<para>

N'ayez pas peur de compiler un nouveau noyau. C'est amusant et vous apprendrez
de nouvelles choses.

</para><para>

Pour compiler un noyau «&nbsp;façon Debian&nbsp;», vous avez besoin des 
paquets suivants&nbsp;:
<classname>kernel-package</classname>,
<classname>kernel-source-&kernelversion;</classname> (la version la plus
récente lors de la rédaction de ce document), 
<classname>fakeroot</classname>
et quelques autres qui sont probablement déjà installés sur votre machine 
(pour la liste complète, voyez
<filename>/usr/share/doc/kernel-package/README.gz</filename>).

</para><para>

Cette méthode crée un .deb à partir des sources du noyau&nbsp;; si
vous utilisez des modules non standard, elle incorpore aussi ces dépendances
dans le .deb. C'est une bonne solution pour gérer les images du noyau&nbsp;;
le répertoire <filename>/boot</filename> contiendra le noyau, le System.map 
et une sauvegarde du fichier de configuration utilisé pour ce paquet.

</para><para>

Il faut remarquer qu'il n'est pas <emphasis>obligatoire</emphasis> de 
compiler votre noyau «&nbsp;façon Debian&nbsp;»; mais vous vous rendrez compte 
qu'utiliser le système de gestion des paquets pour
gérer les noyaux rend leur installation plus simple et plus sûre.
En fait, vous pouvez utiliser directement les sources de Linus et ne
pas utiliser <classname>kernel-source-&kernelversion;</classname>, tout en 
utilisant la méthode de compilation <classname>kernel-package</classname>.

</para><para>

Notez que vous trouverez une documentation complète sur l'utilisation de
<classname>kernel-package</classname> dans le répertoire
<filename>/usr/share/doc/kernel-package</filename>. Cette section ne 
contient qu'un bref didacticiel.

</para>
<para>

Dans ce qui suit, nous supposerons que vous pouvez tout faire sur votre 
machine et que vous allez extraire les sources du noyau dans votre répertoire
personnel <footnote>
<para> D'autres endroits sont possibles pour extraire les sources et construire
le noyau, mais c'est le plus facile car aucun droit spécial n'est demandé.
</para></footnote>.
Nous supposerons aussi que la version du noyau est &kernelversion;. Allez 
dans le répertoire où vous voulez désarchiver 
les sources et désarchivez-les avec
<userinput>tar xjf /usr/src/kernel-source-&kernelversion;.tar.bz2</userinput>
, et déplacez-vous dans le répertoire 
<filename>kernel-source-&kernelversion;</filename> qui vient d'être créé.

</para><para>

Maintenant, vous pouvez configurer votre noyau. Exécutez 
<userinput>make xconfig</userinput> si X11 est installé, configuré et lancé. 
Exécutez <userinput>make menuconfig</userinput> dans le cas contraire 
(vous aurez alors besoin du paquet <classname>libncurses5-dev</classname>). 
Prenez le temps 
de lire l'aide en ligne et de choisir judicieusement les options à activer.
En cas de doute, il est souvent préférable d'inclure les pilotes de 
périphériques (tels que les contrôleurs SCSI, cartes Ethernet, etc.) que vous 
ne connaissez pas bien.
Faites attention&nbsp;: les autres options, non spécifiques au matériel, 
doivent être laissées à leur valeur par défaut si vous ne les comprenez pas.
N'oubliez pas de sélectionner «&nbsp;Kernel module loader&nbsp;» dans la 
section «&nbsp;Loadable module support&nbsp;»
(elle n'est pas sélectionnée par défaut), sinon votre système Debian risque 
d'avoir des problèmes.

</para><para>

Nettoyez l'arborescence des sources et réinitialisez les paramètres
de <classname>kernel-package</classname>. Pour ce faire, tapez
<userinput>make-kpkg clean</userinput>.

</para><para>

Maintenant, compilez votre noyau&nbsp;: 
<userinput>fakeroot make-kpkg --revision=custom.1.0 kernel_image</userinput>. 
Bien sûr, le numéro de version «&nbsp;1.0&nbsp;» peut être changé&nbsp;; 
il s'agit juste d'un moyen de suivre vos différentes
versions du noyau. De la même façon, vous pouvez remplacer le mot 
«&nbsp;custom\&nbsp;» par ce que vous voulez (par exemple le nom d'une 
machine). La compilation d'un noyau peut être assez longue selon la puissance 
de votre machine.

</para><para condition="supports-pcmcia">

Si vous avez besoin du PCMCIA, vous devrez installer le
paquet <classname>pcmcia-source</classname>. Désarchivez le fichier
tar comprimé, en tant que superutilisateur, dans le répertoire 
<filename>/usr/src</filename> (il est important que les modules soient à 
l'endroit où ils sont supposés être, c'est-à-dire dans 
<filename>/usr/src/modules</filename>). Ensuite, en étant superutilisateur, 
tapez <userinput>make-kpkg modules_image</userinput>. 

</para><para>

Une fois la compilation terminée, vous pouvez installer votre noyau
personnalisé comme n'importe quel autre paquet. En étant superutilisateur,
tapez <userinput>dpkg -i ../kernel-image-&kernelversion;-<replaceable>subarchitecture</replaceable>_custom.1.0_&architecture;.deb</userinput>.
La partie <replaceable>subarchitecture</replaceable> est une 
sous-architecture optionnelle,
<phrase arch="i386"> telle que <quote>i586</quote>, </phrase>
suivant les options de compilation que vous avez définies.
<userinput>dpkg -i kernel-image...</userinput> installera votre noyau ainsi 
que les autres fichiers qui lui seront nécessaires.
Par exemple, le fichier <filename>System.map</filename> sera installé 
correctement (très utile pour le débogage des problèmes de noyau) et un 
fichier <filename>/boot/config-&kernelversion;</filename> sera installé, qui 
contiendra votre configuration noyau.
Votre nouveau paquet <classname>kernel-image-&kernelversion;</classname> est 
tellement malin qu'il utilise automatiquement le programme d'amorçage de votre 
plateforme pour mettre à jour l'information sur l'image de noyau utilisée 
pendant le démarrage, sans qu'il soit nécessaire de réexécuter le programme 
d'amorçage. Si vous avez créé un paquet pour les modules, par exemple si vous 
avez PCMCIA, vous devrez installer ce paquet également.

</para><para>

Vous devez maintenant redémarrer votre système&nbsp;: lisez attentivement les 
éventuels avertissements produits par les étapes précédentes, puis exécutez
<userinput>shutdown -r now</userinput>.

</para><para>

Pour plus d'informations sur <classname>kernel-package</classname>, lisez
la documentation dans <filename>/usr/share/doc/kernel-package</filename>.

</para>
  </sect2>
 </sect1>
