<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

 <sect1 id="debian-orientation"><title>Orienting Yourself to Debian</title>
<para>

Debian est un peu différente des autres distributions. Même si vous
êtes habitué à travailler avec d'autres distributions Linux, il y a
quelques détails que vous devez connaître à propos de Debian pour garder
votre système en bon état. Le contenu de ce chapitre vous aidera à
vous orienter&nbsp;; ce n'est pas un didacticiel sur l'utilisation de Debian,
mais un bref coup d'oeil sur le système, pour les gens pressés.

</para>

  <sect2><title>Debian Packaging System</title>
<para>

Le concept le plus important à assimiler est le système de gestion des 
paquets. La plus grande partie de votre système est sous le contrôle du 
système de gestion des paquets. Cela inclut&nbsp;:

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>/usr</filename> (excluding <filename>/usr/local</filename>)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/var</filename> (you could make
<filename>/var/local</filename> and be safe in there)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/bin</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/sbin</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/lib</filename>

</para></listitem>
</itemizedlist>

Par exemple, si vous remplacez <filename>/usr/bin/perl</filename>, cela 
fonctionnera, mais lors de la prochaine mise à jour du paquet 
<classname>perl</classname>, le fichier
que vous avez modifié sera remplacé. Les experts évitent cela en
marquant le paquet comme suspendu (<emphasis>hold</emphasis>) avec 
l'application <command>aptitude</command>.

</para><para>

L'une des meilleures méthodes d'installation est la méthode apt. Vous pouvez 
l'utiliser depuis <command>apt-get</command>, ou en version ligne de commande 
(lire la documentation sur <command>apt-get</command>). Notez qu'apt vous 
permet de fusionner plusieurs sources pour les paquets&nbsp;: main,
contrib et non-free, si bien que vous avez accès aussi bien aux paquets soumis
à des restrictions d'export qu'aux versions standard.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Gestion des versions des applications</title>
<para>

Les différentes versions des applications sont gérées par
update-alternatives. Si vous utilisez plusieurs versions
de vos applications, lisez les pages de manuel de
update-alternatives.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Gestion des tâches récurrentes</title>
<para>

Les actions répétées à heure ou à date fixe sont appelées en anglais des 
<emphasis>cron jobs</emphasis>. Celles dont l'administrateur a la 
responsabilité devraient se trouver dans le répertoire 
<filename>/etc</filename>, car ce sont des fichiers de
configuration. Si un travail doit être répété chaque jour, semaine ou mois, 
mettez simplement
un script ou une application exécutant cette action respectivement dans
<filename>/etc/cron.daily</filename>. <filename>/etc/cron.weekly</filename> et
<filename>/etc/cron.monthly</filename>. Ils seront appelés depuis
<filename>/etc/crontab</filename>, et lancés consécutivement par ordre 
alphabétique.

</para><para>

D'un autre côté, si vous avez une tâche qui doit être lancée par un
utilisateur particulier, ou à une heure ou à une fréquence bien précise,
vous pouvez utiliser <filename>/etc/crontab</filename>, ou, mieux encore,
<filename>/etc/cron.d/votre_choix</filename>. Ces fichiers possèdent aussi un
champ supplémentaire qui permet de spécifier sous quelle identité l'action
sera exécutée.

</para><para>

Dans tous les cas, vous n'avez qu'à modifier les fichiers, et cron
le remarquera automatiquement. Vous n'avez pas à lancer de commandes spéciales.
Pour plus d'informations, lisez cron(8), crontab(5) et
<filename>/usr/share/doc/cron/README.Debian</filename>.

</para>
  </sect2>
 </sect1>
