<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23058 -->

 <sect1 arch="i386" id="reactivating-win">
 <title>Réactiver DOS et Windows</title>
<para>

Après avoir installé le système de base et écrit le secteur d'amorçage 
principal (<emphasis>Master Boot Record</emphasis>), vous pourrez démarrer 
Linux, mais probablement rien d'autre. Cela dépendra de ce que vous avez 
choisi durant l'installation. Ce chapitre vous explique comment vous pouvez 
réactiver votre ancien système afin de pouvoir démarrer sous DOS ou Windows.

</para><para>

<command>LILO</command> est un programme d'amorçage avec lequel vous pouvez 
lancer d'autres systèmes d'exploitation que Linux, et qui répond aux normes 
des PC. Le programme d'amorçage est configuré avec le fichier 
<filename>/etc/lilo.conf</filename>. Si vous modifiez ce dernier, il faudra 
exécuter <command>lilo</command> ensuite. Car les changements ne 
prennent effet que quand vous lancez le programme.

</para><para>

Les parties importantes de <filename>lilo.conf</filename> sont les lignes 
contenant les mots-clés <userinput>image</userinput> et 
<userinput>other</userinput>, et les lignes qui les suivent. Elles sont 
utilisées pour décrire un système qui peut être lancé par 
<command>LILO</command>. Un tel système peut inclure un noyau 
(<userinput>image</userinput>), une partition racine, des paramètres 
additionnels pour le noyau, ainsi que la configuration pour lancer un 
autre système d'exploitation, non-Linux (<userinput>other</userinput>). Ces 
mots-clés peuvent être utilisés plus d'une fois. L'ordre dans lequel sont 
déclarés ces différents systèmes d'exploitation est important, car il 
détermine quel système sera lancé automatiquement lorsque, par exemple, 
le délai (<userinput>delay</userinput>) d'attente est écoulé (en admettant 
que <command>LILO</command> n'ait pas été arrêté en pressant la touche 
<keycap>shift</keycap>.

</para><para>

Après une nouvelle installation de Debian, seul le système courant est 
configuré pour démarrer avec <command>LILO</command>. Si vous voulez lancer 
un autre noyau Linux, vous devez modifier le fichier de configuration 
<filename>/etc/lilo.conf</filename> et ajouter les lignes suivantes&nbsp;:

<informalexample><screen>

&additional-lilo-image;

</screen></informalexample>

Pour un réglage de base, les deux premières lignes sont suffisantes. Si vous 
voulez en savoir plus sur les deux autres options, jetez un oeil à la 
documentation de <command>LILO</command>. Elle se trouve dans 
<filename>/usr/share/doc/lilo/</filename>. Le fichier à lire est 
<filename>Manual.txt</filename>. Si vous êtes trop impatient de pénétrer dans 
le monde magique des amorçages, reportez-vous aux pages de manuel de 
<command>LILO</command>,<filename>lilo.conf</filename> pour un survol des 
options de configuration et <filename>lilo</filename> pour une description de 
l'installation d'une nouvelle configuration dans le secteur d'amorçage.

</para><para>

Il faut noter qu'il y a d'autres programmes d'amorçage disponibles dans 
&debian;, comme GRUB (dans le paquet <classname>grub</classname>), CHOS (dans 
le paquet <classname>chos</classname>, Extended-IPL (dans 
<classname>extipl</classname>), loadlin (dans <classname>loadlin</classname>, 
etc.

</para>
 </sect1>
