<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: administrivia.xml,v 1.4 2003/09/23 21:00:45 barbier Exp $ -->

<chapter id="administrivia">
 <title>Administrivia</title>


 <sect1 id="about">
 <title>Σχετικά με αυτό το κείμενο</title>

<para>
Το κείμενο αυτό είναι γραμμένο σε DocBook XML.
Οι διάφοροι τύποι προϊόντων δημιουργούνται με προγράμματα από το
<classname>docbook-xml</classname> πακέτο.</para>

<para>Για να βελτιωθει η συντηρησιμότητα του κειμένου αυτού,
  χρησιμοποιούμε έναν αριθμό γνωρισμάτων της SGML, 
όπως οι οντότητες και οι μαρκαρισμένες ενότητες. Αυτά τα στοιχεία
  παίζουν έναν ρόλο ανάλογο των μεταβλητών και των συνθηκών στις
  γλώσσες προγραμματισμού. Ο πηγαιος κώδικας SGML του κειμένου αυτού
  περιέχει πληροφορίες για κάθε διαφορετική αρχιτεκτονική &mdash;
  μαρκαρισμένες ενότητες χρησιμοποιούνται για την απομόνωση
  συγκεκριμένων κομματιών κειμένου που χαρακτηρίζουν την κάθε αρχιτεκτονική.</para>


 </sect1>


 <sect1 id="contributing">
 <title>Συμβολή στο Κείμενο αυτό</title>

<para>Αν έχετε προβλήματα ή υποδείξεις σχετικά με το κείμενο αυτό,
  μπορείτε να τις υποβάλλετε σαν μια αναφορά σφαλμάτων για το
  πακέτο <classname>installer</classname>. Δείτε το πακέτο <classname>reportbug</classname>
ή διαβάστε την τεκμηρίωση του  
<ulink url="http://bugs.debian.org/">Debian Bug Tracking System</ulink>.
Θα ήταν καλό αν μπορούσατε να ελέγξετε τα 
<ulink url="http://bugs.debian.org/installer">ανοιχτά σφάλματα για το
  πακέτο install-doc</ulink>
για να δείτε αν το πρόβλημά σας έχει ήδη αναφερθεί. Στην περίπτωση
  αυτή, μπορείτε να δώσετε επιπρόσθετη επιβεβαίωση ή πολύτιμη
  πληροφορία στο <email><replaceable>XXXX</replaceable>
@bugs.debian.org</email>, όπου<replaceable>XXXX</replaceable> 
είναι ο αριθμός του ήδη αναφερθέντος σφάλματος.
</para>

<para>Ακόμα καλίτερα, πάρτε μια κόπια του DocBook κώδικα για το
  κείμενο αυτό, και φτιάξτε κάποιες διορθώσεις για τον κώδικα. Ο
  DocBook κώδικας μπορεί να βρεθεί στο 
<ulink
   url="http://cvs.debian.org/debian-installer/doc/manual/">debian-installer
  CVSWeb</ulink>. Αν δεν είσαστε αρκετά εξοικοιωμένοι με το DocBook,
   μην ανησυχείτε:
υπάρχει ένα απλό cheatsheet αρχείο στους καταλόγους των  manuals με το οποίο
   μπορείτε να ξεκινήσετε. Είναι όπως το  html, αλλά προσανατολισμένου
   στο νόημα του κειμένου παρά στην παρουσίαση. Διορθώσεις που
   υποβάλλονται στη λίστα debian-boot είναι ευπρόσδεκτα.
Για οδηγίες σχετικά με το πώς να ελέγξετε τον κώδικα μέσω του CVS,
   κοιτάξτε το αρχείο
<ulink url="http://cvs.debian.org/cgi-bin/viewcvs.cgi/~checkout~/debian-installer/README?tag=HEAD%26content-type=text/plain">README</ulink>
από το κύριο κατάλογο του κώδικα.
</para>

<para>Παρακαλούμε να  <emphasis>μην</emphasis> έρθετε σε επαφή με τους
  συγγραφείς του κειμένου άμεσα. Υπάρχει επίσης μια λίστα
  αλληλογραφίας για τον 
<classname>debian-installer</classname>, που περιλαμβάνει συζητήσεις
και για το εγχειρίδιο. Η λίστα είναι η 
<email>debian-boot@lists.debian.org</email>. Οδηγίες εγγραφής στη
λίστα μπορούν να βρεθούν στη σελίδα 
<ulink url="http://www.debian.org/MailingLists/subscribe">
Debian Mailing List Subscription</ulink>; ή μπορείτε να διατρέξετε τα
<ulink url="http://lists.debian.org/">Debian Mailing List Αρχεία</ulink>
στο δίκτυο.
</para> 

 </sect1> 
 <sect1 id="contributors">
 <title>Κυριότερες Συνεισφορές</title> 

<para>Πάρα πολλοί χρήστες και προγραμματιστές του Debian
έχουν συνεισφέρει στο κείμενο αυτό. Ιδιαίτερη μνεία πρέπει να γίνει
  στον Michael Schmitz (υποστήριξη για m68k), τον Frank Neumann
  (αρχικού συγγραφέα του
<ulink
   url="http://www.informatik.uni-oldenburg.de/~amigo/debian_inst.html"></ulink>),
τον Arto Astala,τους  Eric
Delaunay/Ben Collins (πληροφορίες για SPARC), τον Tapio Lehtonen, και
   τον  Stéphane
Bortzmeyer για πολλές διορθώσεις και κείμενα.</para> <para>Εξαιρετικά
   βοηθητικό κείμενο και πληροφορία βρέθηκε στο HOWTO του  Jim
   Mintha's για εκκίνηση από το δίκτυο (δεν υπάρχει διαθέσιμο  URL), στο <ulink url="http://www.debian.org/doc/FAQ/"></ulink>, στο <ulink url="http://www.linux-m68k.org/faq/faq.html"></ulink>,
στο <ulink url="http://www.ultralinux.org/faq.html">FAQ για Linux σε
   επεξεργαστές SPARC</ulink>, το 
<ulink url="http://linux.iol.unh.edu/linux/alpha/faq/">Linux/Alpha
FAQ</ulink>, μεταξύ άλλων.  Οι συντηρητές αυτών των ελεύθερα
διαθέσιμων και πλούσιων πηγών πληροφορίας πρέπει να αναγνωριστούν.
</para> 
</sect1> 

 <sect1 id="trademarks"> <title>Μνεία Εμπορικων Σηματων</title>
<para>
Όλα τα εμπορικα σηματα είναι ιδιοκτησία των αντίστοιχων κατόχων τους.
</para>
 </sect1> 
</chapter>
