<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 14602 -->

<appendix id="administrivia">
 <title>Administrivia</title>


 <sect1 id="about">
 <title>Dokumentu honen inguruan</title>

<para>

Dokumentu hau DocBook XML gailuarekin egin dugu.  Fitxategiak hainbat
programarekin sortu ditugu, <classname>docbook-xml</classname> eta
<classname>docbook-xsl</classname> bildumen teknolojia erabiliz.

</para><para>

Dokumentu honen mantenu hobea lortzeko, XML mintzairak ematen dizkigun
erraztasun ugariez baliatu gara, hala nola, profil eta talde bakoitzari
ezaugarri ezberdinak emateko aukeraz.
Hauek oso garrantzitsuak dira programaketa mintzairetako aldagai eta
baldintzazko egiturei dagokienean. XMLri esker dokumentu honek &mdash;
egitura bakoitzerako behar beste informazio lor dezake; erabiltzailearen
profilarekin bat egiten duen informazio erabilgarria eskeiniz honela,
egituraren arabera informazio hau aldatuz.

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="contributing">
 <title>Lagundu dokumentu hau osatzen</title>

<para>

Arazo edo proposamen bat bazenu dokumentu honi dagokienean,
<classname>debian-installer-manual</classname> bilduman aurkitutako
akatsaren berri eman behar zenuke. Arren, aztertu <classname>reportbug</classname>
bilduma edo irakurri sareko <ulink url="&url-bts;">
Debianen akatsen jarraipen sistema</ulink>ren laguntza gaiak. Komenigarria
litzateke <ulink url="&url-bts;debian-installer-manual">debian instalagailuaren
laguntzan aurkitutako akatsak</ulink> irakurtzea, zure arazoaren jakinaren
gainean gauden jakiteko. Horrela balitz, informazioa osa zenezake
<email><replaceable>XXXX</replaceable>@bugs.debian.org</email> helbidera mezu
bat bidaliz, jakinik <replaceable>XXXX</replaceable> jada ohartarazi diguten
akatsaren zenbakia dela.

</para><para>

Edo are laguntza gehiago eman diezagukezu dokumentu honen iturburuaren
kopia bat lortu eta partxeak sortuz. Iturburua <ulink url="&url-d-i-cvsweb;">
Debianen instalatzailearen CVS ikusgailua</ulink>rekin berrikus dezakezu. Ez
bazaude DocBook erabiltzera ohituta, ez arduratu:
azalpen erraz batez osaturiko "cheatsheet" izeneko fitxategi bat aurkitzen da
laguntza honen helbidetegietan. Irakurri eta nola eta nondik hasi jakingo duzu.
Hala da, bai, html kodea bezalakoa da, baina aurkezpenaren barneko testuaren
esanahia ulerkorragotzera bideratua. Zoritxarrez, oraingoz ezin daitezke
partxeak debian-booten posta zerrendara bidali (ikusi behealdea).
CVS bidez iturburua nola aztertu jakiteko irakur ezazu helbidetegi nagusiko
<ulink url="&url-d-i-readme;">README</ulink> fitxategia.

</para><para>

Mesedez, <emphasis>ez</emphasis> zaitez dokumentu honen egileekin zuzenki
harremanetan jarri. Debianen instalatzaileaz eztabaidatzeko posta zerrenda
berezi bat dago, non laguntza honen edukiak era berean eztabaida daitezkeen.
Posta zerrenda honakoa da:
<email>debian-boot@lists.debian.org</email>. Zerrenda honetan izena emateko
argibideak <ulink url="&url-debian-lists-subscribe;">Debianen posta zerrendan
izena emateko gunea</ulink>n aurkituko dituzu; edo, bestela, <ulink
url="&url-debian-list-archives;">Posta zerrenden fitxategi</ulink>etan
zehar nabiga dezakezu.

</para>

 </sect1>

<!-- This is subject to constant flux, so we ripped that out -->

&contributors.xml;


 <sect1 id="contributors">
 <title>Laguntza garrantzitsuak</title>

<para>

Debianen erabiltzaile eta garatzaile ugarik lagundu dute dokumentu honen
sorreran.
Eskerrak eman behar dizkiegu Michael Schmitz (m68k-rako euskarria),
Frank Neumann (<ulink url="&url-m68k-old-amiga-install;">Amigarako instalaketaren laguntza</ulink>)ren
jatorrizko egilea), Arto Astala, Eric Delaunay/Ben Collins (SPARCen inguruko
informazioa), Tapio Lehtonen eta Stéphane Bortzmeyer-i ezin zenbatuzko edizio
eta testuengatik. Era berean eskertu beharra daukagu Pascal Le Bail, USB
memorien bidez sistema abiarazteaz emandako informazioarengatik.

</para><para>

Jim Mintharen HOWTOn izugarri erabilgarria izan zaigun informazioa aurkitu
genuen sare bidez sistema abiarazteko eraren inguruan (ez du webgunerik), baita
<ulink url="&url-debian-faq;">Debian FAQ (ohiko galderak eta zalantzak)</ulink>,
<ulink url="&url-m68k-faq;">Linux/m68k FAQ</ulink>, <ulink
url="&url-sparc-linux-faq;">SPARC prozesagailupeko Linuxen ohiko galderak</ulink>,
<ulink url="&url-alpha-faq;">Linux/Alpha
FAQ</ulink>, eta beste zenbait orritan. Informazio iturri ezin hobe hauen
mantenua ahalbidetzen dutenek emaniko laguntza aitortu beharra daukagu.

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="trademarks">
 <title>Marka errejistratuen inguruan</title>
<para>

Marka errejistratu guztiak haien jabeen esku soilik daude.

</para>
 </sect1>
</appendix>

