<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22935 -->
<!-- Revisado Rudy Godoy, 22 feb. 2005 -->

 <sect1 id="module-details">
 <title>Usando componentes individuales</title>
<para>

En esta sección describiremos en detalle cada componente del 
instalador. Los componentes han sido agrupados en etapas que serán
reconocibles por los usuarios. Éstos se presentan en el orden en
el que aparecen durante la instalación. Note que no todos los módulos
serán usados en cada instalación; los módulos que realmente son
usados dependen del método de instalación que use y de su hardware.

</para>

  <sect2 id="di-setup">
  <title>Configurar el instalador de Debian y configuración de hardware</title>
<para>

Asumamos que el instalador de Debian ha arrancado y está visualizando
su pantalla inicial. En este momento, las capacidades del &d-i; son
todavía algo limitadas. Éste no conoce mucho sobre su hardware, idioma
preferido, o incluso la tarea que deberá realizar. No se preocupe.
Porque &d-i; es bastante intuitivo, puede automáticamente explorar su
hardware, localizar el resto de sus componentes y autoactualizarse 
a un programa moderno y bien construido.

Sin embargo, todavía deberá ayudar al &d-i; suministrándole la información
que no puede determinar automáticamente (como elegir su idioma preferido,
el mapa del teclado o el servidor de réplica deseado).

</para><para>

Notará que &d-i; realiza la <firstterm>detección de hardware</firstterm> 
varias veces durante esta etapa. La primera vez se enfoca específicamente
en el hardware requerido para cargar los componentes del instalador (como
su CD-ROM o tarjeta de red). En vista de que no todos los controladores
podrían estar disponibles en esta primera ejecución, la detección de
hardware necesita repetirse después, durante el proceso.

</para>

&module-lowmem.xml;
&module-languagechooser.xml;
&module-countrychooser.xml;
&module-kbd-chooser.xml;
&module-s390-netdevice.xml;
&module-s390-dasd.xml;
&module-ddetect.xml;
&module-cdrom-detect.xml;
&module-iso-scan.xml;
&module-anna.xml;
&module-netcfg.xml;
&module-choose-mirror.xml;

  </sect2>

  <sect2 id="di-partition">
  <title>Particionado y elección de punto de montaje</title>
<para>

En este momento, después de que ha sido ejecutada la detección de hardware
por última vez, &d-i; deberá estar en su total capacidad, adaptado para
las necesidades del usuario y listo para realizar el verdadero trabajo.

Como lo indica el título de esta sección, la tarea principal de los
próximos componentes radica en particionar sus discos, crear sistemas
de ficheros, asignar puntos de montaje y opcionalmente configurar
temas estrechamente relacionados como LVM o dispositivos RAID.

</para>

&module-partman.xml;
&module-autopartkit.xml;
&module-partitioner.xml;
&module-partconf.xml;
&module-lvmcfg.xml;
&module-mdcfg.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-install-base">
  <title>Instalar el sistema base</title>
<para>

Aunque esta etapa es la menos problemática, consume la mayor parte del
tiempo de instalación debido a que descarga, verifica y desempaqueta
el sistema base completo. Si tiene un ordenador o conexión de red 
lentos, esto podría tomar algún tiempo.

</para>

&module-base-installer.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-make-bootable">
  <title>Hacer su sistema arrancable</title>

<para condition="supports-nfsroot">

Si está instalando una estación de trabajo sin disco, obviamente, 
arrancar desde el disco local no es una opción significativa, de modo
que esta etapa se saltará. <phrase arch="sparc">Tal vez quiera
configurar «OpenBoot» para arrancar desde red en forma predeterminada,
vea <xref linkend="boot-dev-select-sun"/>.</phrase>

</para><para>

Note que el arrancar múltiples sistemas operativos en una misma máquina
todavía es un arte oscuro. Éste documento no intenta documentar
los diferentes gestores de arranque, que varían por arquitectura e
incluso por subarquitectura. Deberá consultar la documentación de
su gestor de arranque para más detalles.

</para>

&module-os-prober.xml;
&module-alpha-aboot-installer.xml;
&module-hppa-palo-installer.xml;
&module-i386-grub-installer.xml;
&module-i386-lilo-installer.xml;
&module-ia64-elilo-installer.xml;
&module-mips-arcboot-installer.xml;
&module-mipsel-colo-installer.xml;
&module-mipsel-delo-installer.xml;
&module-powerpc-yaboot-installer.xml;
&module-powerpc-quik-installer.xml;
&module-s390-zipl-installer.xml;
&module-sparc-silo-installer.xml;
&module-nobootloader.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-finish">
  <title>Finalizar la primera etapa</title>
<para>

Estas son las últimas cosas a hacer antes de reiniciar su nuevo
sistema Debian. En su mayoría consiste en ordenar después del &d-i;. 

</para>

&module-prebaseconfig.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-miscellaneous">
  <title>Miscelánea</title>
<para>

Los componentes listados en esta sección usualmente no están involucrados
en el proceso de instalación, pero están esperando en el segundo plano
para ayudar al usuario en caso de que algo falle.

</para>

&module-save-logs.xml;
&module-cdrom-checker.xml;
&module-shell.xml;
&module-baseconfig.xml;
  </sect2>
 </sect1>
