<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 14388 -->

 <sect1>
<title>O licenèních ujednáních</title>

<para>

Licenèní podmínky vìt¹iny programù opravòují k pou¾ívání programu
pouze na jednom poèítaèi. Debian GNU/Linux taková omezení nemá. Budeme
rádi, pokud ho nainstalujete na dal¹í poèítaèe ve ¹kole èi zamìstnání,
zapùjèíte známým a pomù¾ete jim s instalací. Mù¾ete dokonce vyrobit
tisíce kopií a <emphasis>prodávat</emphasis> je. Staèí dodr¾et jistá
omezení. To v¹echno je mo¾né díky tomu, ¾e Debian je zalo¾en na
<emphasis>svobodném softwaru</emphasis>.

</para><para>

Slovo <emphasis>svobodný</emphasis> neznamená, ¾e software postrádá
copyright, nebo ¾e se distribuuje zdarma na CD. Znamená to, ¾e licence
jednotlivých programù nevy¾adují poplatek za právo program
kopírovat. Kdokoli mù¾e program roz¹íøit, pøizpùsobit, pozmìnit
a výsledné dílo ¹íøit dál.

<footnote>
<para>

Poznamenejme, ¾e jako pragmatický ústupek svým u¾ivatelùm, balíèkují
debianí vývojáøi i software, který nesplòuje na¹i definici svobodného
software. Tyto balíky nejsou souèástí oficiální distribuce a jsou
dostupné pouze v èástech debianích zrcadel nazvaných
<userinput>contrib</userinput> a <userinput>non-free</userinput>,
pøípadnì na CD vyrábìných tøetími stranami.
Obsah a struktura zrcadel jsou popsány v
<ulink url="&url-debian-faq;">Debian FAQ</ulink> pod
názvem <quote>The Debian FTP archives</quote>.

</para>
</footnote>

</para><para>

Hodnì programù v systému je licencovaných podle
<emphasis>GNU</emphasis> <emphasis>General Public License</emphasis>
(obecná veøejná licence) neboli krátce <emphasis>GPL</emphasis>.
Licence GPL vy¾aduje, abyste kdykoliv, kdy¾ distribuujete
kopii programu, zajistili dostupnost <emphasis>zdrojových
kódù</emphasis> programu; to zaruèuje, ¾e vy, jako¾to u¾ivatelé,
mù¾ete dále modifikovat kód a pøizpùsobit si software svým potøebám.
Proto jsou ke v¹em takovým programùm v systému Debian dostupné
i zdrojové kódy.<footnote>

<para>

Pokud se chcete dozvìdìt víc o tom, jak vyhledat a rozbalit zdrojové
balíky, podívejte se do
<ulink url="&url-debian-faq;">Debian FAQ</ulink> na èást
<quote>Basics of the Debian Package Management System</quote>.

</para>
</footnote>

</para><para>

Nìkteré programy v Debianu pou¾ívají i jiná licenèní ujednání.
Autorská práva a licenèní ujednání ke ka¾dému balíku lze nalézt
v souboru
<filename>/usr/share/doc/<replaceable>jméno-balíku</replaceable>/copyright
</filename>.

</para><para>

Pokud se chcete dozvìdìt více o licencích a o tom, co Debian
pokládá za svobodný software, podívejte se na
<ulink url="&url-dfsg;">Debian Free Software Guidelines</ulink>.

</para><para>

Nejdùle¾itìj¹í právní poznámka je, ¾e tento software je bez
<emphasis>jakékoliv záruky</emphasis>. Programátoøi, kteøí vytvoøili
tento software, to udìlali pro prospìch celé komunity. Nezaruèujeme,
¾e software se bude hodit pro dané úèely. Na druhou stranu,
jeliko¾ se jedná o svobodný software, mù¾ete jej mìnit tak,
aby odpovídal va¹im potøebám &mdash; a vyu¾ívat kódu ostatních,
kteøí stejným zpùsobem roz¹iøují tento software.

</para>
 </sect1>
