<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 18602 -->

 <sect1 id="doc-organization">
 <title>Organizace pøíruèky</title>

<para>

Tato pøíruèka si klade za cíl slou¾it jako manuál pro nové
u¾ivatele Debianu a od ètenáøe neoèekává ¾ádné speciální znalosti
a zku¹enosti. Pøedpokládá v¹ak, ¾e máte obecnou pøedstavu o tom,
jak funguje vá¹ hardware.

</para><para>

Také u¾ivatelé-experti mohou v tomto dokumentu najít zajímavé
informace jako napø. velikost minimální instalace,
detaily týkající se hardwaru podporovaného instalaèním systémem
Debianu apod.
Zku¹eným u¾ivatelùm doporuèujeme nìkteré pasá¾e pøeskoèit.

</para><para>

Obecnì lze øíct, ¾e je tento dokument pojat pøímoèaøe a provede
vás instalaèním procesem krok za krokem.
Následující seznam zachycuje jednotlivé kroky instalace a kapitoly,
které se jimi zabývají.

<orderedlist>
<listitem><para>

Zji¹tìní, zda-li va¹e hardwarová konfigurace umo¾òuje instalaci systému,
viz <xref linkend="hardware-req"/>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Záloha dat, naplánování instalace a konfigurace hardwaru pøedcházející
instalaci systému, viz <xref linkend="preparing"/>.
Jestli¾e se chystáte instalovat na pevný disk s více operaèními
systémy, budete mo¾ná muset pro Debian vytvoøit místo na diskovou
oblast. 

</para></listitem>
<listitem><para>

Získání potøebných instalaèních souborù pro zvolenou metodu instalace,
viz <xref linkend="install-methods"/>.

</para></listitem>
<listitem><para>

<xref linkend="boot-installer"/> popisuje zavedení instalaèního systému.
Zde také naleznete rùzné rady jak postupovat, pokud zavedení systému
sel¾e.

</para></listitem>
<listitem><para>

Samotnou instalací vás provede <xref linkend="d-i-intro"/>. To
zahrnuje výbìr jazyka, nastavení modulù zaøízení, zprovoznìní sítì,
aby se zbývající instalaèní soubory mohly stáhnout ze serveru
poskytujícího Debian (pokud tedy neinstalujete z CD), rozdìlení disku
a instalaci minimálního funkèního systému.
(Technickými detaily pro nastavení diskových oblastí se zabývá <xref
linkend="partitioning"/>.)

</para></listitem>
<listitem><para>

Zavedení novì nainstalovaného systému a dokonèení základního nastavení,
viz <xref linkend="boot-new"/>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Instalace dal¹ího softwaru, viz <xref linkend="install-packages"/>.

</para></listitem>
</orderedlist>

</para><para>

Jakmile nainstalujete systém, mìli byste si pøeèíst
<xref linkend="post-install"/>. Tato kapitola vysvìtluje, kam se
máte podívat po dal¹ích informacích o Unixu a Debianu a jak
aktualizovat jádro systému.

<!--
 Pokud si chcete vytvoøit vlastní
instalaèní systém, podívejte se na
<xref linkend="boot-floppy-techinfo"/>.
-->
</para><para>

Koneènì informace o tomto dokumentu a zpùsobu, jak do nìj pøispìt,
obsahuje <xref linkend="administrivia"/>.

</para>
 </sect1>

 <sect1 condition="FIXME">
 <title>Va¹e pomoc je vítaná</title>

<para>

Oceníme jakoukoliv pomoc, návrhy na zlep¹ení a hlavnì opravy.
Pracovní verze dokumentu jsou k dispozici na adrese
<ulink url="&url-install-manual;"></ulink>, kde najdete seznam v¹ech
architektur a jazykù, pro které je tato pøíruèka dostupná.

</para><para>

Volnì pøístupné jsou samozøejmì i zdrojové kódy této pøíruèky &mdash;
pokud chcete k manuálu pøispìt, pøeètìte si èást <xref
linkend="administrivia"/>.  Vítáme návrhy, poznámky, opravy
a samozøejmì hlá¹ení o chybách.  (Hlá¹ení o chybì pøiøaïte balíku
&d-i-manual;, ale nejprve zkontrolujte v databázi, zda ji¾ byl tento
problém hlá¹en).

</para>
 </sect1>
