<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 14388 -->

 <sect1 id="what-is-debian">
 <title>Co je Debian?</title>
<para>

Debian je výhradnì dobrovolnická organizace vìnující se vývoji
svobodného softwaru a ¹íøení my¹lenek Free Software Foundation.
Debian vznikl v roce 1993, kdy¾ se Ian Murdock rozhodl vytvoøit
kompletní a jednotnou softwarovou distribuci zalo¾enou na
relativnì novém jádøe Linux. Ian rozeslal otevøenou výzvu
softwarovým vývojáøùm, kteøí by chtìli k projektu pøispívat.
Relativnì malá skupina zasvìcených nad¹encù, pùvodnì financovaná
<ulink url="&url-fsf-intro;">Free Software Foundation</ulink>
a ovlivnìna filosofií <ulink url="&url-gnu-intro;">GNU</ulink>,
se bìhem let rozrostla do organizace sestávající z asi
&num-of-debian-developers; <firstterm>vývojáøù</firstterm>.

</para><para>

Vývojáøi jsou zapojeni do mnoha aktivit zahrnujících správu
slu¾eb <ulink url="&url-debian-home;">WWW</ulink> 
a <ulink url="&url-debian-ftp;">FTP</ulink>, vytváøení grafického
designu, právní analýzy softwarových licencí, psaní dokumentace
a samozøejmì správu softwarových balíkù.

</para><para>

V zájmu sdìlování své filosofie a pøilákání vývojáøù, kteøí vìøí tomu,
co Debian reprezentuje, jsme publikovali mno¾ství dokumentù, které
vysvìtlují na¹e hodnoty a slou¾í jako návody tìm, kteøí se chtìjí stát
debianími vývojáøi.

<itemizedlist>
<listitem><para>

Novým <ulink url="&url-new-maintainer;">vývojáøem</ulink>
se mù¾e stát kdokoli, kdo souhlasí se závazky plynoucími z
<ulink url="&url-social-contract;">Debian Social Contract</ulink>.
Ka¾dý vývojáø mù¾e k distribuci pøipojit dal¹í softwarový
balík za pøedpokladu, ¾e program je podle na¹ich kritérií volnì
¹iøitelný a balík splòuje na¹e standardy kvality.

</para></listitem>
<listitem><para>

Dokument
<ulink url="&url-dfsg;">Debian Free Software Guidelines</ulink> je
jasný a výsti¾ný souhrn
kritérií, která Debian klade na svobodný software. Tento dokument má
ve svìtì svobodného softwaru velký vliv a je základem pro
<ulink url="&url-osd;">The Open Source Definition</ulink>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Debian má rozsáhlé specifikace standardù kvality obsa¾ené v 
<ulink url="&url-debian-policy;">Debian Policy
Manual</ulink>. Dokument urèuje podmínky, které musí
splòovat ka¾dý balík v na¹í distribuci.

</para></listitem>
</itemizedlist>
</para><para>

Vývojáøi Debianu jsou rovnì¾ zainteresování v øadì dal¹ích projektù,
z nich¾ nìkteré úzce souvisí pøímo s Debianem, jiné se dotýkají celé
linuxové komunity. Napøíklad:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Pøispívání do
<ulink url="&url-lsb-org;">Linux Standard Base</ulink> 
(LSB). Projekt LSB se zamìøuje na standardizaci základního systému
GNU/Linuxu, co¾ umo¾ní vývojáøùm softwaru a hardwaru tøetích stran
vyvíjet pro GNU/Linux takové programy a zaøízení, které budou fungovat
v Linuxu obecnì a ne jen v konkrétních vybraných distribucích.

</para></listitem>
<listitem><para>

Projekt <ulink url="&url-fhs-home;">Filesystem Hierarchy
Standard</ulink>
(FHS) se sna¾í standardizovat umístìní souborù v linuxovém systému.
Softwaroví vývojáøi se tak budou moci plnì koncentrovat na vývoj
svých programù a nebudou se muset dále starat o to, zda jejich
balík bude fungovat na jiné distribuci GNU/Linuxu.

</para></listitem>
<listitem><para>

<ulink url="&url-debian-jr;">Debian Jr.</ulink> 
je interní projekt Debianu zamìøený pøedev¹ím na na¹e nejmen¹í
u¾ivatele.

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>

Pokud se chcete o Debianu dozvìdìt víc, podívejte se na
<ulink url="&url-debian-faq;">Debian FAQ</ulink>.

</para>

 </sect1>

