<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 28672 -->

 <sect1 id="what-is-linux">
 <title>Co je GNU/Linux?</title>
<para>

Linux je operaèní systém, co¾ je skupina programù, které vám mimo jiné
umo¾òují komunikovat s poèítaèem a spou¹tìt dal¹í programy.

</para><para>

Operaèní systém se skládá z øady základních programù, které potøebuje
ka¾dý poèítaè, aby byl vùbec schopen pracovat s rùznými periferiemi
(napø. pracovat s daty na discích a páskách, obsluhovat tiskárny,
pøidìlovat pamì», ...), komunikovat s u¾ivatelem a spou¹tìt programy.
Nejdùle¾itìj¹í èástí operaèního systému je jádro, co¾ je v systému
GNU/Linux právì Linux. Zbytek systému okolo jádra je tvoøen
nejrùznìj¹ími programy, z nich¾ spousta byla napsána v rámci projektu
GNU. Proto¾e jádro samotné netvoøí funkèní operaèní systém,
preferujeme pro oznaèení takovýchto systémù termín
<quote>GNU/Linux</quote>. (Lidé obvykle øíkají <quote>Linux</quote>,
ale mají tím na mysli GNU/Linux.)

</para><para>

Linux byl od poèátku navr¾en jako operaèní systém unixového typu s
podporou soubì¾né práce více u¾ivatelù, kteøí mohou mít najednou
spu¹tìno nìkolik programù (multitasking).
Na rozdíl od nìkterých jiných operaèních systémù Linux nikdo nevlastní
a velkou mìrou se na jeho vývoji podílí neplacení dobrovolníci.

</para><para>

Poèátky toho, co se pozdìji stalo GNU/Linuxem, sahají do roku 1984,
kdy¾ <ulink url="http://www.gnu.org/">Free Software Foundation</ulink>
zahájila vývoj svobodného operaèního systému podobného Unixu nazvaného
GNU.

</para><para>

Projekt GNU vytvoøil úplnou sadu svobodných softwarových nástrojù
pou¾itelných s operaèním systémem Unix&trade; a systémy Unixu
podobnými, jako je tøeba Linux. Tyto nástroje umo¾òují u¾ivateli
provádìt celou ¹kálu úloh od rutinních operací jako je kopírování
nebo mazání souborù pøes dùmyslnou úpravu dokumentù a¾ po zábavné
programování a pøeklad programù.

</para><para>

Pøesto¾e k vývoji Linuxu pøispìlo mnoho skupin i jednotlivcù,
nejvìt¹ím pøispìvatelem je stále Free Software Foundation (FSF),
která nejen ¾e vytvoøila vìt¹inu nástrojù pou¾ívaných v Linuxu, ale
také dala vzniknout filozofii a komunitì vývojáøù, bez kterých by
se Linux nikdy neroz¹íøil.

</para><para>

První <ulink url="&url-kernel-org;">linuxové jádro</ulink> se
objevilo v roce 1991 a napsal jej Fin Linus Torvalds, tehdej¹í student
Helsinské univerzity, jako náhradu za Minix (viz <ulink
url="&url-linux-history;">Historie Linuxu</ulink>).

</para><para>

Nyní na jádøe aktivnì pracuje nìkolik stovek lidí z celého svìta a
Linus koordinuje vývoj za pomoci nìkolika dùvìryhodných zástupcù.
Výborný týdenní pøehled zajímavých diskusí z listu
<userinput>linux-kernel</userinput> vychází (i v èeském pøekladu) na
webu <ulink url="&url-kernel-traffic;">Kernel
Traffic</ulink>. Informace o konferenci
<userinput>linux-kernel</userinput> mù¾ete najít na stránce
<ulink url="&url-linux-kernel-list-faq;">linux-kernel mailing list
FAQ</ulink>.

</para><para>

U¾ivatelé Linuxu mají nesmírnou svobodu ve výbìru svého software
&mdash; napøíklad si mohou vybrat z tuctu rùzných pøíkazových
interpretù a nìkolika grafických prostøedí. Na druhou stranu je to
právì tato svoboda výbìru, která mate u¾ivatele jiných operaèních
systémù, proto¾e nejsou zvyklí uva¾ovat o pøíkazovém øádku nebo
grafickém prostøedí jako o nìèem, co mohou zmìnit.

</para><para>

Ji¾ zmínìné vlastnosti Linuxu spolu s jeho stabilitou a vy¹¹í
bezpeèností pøilákaly mnoho nad¹encù a Linux se stal nejrychleji
rostoucím serverovým operaèním systémem. Se svou vìt¹í popularitou
se pozdìji Linux zaèal prosazovat i ve firmách a mezi domácími
u¾ivateli.

</para>

 </sect1>

