<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 14388 -->

 <sect1 id="what-is-debian-linux">
 <title>Co je Debian GNU/Linux?</title>
<para>

Kombinace filosofie a metodologie Debianu spolu s nástroji GNU,
jádrem Linux a dal¹ím svobodným softwarem vyústila do unikátní
softwarové distribuce, která je známá pod názvem &debian;.
Distribuci Debian tvoøí mno¾ství softwarových
<emphasis>balíkù</emphasis>. Jednotlivé balíky sestávají ze
spustitelných souborù, skriptù, dokumentace a konfiguraèních
souborù. Ka¾dý balík má svého <emphasis>správce</emphasis>, který za
nìj zodpovídá (udr¾uje balík aktuální, sleduje hlá¹ení o chybách a
komunikuje s autorem, jeho¾ software balíèkuje).
Díky pomìrnì velké základnì u¾ivatelù v kombinaci se systémem
hlá¹ení chyb bývají problémy v balících nalezeny a odstranìny velice
rychle.

</para><para>

Debian je obzvlá¹tì populární mezi pokroèilými u¾ivateli, kteøí si
cení jeho stabilitu, technickou preciznost a pøizpùsobitelnost.
Systém mù¾e vystupovat v rùzných rolích &mdash; od minimalistického
firewallu pøes vìdeckou pracovní stanici a¾ po vysoce výkonný sí»ový
server. 
Bìhem vývoje distribuce vzniklo mnoho prùkopnických my¹lenek, které
jsou dnes pova¾ovány za zcela samozøejmé.

</para><para>

Debian byl napøíklad první linuxovou distribucí, která obsahovala
systém pro správu balíkù, èím¾ se stala instalace programù triviální
zále¾itostí. Debian byl také první linuxovou distribucí, kterou jste
mohli aktualizovat bez pøeinstalování celého systému.

</para><para>

I dnes si Debian zachovává nìkteré unikátní vlastnosti. Napøíklad jeho
vývojový proces je ukázkou toho, ¾e model otevøeného vývoje mù¾e
fungovat i pro tak rozsáhlý projekt, jako je vývoj a údr¾ba
kompletního operaèního systému.

</para><para>

Vlastnost, kterou se Debian nejvíc odli¹uje od ostatních linuxových
distribucí, je jeho systém pro správu balíkù.
Tento soubor nástrojù dává administrátorovi systému Debian úplnou
kontrolu nad balíky, ze kterých se systém skládá. Umo¾òuje mu
napøíklad automatickou aktualizaci celé distribuce nebo naopak oznaèení
balíkù, které by nemìly být aktualizovány. Dokonce je mo¾né
upozornit systém na vlastní pøelo¾ené balíky a urèit, jaké
jsou závislosti mezi nimi a oficiálními balíky.

</para><para>

Aby byl vá¹ systém ochránìn pøed trojskými koòmi a jinými zlovolnými
programy, debianí servery automaticky ovìøují, ¾e balíky pøicházejí do
distribuce od jejich skuteèných správcù. Debianí vývojáøi rovnì¾
usilují o to, aby byly programy nakonfigurovány bezpeènì ji¾ pøi
standardním nastavení.
Jestli¾e se u distribuovaných balíkù vyskytnou bezpeènostní problémy,
jsou záhy k dispozici jejich opravy, které si mù¾ete pomocí
jednoduchých aktualizaèních nástrojù automaticky stahovat a instalovat
pøes Internet.

</para><para>

Pokud chcete získat podporu pro svùj systém s &debian;em, nebo
jen chcete komunikovat s vývojáøi distribuce, mù¾ete tak uèinit pomocí
více jak &num-of-debian-maillists; diskusních klubù, které Debian spravuje.
Pro pøihlá¹ení do nìkterého z nich staèí vyplnit formuláø na
<ulink url="&url-debian-lists-subscribe;">pøihla¹ovací stránce</ulink>.

</para>

 </sect1>
