<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 16990 -->

  <sect3 id="choose-mirror">
  <title>Výbìr sí»ového zrcadla</title>
<para>

Tato komponenta se spustí pouze v pøípadì, ¾e instalaèní program
potøebuje nahrát své dal¹í komponenty nebo základní systém ze sítì.

</para><para>

Nejprve se zobrazí seznam zemí se zrcadly Debianu, pøièem¾ pøedvolena
bude zemì, kterou jste vybrali na zaèátku instalace.

<itemizedlist>
<listitem><para>

Po výbìru zemì se nabídne seznam zrcadel v dané zemi. Dobrou volbou
bývají <quote>hlavní</quote> zrcadla, která mají tvar
ftp.<replaceable>kód_zemì</replaceable>.debian.org.

</para></listitem>
<listitem><para>

Pokud nechcete pou¾ít oficiální zrcadlo, vyberte v seznamu zemí
mo¾nost <userinput>zadat informace ruènì</userinput>. Budete dotázáni
na jméno poèítaèe, ze kterého se mají èásti Debianu stáhnout.

</para></listitem>
</itemizedlist>

<!-- Nekde se to jeste pta na adresar a distribuci, ale kde? -->

Dal¹í otázka se bude ptát na nastavení proxy serveru. Proxy server
slou¾í jako prostøedník mezi vámi a Internetem &mdash; místo abyste se
obrátili pøímo na server v Internetu, komunikujete se svým proxy
serverem. Proxy server pøedává va¹e dotazy cílovému serveru
v Internetu, vyzvedne od nìj odpovìï a tu pak pøedá va¹emu poèítaèi.
Vìt¹ina domácích u¾ivatelù zde nemusí nastavovat nic, proxy server se
obvykle vyskytuje jako souèást firewallu pro vìt¹í nebo podnikové
sítì.

</para><para>

Na závìr se zvolené zrcadlo otestuje a automaticky se z nìj stáhnou
potøebné balíky. Pokud se vyskytne problém (server není dostupný,
neobsahuje zvolenou verzi Debianu, apod.), mù¾ete si ze seznamu vybrat
jiné zrcadlo<footnote><para>

Je-li zvolené zrcadlo dlouhodobì nedostupné, je mo¾né, ¾e ji¾
neexistuje, proto¾e seznam zrcadel se vytváøí pøed vyjitím stabilní
verze Debianu, co¾ mohlo být pøed nìkolika mìsíci (a v nìkterých
pøípadech i pøed nìkolika lety).

</para></footnote>, pøípadnì zkusit jiné nastavení proxy serveru.

</para>
  </sect3>
