<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 23058 -->

  <sect3 id="iso-scan">
  <title>Hledání instalaèního ISO obrazu</title>
<para>

Pøi instalaci metodou <emphasis>hd-media</emphasis> nastane okam¾ik,
kdy budete muset instalaèní program navést k ISO obrazu Debianího
instalaèního programu, na kterém se nachází zbytek instalaèních
souborù. Abyste obraz nemuseli hledat ruènì, pomù¾e vám s tímto úkolem
komponenta <command>iso-scan</command>.

</para><para>

<command>iso-scan</command> nejprve pøipojí v¹echna bloková zaøízení
(napø. diskové oblasti), na kterých se nachází známý souborový systém
a poté na nich hledá soubory konèící pøíponou
<filename>.iso</filename> (resp. <filename>.ISO</filename>). Po
nalezení ka¾dého iso obrazu si <command>iso-scan</command> zkontroluje
jeho obsah a zjistí, zda se jedná o planý obraz instalaèního CD. Pokud
ano, máme vyhráno a instalace mù¾e pokraèovat. V opaèném pøípadì se
hledá dal¹í obraz.  Pokud toto hledání neuspìje, je¹tì není v¹e
ztraceno. První pokus toti¾ kvùli rychlosti prohledává pouze koøenový
adresáø a první úroveò jeho podadresáøù. Tzn. nalezne
<filename>/<replaceable>cokoliv</replaceable>.iso</filename>,
<filename>/data/<replaceable>cokoliv</replaceable>.iso</filename>, ale
ne
<filename>/data/tmp/<replaceable>cokoliv</replaceable>.iso</filename>.

</para><para>

Selhalo-li tedy první hledání, <command>iso-scan</command> se zeptá,
zda chcete spustit dùkladnìj¹í proces. Tento druhý pokus se nedívá
pouze do nejvy¹¹ích adresáøù, ale opravdu prohledá celý disk.

</para><para>

Pokud <command>iso-scan</command> neuspìje ani na druhý pokus, vra»te
se zpìt do pùvodního operaèního systému a zkontrolujte, zda má soubor
správnou pøíponu (konèící na <filename>.iso</filename>), zda je umístìn
na souborovém systému, který umí &d-i; rozpoznat a zda není iso obraz
po¹kozený (zkontrolujte kontrolní souèet). Zku¹enìj¹í unixoví
u¾ivatelé mohou v¹e provést bez restartu poèítaèe na druhé konzoli.

</para>
  </sect3>
