<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 28672 -->

   <sect3 id="kbd-chooser">
   <title>Výbìr klávesnice</title>
<para>

Klávesnice bývají obvykle pøizpùsobeny znakùm pou¾ívaným v daném jazyce.
Vyberte klávesnici, která odpovídá va¹emu národnímu rozlo¾ení, nebo je
alespoò velmi podobná. Po skonèení instalace si mù¾ete vybrat vhodné
klávesové rozlo¾ení z mnohem vìt¹ího spektra (jako u¾ivatel root
spus»te program <command>kbdconfig</command>).

</para><para>

©ipkami pøesuòte kurzor na vybrané klávesové rozlo¾ení a stisknìte
&enterkey;. (©ipky by mìly být na v¹ech klávesnicích na stejném
místì, tak¾e jsou nezávislé na zvoleném rozlo¾ení.)
<quote>Roz¹íøená</quote> klávesnice je taková, která má v horní øadì
klávesy <keycap>F1</keycap> a¾ <keycap>F10</keycap>
(resp. <keycap>F12</keycap>).

</para><para arch="mipsel">

Na poèítaèích DECstation momentálnì není ¾ádná pou¾itelná klávesová
mapa, tak¾e tento výbìr pøeskoète a ponechejte si standardní mapu
jádra (LK201 US). Toto je mù¾e v budoucnu zmìnit, závisí na dal¹ím
vývoji linuxového jádra na MIPS architektuøe.

</para><para arch="powerpc">

K dispozici jsou dvì americká klávesová rozlo¾ení. Rozlo¾ení
qwerty/mac-usb-us (Apple USB) navá¾e funkci Alt na klávesu
<keycap>Command/Apple</keycap> (na klávesnici vedle
<keycap>mezerníku</keycap>, podobnì jako klávesa <keycap>Alt</keycap>
na PC klávesnicích), zatímco rozlo¾ení qwerty/us (Standard) umístí
funkci Alt na klávesu <keycap>Option</keycap> (na vìt¹inì Mac
klávesnic nadepsaná <quote>alt</quote>). A¾ na tuto drobnost jsou obì
klávesová rozlo¾ení shodná.

</para><note arch="sparc"><para>

Instalujete-li na systému s USB klávesnicí Sun a zavedli jste systém
s jádrem 2.4, nebude klávesnice rozpoznaná správnì. Instalaèní program
vám nabídne seznam klávesových rozlo¾ení, ale výbìrem nìkterého z nich
klávesnici znefunkèníte. Instalujete-li s jádrem 2.6, zmínìný program
nenastane.

</para><para>

Obejít to mù¾ete tak, ¾e instalátor zavedete s parametrem
<userinput>debconf/priority=medium</userinput>.<footnote><para>

Nebo pokud jste ji¾ systém zavedli s výchozí prioritou, mù¾ete na
obrazovce s výbìrem klávesových map pou¾ít tlaèítko <userinput>Jít
zpìt</userinput> a vrátit se tak do hlavního menu instalátoru.

</para></footnote>

Pøi výbìru klávesnice zvolte <quote>Není vybrána ¾ádná
klávesnice</quote> (pokud máte US rozlo¾ení) nebo <quote>USB
klávesnice</quote> (pokud máte lokalizované rozlo¾ení). Mo¾nost
<quote>Není vybrána ¾ádná klávesnice</quote> ponechá výchozí mapu
jádra, co¾ je pro klávesnice s US rozlo¾ením v poøádku.

</para></note>
   </sect3>
