<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 28856 -->

  <sect3 id="localechooser" condition="etch">
  <title>Výbìr místního prostøedí</title>
<para>

První u¾ivateli viditelný krok instalace slou¾í k výbìru národního
prostøedí, které se pou¾ije jak bìhem instalace, tak pozdìji v novém
systému.  Nastavení se skládá z výbìru jazyka, zemì
a tzv. <firstterm>locales</firstterm>.

</para><para>

Nejprve se tedy zobrazí seznam dostupných jazykù, ze kterého si
vyberete jazyk, ve kterém má instalace probíhat<footnote><para>

Ve výjimeèných pøípadech se mù¾e stát, ¾e ve vybraném jazyce nebudou
nìkteré texty instalace pøelo¾eny &mdash; pak se zobrazí anglicky.

</para></footnote>. Jednotlivé polo¾ky v seznamu se skládají
z anglického názvu (vlevo) a lokálního názvu v daném jazyce
(napravo). Pro èe¹tinu vypadá záznam nìjak takto:

<screen>
Czech       -      Èe¹tina
</screen>

Nìkteré jazyky mají k dispozici více variant (napø. portugalská
a brazilská portugal¹tina). Seznam je setøídìn abecednì podle levého
sloupce (anglických názvù). Drobnou výjimkou z tøídìní je polo¾ka
<quote>C</quote> na poèátku seznamu.

</para><note><para>

Vyberete-li ze seznamu polo¾ku <quote>C</quote>, bude instalace
pokraèovat v angliètinì a instalovaný systém nebude mít podporu pro
národní prostøedí, proto¾e se nenainstaluje balík
<classname>locales</classname>. Tato volba mù¾e být zajímavá pro
nìkteré správce, kteøí tvrdí, ¾e lokalizace nemá na serveru co dìlat.

</para></note><para>

Zvolíte-li jazyk, který je veden jako oficiální v nìkolika
zemích<footnote><para>

Technicky øeèeno: pokud k jazyku existuje více locales s rùznými kódy
zemí.

</para></footnote>, budete v dal¹í otázce dotázáni na výbìr konkrétní
zemì. Pokud vám nabídnutý seznam zemí nebude vyhovovat, mù¾ete zvolit
polo¾ku <guimenuitem>Jiná</guimenuitem>, co¾ vám nabídne úplný seznam
zemí seøazený podle kontinentù. Jestli¾e je s jazykem svázána pouze
jediná zemì, bude vybrána automaticky.

</para><para>

Proè je výbìr zemì tak dùle¾itý? Proto¾e se tato odpovìï pou¾ije
pozdìji v instalaci pro výbìr výchozího èasového pásma a také pro
výbìr vhodného sí»ového zrcadla s archivem Debianu, které by mìlo
le¾et co nejblí¾e. Správné nastavení zemì mù¾e hrát i drobnou roli pøi
výbìru klávesnice.

</para><para>

Na základì zvolené kombinace jazyka a zemì se vytvoøí výchozí místní
prostøedí (<firstterm>locale</firstterm>). Instalujete-li se støední
nebo nízkou prioritou otázek, bude vám nabídnuta mo¾nost výbìru jiného
výchozího prostøedí (nezávislého na pøedchozí volbì jazyka a zemì)
a také mo¾nost tìchto prostøedí nainstalovat nìkolik.

</para>
  </sect3>
