<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 14602 -->

  <sect3 id="netcfg">
  <title>Nastavení sítì</title>

<para>

Pokud na zaèátku toho kroku instalátor zjistí, ¾e máte více sí»ových
rozhraní, budete si muset vybrat jedno, které pou¾ijete jako
<emphasis>hlavní</emphasis>, tj. to, ze kterého budete instalovat.
Zbylá rozhraní zùstanou nenastavena a budete je muset nastavit po
skonèení instalace ruènì &mdash; viz manuálová stránka <citerefentry>
<refentrytitle>interfaces</refentrytitle> <manvolnum>5</manvolnum>
</citerefentry>.

</para><para>

Implicitnì se &d-i; sna¾í nastavit sí» automaticky pøes DHCP. Pokud
DHCP uspìje, v¹e je nastaveno. Jestli¾e DHCP skonèí s chybou, mù¾e být
pøíèina témìø kdekoliv &mdash; od vypojeného sí»ového kabelu a¾ po
¹patnì nastaveného DHCP démona. Také je mo¾né, ¾e na místní síti vùbec
DHCP server nemáte. K pøesnìj¹ímu urèení problému mo¾ná pomohou
chybové hlá¹ky na tøetí konzoli. A» u¾ je chyba kdekoliv, budete
dotázáni, zda chcete znovu zkusit DHCP, nebo zda nastavíte sí» ruènì.
DHCP servery jsou nìkdy docela pomalé, tak¾e pokud jste si jisti, ¾e
v¹e ostatní je v poøádku, klidnì to zkuste znovu.

</para><para>

Pøi ruèním nastavení sítì vás <command>netcfg</command> vyzve
k zadání údajù z <xref linkend="needed-info"/>
(<computeroutput>IP adresa</computeroutput>,
<computeroutput>Sí»ová maska</computeroutput>,
<computeroutput>Brána</computeroutput>,
<computeroutput>Adresy jmenných serverù</computeroutput> a
<computeroutput>Název poèítaèe</computeroutput>).
Pokud k instalaci pou¾íváte bezdrátové pøipojení, budete dotázáni
je¹tì na <computeroutput>Bezdrátové ESSID</computeroutput>
a <computeroutput>WEP klíè</computeroutput>.

</para><note><para>

Pár technických poznámek: program pøedpokládá, ¾e adresa va¹í sítì je
bitovým souèinem IP adresy a sí»ové masky. Dále se pokusí odhadnout
vysílací adresu jako bitový souèet IP adresy systému a bitového
doplòku sí»ové masky a také zkusí odhadnout adresu brány. Pokud
nìkterý údaj nebudete znát, ponechte u nìj pøednastavenou hodnotu.
Konfiguraci mù¾ete na nainstalovaném systému upravit editací souboru
<filename>/etc/network/interfaces</filename>, nebo si nainstalovat
balíèek <classname>etherconf</classname>, který vás celým procesem
provede.

</para></note>
  </sect3>
