<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 27118 -->

   <sect3 id="partman">
   <title>Rozdìlení diskù</title>
<para>

Nyní nastal èas rozdìlit pevné disky. Pokud se náhodou nìco pokazí,
nebo pokud chcete o rozdìlování diskù dozvìdìt více, podívejte se do
dodatku <xref linkend="partitioning"/>.

</para><para>

Nejprve vám bude nabídnuta mo¾nost automaticky rozdìlit buï celý disk,
nebo volné místo na disku. Tato volba se nìkdy nazývá
<quote>asistované</quote> rozdìlení, proto¾e do dìlení mù¾ete sami
zasáhnout. Pokud nechcete vyu¾ít automatické dìlení disku, zvolte
z menu <guimenuitem>Ruènì upravit tabulku oblastí</guimenuitem>.

</para><para>

Pokraèujete-li v automatickém rozdìlování, mù¾ete si vybrat z nìkolika
pøipravených schémat rozdìlení disku (viz tabulka ní¾e). V¹echny
mo¾nosti mají svá pro a proti, nìkteré argumenty jsou zmínìny
v dodatku <xref linkend="partitioning"/>. Pokud si nejste jisti,
zvolte první mo¾nost. Pamatujte v¹ak, ¾e asistované dìlení vy¾aduje
urèitou minimální velikost volného místa, se kterým mù¾e
pracovat. Nemáte-li k dispozici zhruba 1GB volného místa (závisí na
zvoleném zpùsobu dìlení), asistované dìlení sel¾e.

</para>

<informaltable>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry>Zpùsob dìlení</entry>
  <entry>Minimální místo</entry>
  <entry>Vytvoøené oblasti</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>V¹echny soubory v jedné oblasti</entry>
  <entry>600MB</entry>
  <entry><filename>/</filename>, swap</entry>
</row><row>
  <entry>Desktopový poèítaè</entry>
  <entry>500MB</entry>
  <entry>
    <filename>/</filename>, <filename>/home</filename>, swap
  </entry>
</row><row>
  <entry>Víceu¾ivatelská pracovní stanice</entry>
  <entry>1GB</entry>
  <entry>
    <filename>/</filename>, <filename>/home</filename>,
    <filename>/usr</filename>, <filename>/var</filename>,
    <filename>/tmp</filename>, swap
  </entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

<para>

Na dal¹í obrazovce se zobrazí tabulka rozdìlení disku(ù) spoleènì
s informacemi o souborových systémech a pøípojných bodech. Pokud jste
provedli automatické rozdìlení disku a jste s navr¾eným rozdìlením
spokojeni, staèí z nabídky vybrat <guimenuitem>Ukonèit
rozdìlování</guimenuitem>.

</para><para arch="ia64">

Na architektuøe &arch-title; se pøi automatickém rozdìlení disku
vytvoøí malá zavádìcí oblast pro zavadìè <command>EFI</command>,
formátovaná souborovým systémem FAT16. Pøi ruèním dìlení disku pøibude
ve formátovacím menu polo¾ka <guimenuitem>Pou¾ít oblast jako zavádìcí
EFI oblast</guimenuitem>.

</para><para arch="alpha">

Na Alpha systémech se pøi automatickém rozdìlení disku alokuje na
zaèátku disku malá nenaformátovaná oblast pro zavadìè
<command>aboot</command>.

</para><para>

Seznam oblastí mù¾e vypadat tøeba takto:

<!-- TODO: show some flags here (lightning, skull, smiley) -->
<informalexample><screen>
  IDE1 master (hda) - 6.4 GB WDC AC36400L
       1. primární   16.4 MB    ext2       /boot
       2. primární  551.0 MB    swap       swap
       3. primární    5.8 GB    ntfs
          pri/log     8.2 MB    VOLNÉ MÍSTO

  IDE1 slave (hdb) - 80.0 GB ST380021A
       1. primární   15.9 MB    ext3
       2. primární  996.0 MB    fat16
       3. primární    3.9 GB    xfs        /home
       5. logická     6.0 GB    ext3       /
       6. logická     1.0 GB    ext3       /var
       7. logická   498.8 GB    ext3
       8. logická   551.5 GB    swap       swap
       9. logická    65.8 GB    ext2
</screen></informalexample>

Jak je vidìt, v poèítaèi jsou dva pevné disky rozdìlené na nìkolik
oblastí. Ka¾dý øádek popisující oblast zobrazuje její poøadí, typ,
velikost, volitelné pøíznaky, souborový systém a (pokud existuje)
pøípojný bod. Na prvním disku je je¹tì kousek volného místa.

</para><para>

Pokud chcete v tabulce nìco zmìnit, vyberte ze seznamu objekt, který
chcete upravit a stisknìte &enterkey;. Objektem je mínìn disk, oblast
nebo volné místo. S ka¾dým objektem mù¾ete provádìt rùzné
akce.

</para><para>

Jestli¾e vyberete dosud nedotèený disk, na kterém nejsou ani oblasti
ani volné místo, bude vám nabídnuta mo¾nost vytvoøení nové tabulky
oblastí (to je nutné k tomu, abyste mohli vytváøet oblasti). Po této
akci se pod vybraným diskem zobrazí øádka nadepsaná <quote>VOLNÉ
MÍSTO</quote>.

</para><para>

Vyberete-li volné místo, <command>partman</command> vám nabídne
vytvoøení nové oblasti. Nejprve musíte odpovìdìt nìkolik základních
otázek jako velikost nové oblasti, typ (primární nebo logická)
a umístìní (na zaèátku nebo na konci volného místa). Poté se zobrazí
detailní pohled na novou oblast. Naleznete zde volby jako pøípojný
bod, volby pøipojení, zavádìcí pøíznak nebo zpùsob pou¾ití. Pokud vám
nevyhovují pøednastavené hodnoty, mù¾ete je upravit dle
libosti. Napøíklad výbìrem volby <guimenuitem>Pou¾ít
jako:</guimenuitem> mù¾ete zmìnit souborový systém dané oblasti vèetnì
mo¾nosti pou¾ít oblast jako odkládací prostor, softwarový RAID, LVM
nebo ji nepou¾ít vùbec. Dal¹í pøíjemnou vlastností je mo¾nost
zkopírovat na oblast stávající data z jiné oblasti. A¾ budete
s oblastí spokojeni, vyberte polo¾ku <guimenuitem>Skonèit
s nastavováním oblasti</guimenuitem>, co¾ vás vrátí zpìt do hlavní
obrazovky rozdìlování diskù.

</para><para>

Pokud se rozhodnete, ¾e chcete nìco zmìnit na stávajícíc oblasti,
jednodu¹e ji vyberte a stisknìte &enterkey;. Ocitnete se ve stejné
obrazovce jako pøi vytváøení nové oblasti a tedy máte i stejné
mo¾nosti nastavení. Jedna vìc, která nemusí být na první pohled zcela
zøejmá je fakt, ¾e u vìt¹iny oblastí mù¾ete zmìnit jejich velikost -
staèí vybrat polo¾ku, která zobrazuje velikost oblasti. Zmìna
velikosti by mìla fungovat minimálnì se souborovými systémy fat16,
fat32, ext2, ext3 a swap. Pokud se vám oblast nelíbí, mù¾ete ji
z tohoto menu i smazat.

</para><para>

Nezapomeòte vytvoøit aspoò dvì oblasti &mdash; jednu pro
<emphasis>odkládací prostor</emphasis> (<quote>swap</quote>) a jednu
pro <emphasis>koøenový souborový systém</emphasis> (který musí být
pøipojen jako <filename>/</filename>). Bez pøipojeného koøenového
souborového systému vám <command>partman</command> nedovolí
pokraèovat. Chcete-li s rozdìlováním pomoci, mù¾ete kdykoliv
z rozdìlovacího menu vybrat mo¾nost <guimenuitem>Automaticky rozdìlit
disk</guimenuitem> nebo <guimenuitem>Automaticky rozdìlit volné
místo</guimenuitem>.

</para><para arch="ia64">

Pokud zapomenete vytvoøit a nastavit zavádìcí EFI oblast,
<command>partman</command> to zjistí a dokud v¹e nespravíte, nenechá
vás pokraèovat.

</para><para>

Jestli¾e budete ve vytváøení své tabulky oblastí pøíli¹ kreativní
a uvedete ji do nepou¾itelného stavu, mù¾ete se v¾dy vrátit do
výchozího bodu volbou <guimenuitem>Vrátit zpìt zmìny provedené na
oblastech</guimenuitem>.

</para><para>

<command>partman</command> samotný je pomìrnì malý a hloupý program,
av¹ak jeho schopnosti mohou být roz¹iøovány moduly instalaèního
programu. Pokud tedy nevidíte v¹echny slibované vlastnosti, pøesvìdète
se, ¾e máte nahrány pøíslu¹né moduly
(napø. <filename>partman-ext3</filename>,
<filename>partman-xfs</filename> nebo
<filename>partman-lvm</filename>).

</para><para>

A¾ budete s rozdìlením diskù hotovi, vyberte z nabídky
<guimenuitem>Ukonèit rozdìlování a zapsat zmìny na
disk</guimenuitem>. Zobrazí se seznam provedených zmìn a budete
po¾ádáni o potvrzení, zda opravdu chcete vytvoøit nové souborové
systémy.

</para>
   </sect3>
