<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id: components.xml 14975 2004-05-08 13:28:15Z mck-guest $ -->
<!-- original version: 22935 -->

 <sect1 id="module-details">
 <title>Pou¾ití jednotlivých komponent</title>
<para>

V této èásti podrobnì popí¹eme ka¾dou komponentu instalaèního
programu. Komponenty jsou seskupeny do celkù podle kontextu, ve kterém
se bìhem instalace vyskytují. Poznamenejme, ¾e pøi instalaci se nemusí
v¾dy vyu¾ít v¹echny komponenty &mdash; to závisí na zpùsobu instalace
a na dostupném hardwaru.

</para>

  <sect2 id="di-setup">
  <title>Nastavení instalaèního programu a rozpoznání hardwaru</title>
<para>

Pøedpokládejme, ¾e &d-i; úspì¹nì nastartoval a nyní se díváte na jeho
první obrazovku. V tento okam¾ik je &d-i; je¹tì pomìrnì hloupý
a nepou¾itelný. Neví nic o hardwaru va¹eho poèítaèe, nezná vá¹
preferovaný jazyk a dokonce ani netu¹í, jaký úkol mu byl pøidìlen. Ale
nebojte se. Jako správný prùzkumník zaène &d-i; zkoumat své okolí a po
nìjaké dobì bude mít slu¹ný pøehled o okolním hardwaru. Poté se pokusí
nalézt zbytek svých komponent a sám sebe pøemìní ve schopný, dobøe
vychovaný program.

Bohu¾el, stále existují vìci, se kterými si &d-i; nedoká¾e poradit
a proto mu musíte tro¹ku pomoci (napøíklad vybrat jazyk, ve kterém má
instalace probíhat, odsouhlasit rozlo¾ení klávesnice a podobnì).

</para><para>

Bìhem této fáze si jistì v¹imnete, ¾e &d-i; nìkolikrát
<firstterm>rozpoznává hardware</firstterm>. Poprvé je úzce zamìøen na
hardware, který by mohl obsahovat dal¹í èásti instalaèního programu,
tj. CD mechaniky nebo sí»ové karty. Dal¹í rozpoznávání hardwaru
probíhá pozdìji, kdy¾ se hledají pevné disky, proto¾e pøed prvním
rozpoznáváním je¹tì nemusí být k dispozici v¹echny ovladaèe.

</para>

&module-lowmem.xml;
&module-languagechooser.xml;
&module-countrychooser.xml;
&module-kbd-chooser.xml;
&module-s390-netdevice.xml;
&module-s390-dasd.xml;
&module-ddetect.xml;
&module-cdrom-detect.xml;
&module-iso-scan.xml;
&module-anna.xml;
&module-netcfg.xml;
&module-choose-mirror.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-partition">
  <title>Rozdìlení disku a výbìr pøípojných bodù</title>
<para>

Nyní, po posledním rozpoznávání hardwaru, by ji¾ mìl být &d-i; v plné
síle, pøizpùsoben podle u¾ivatelských po¾adavkù a pøipraven na
opravdovou práci.

Jak praví název této èásti, bude se nìkolik následujících komponent
zabývat rozdìlením diskù, vytvoøením souborových systémù, pøiøazením
pøípojných bodù a volitelnì nastavením souvisejících zále¾itostí, jako
jsou LVM a RAID zaøízení.

</para>

&module-partman.xml;
&module-autopartkit.xml;
&module-partitioner.xml;
&module-partconf.xml;
&module-lvmcfg.xml;
&module-mdcfg.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-install-base">
  <title>Instalace základního systému</title>
<para>

Pøesto¾e je tato èást nejménì problematická, zabere nejvíce èasu,
proto¾e musí stáhnout, ovìøit a rozbalit celý základní systém. Pokud
máte pomalý poèítaè a/nebo sí»ové pøipojení, mù¾et to chvíli trvat.

</para>

&module-base-installer.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-make-bootable">
  <title>Nastavení zavádìní systému</title>
<para condition="supports-nfsroot">

Pokud instalujete bezdiskovou stanici, zavádìní systému z lokálního
disku evidentnì nebude nejsmysluplnìj¹í volba - tento krok pøeskoète.
<phrase arch="sparc"> Mo¾ná budete chtít nastavit OpenBoot tak, aby
implicitnì zavádìl systém ze sítì, viz <xref
linkend="boot-dev-select-sun"/>.</phrase>

</para><para>

Zavádìní více operaèních systémù na jednom poèítaèi je stále nìco jako
èerná magie. Tento dokument se ani nesna¾í pokrýt v¹echny mo¾né
zavadìèe, které se li¹í na jednotlivých architekturách a dokonce i na
jejich podarchitekturách. Mìli byste si dobøe prostudovat dokumentaci
va¹eho zavadìèe a pamatujete: tøikrát mìø a jednou øe¾.

</para>

&module-os-prober.xml;
&module-alpha-aboot-installer.xml;
&module-hppa-palo-installer.xml;
&module-i386-grub-installer.xml;
&module-i386-lilo-installer.xml;
&module-ia64-elilo-installer.xml;
&module-mips-arcboot-installer.xml;
&module-mipsel-colo-installer.xml;
&module-mipsel-delo-installer.xml;
&module-powerpc-yaboot-installer.xml;
&module-powerpc-quik-installer.xml;
&module-s390-zipl-installer.xml;
&module-sparc-silo-installer.xml;
&module-nobootloader.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-finish">
  <title>Dokonèení první fáze instalace</title>
<para>

Toto jsou poslední drobnosti, které je tøeba vykonat pøed zavedením
nového Debianu. Vìt¹ina práce spoèívá v uklizení po &d-i;u.

</para>

&module-prebaseconfig.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-miscellaneous">
  <title>Nejrùznìj¹í</title>
<para>

Následující komponenty se obvykle do instalaèního procesu nezapojují,
ale ti¹e èekají v pozadí, aby vám pomohly v pøípadì, ¾e se nìco
pokazí.

</para>

&module-bugreporter.xml;
&module-cdrom-checker.xml;
&module-shell.xml;
&module-baseconfig.xml;
  </sect2>
 </sect1>
