<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 18639 -->

 <chapter id="d-i-intro">
 <title>Pou¾íváme instalaèní program Debianu</title>

 <sect1><title>Základní principy</title>
<para>

Instalaèní program Debianu se skládá z mnoha malých, jednoúèelových
komponent. Ka¾dá komponenta má na starosti jeden krok instalace (od
úvodního dialogu pro výbìr jazyka a¾ po závìreèný restart do nového
systému). Komponenty se sna¾í pracovat samostatnì, ale pokud je to
nutné, zeptají se u¾ivatele na dal¹í postup.

</para><para>

Otázky samotné mají pøiøazeny rùzné priority. U¾ivatel si mù¾e
nastavit úroveò zobrazených otázek, tak¾e u¾ivatel zaèáteèník se
nemusí zatì¾ovat nepodstatnými vìcmi (instalaèní program dosadí
<quote>rozumné</quote> hodnoty). Implicitnì se &d-i; ptá pouze na
otázky s vysokou prioritou, co¾ vede k pomìrnì automatickému procesu
s minimemm u¾ivatelských zásahù.

</para><para>

Pokud se vyskytne problém, zobrazí se chybová obrazovka s popisem
problému a následnì se objeví hlavní menu instalaèního programu, kde
mù¾ete situaci napravit.  V ideálním pøípadì u¾ivatel menu vùbec
neuvidí a bude pouze odpovídat na otázky jednotlivých
komponent. Oznámení o vá¾ných problémech mají nastavenou
<quote>kritickou</quote> prioritu, tudí¾ budou zobrazeny v¾dy.

</para><para>

Nìkterá výchozí nastavení instalaèního programu lze zmìnit pomocí
zavádìcích paramterù pøi startu &d-i;u. Napøíklad pokud si chcete
vynutit statické nastavení sítì (implicitnì se pou¾ívá DHCP), pou¾ijte
parametr <userinput>netcfg/disable_dhcp=true</userinput>.  Seznam
dostupných parametrù naleznete v kapitole <xref
linkend="installer-args"/>.

</para><para>

Pokroèilí u¾ivatelé jistì ocení pøístup do (standardnì skrytého) menu,
ve kterém mohou kontrolovat ka¾dý krok instalace. Menu vyvoláte tak,
¾e pøi startu pøidáte zavádìcí parametr
<userinput>debconf/priority=medium</userinput>.

</para><para>

Jestli¾e vá¹ hardware vy¾aduje zadat pøi instalaci jaderných modulù
nìjaké parametry, je nutné spustit instalaèní program
v <quote>expertním</quote> re¾imu. Toho docílíte tak, ¾e spustíte
instalátor pøíkazem <command>expert</command>, nebo pou¾ijete zavádìcí
parametr <userinput>debconf/priority=low</userinput>. Expertní re¾im
vám dá plnou kontrolu nad instalaèním procesem.

</para><para>

Standardní instalaèní program bì¾í v textovém re¾imu, ve kterém
nefunguje my¹. Pro pohyb v dialogových oknech slou¾í nìkolik málo
kláves. <keycap>Pravou ¹ipkou</keycap> nebo klávesou
<keycap>Tab</keycap> se pøesunujete po zobrazených prvcích
<quote>vpøed</quote>, <keycap>levou ¹ipkou</keycap> nebo kombinací
<keycombo> <keycap>Shift</keycap> <keycap>Tab</keycap> </keycombo>
zase <quote>zpìt</quote>. V nabízených seznamech se mù¾ete pohybovat
<keycap>¹ipkou nahoru</keycap> a <keycap>¹ipkou dolù</keycap>, pro
vìt¹í skoky lze vyu¾ít klávesy <keycap>Page Up</keycap> a <keycap>Page
Down</keycap>. Také mù¾ete stisknout nìjaké písmeno, èím¾ skoèíte na
první polo¾ku zaèínající tímto písmenem. <keycap>Mezerník</keycap>
slou¾í pro vybírání/odebírání polo¾ek ze za¹krtávacích tlaèítek.
Volby se potvrzují klávesou &enterkey;.

</para><para arch="s390">

Proto¾e S/390 nepodporuje virtuální konzoly, musíte si logovací
soubory (viz dále) prohlí¾et ve druhé (nebo i tøetí) ssh seanci.

</para><para>

Chybové hlá¹ky jsou pøesmìrovány na tøetí konzolu (známou jako
<userinput>tty3</userinput>). Do této konzoly se mù¾ete pøepnout
klávesami
<keycombo><keycap>Levý Alt</keycap><keycap>F3</keycap></keycombo>
(dr¾te levou klávesu <keycap>Alt</keycap> a stisknìte funkèní klávesu
<keycap>F3</keycap>). Zpìt do instalaèního programu se vrátíte stiskem
<keycombo><keycap>Levý Alt</keycap><keycap>F1</keycap></keycombo>.

</para><para>

Hlá¹ky ze tøetí konzoly se také ukládají do souboru
<filename>/var/log/messages</filename>. Po instalaci jej naleznete
v novém systému pod jménem
<filename>/var/log/debian-installer/messages</filename>.  Dal¹í hlá¹ky
instalace mù¾ete najít v adresáøi <filename>/var/log/</filename>, nebo
po instalaci ve <filename>/var/log/debian-installer/</filename>.

</para>
 </sect1>


  <sect1 id="modules-list"><title>Úvod do komponent</title>
<para>

V následujícím seznamu komponent instalaèního programu je uveden
pouze struèný popis komponenty. Detaily pou¾ití konkrétní komponenty
jsou v <xref linkend="module-details"/>.

</para>

<variablelist>
<varlistentry>

<term>main-menu</term><listitem><para>

Zobrazuje seznam komponent, které mù¾ete spustit. Hlavní menu
má prioritu <quote>normální</quote>, tak¾e se nezobrazí pøi
<quote>vysoké</quote> (pøednastaveno) nebo <quote>kritické</quote>
prioritì. Pokud se vyskytne problém, který vy¾aduje zásah u¾ivatele,
je priorita otázek doèasnì sní¾ena a objeví se menu, ve kterém mù¾ete
problém odstranit.

</para><para>

Zpìt do menu se mù¾ete dostat opakovaným stiskem tlaèítka
<userinput>Zpìt</userinput>.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>languagechooser</term><listitem><para>

Zobrazí seznam jazykù a jejich variant. Instalaèní program bude
zobrazovat zprávy ve vybraném jazyce. (Ov¹em za pøedpokladu ¾e je
pøeklad kompletní. Pokud není, nìkteré texty se zobrazí anglicky.)

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>countrychooser</term><listitem><para>

Zobrazí seznam státù, ze kterého si mù¾ete vybrat zemi, ve které se
nacházíte.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>kbd-chooser</term><listitem><para>

Zobrazí seznam klávesnic, ze kterých si mù¾ete vybrat nejvhodnìj¹í
model odpovídající pøipojené klávesnici.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>hw-detect</term><listitem><para>

Automaticky rozpozná vìt¹inu zaøízení pøipojených k poèítaèi (sí»ové
karty, pevné disky, PCMCIA).

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>cdrom-detect</term><listitem><para>

Vyhledá a pøipojí instalaèní CD Debianu.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>netcfg</term><listitem><para>

Nastaví sí»ová pøipojení, aby se mohl zbytek systému instalovat ze
sítì.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>iso-scan</term><listitem><para>

Hledá souborové systémy ISO-9660, které se nachází na CD-ROM, nebo na
pevném disku v podobì ISO obrazù.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>choose-mirror</term><listitem><para>

Pøedlo¾í seznam zrcadel s debianími archívy, ze kterého si mù¾ete
vybrat, odkud se balíky stáhnou.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>cdrom-checker</term><listitem><para>

Zkontroluje integritu CD-ROM. Takto si mù¾ete ovìøit, ¾e istalaèní
CD-ROM nejsou po¹kozená.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>lowmem</term><listitem><para>

Lowmem se sna¾í rozpoznat systémy s malou operaèní pamìtí a poté se
v urèitých okam¾icích sna¾í z pamìti odstranit nepotøebné èásti
&d-i;u. Poznamenejme, ¾e to provádí na úkor funkènosti instalaèního
programu.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>anna</term><listitem><para>

Anna's Not Nearly APT, tedy v èe¹tinì Anna není ani zdaleka jako APT,
instaluje sta¾ené balíky.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>partman</term><listitem><para>

Umo¾ní vám rozdìlit disky pøipojené k systému, vytvoøit souborové
systémy na vybraných oblastech a svázat je s pøípojnými body. Souèástí
programu je i mo¾nost automatického rozdìlení disku, nebo podpora pro
LVM. Partman je nyní v Debianu upøednostòovaným dìlicím programem.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>autopartkit</term><listitem><para>

Automaticky rozdìlí celý disk.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>partitioner</term><listitem><para>

Umo¾ní vám rozdìlit disky pøipojené k systému. Pro dìlení se
vybere program dle architektury va¹eho poèítaèe.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>partconf</term><listitem><para>

Zobrazí seznam oblastí a podle va¹ich pokynù na nich vytvoøí
souborové systémy. 

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>lvmcfg</term><listitem><para>

Pomù¾e s nastavením <firstterm>LVM</firstterm> (Logical Volume
Manager, tedy èesky mana¾er logických svazkù).

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>mdcfg</term><listitem><para>

Umo¾ní vám nastavit softwarový <firstterm>RAID</firstterm> (Redundant
Array of Inexpensive Disks). Tento softwarový RAID bývá obvykle lep¹í
ne¾ levné (pseudohardwarové) RAID øadièe na novìj¹ích základních
deskách.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>base-installer</term><listitem><para>

Nainstaluje základní mno¾inu balíkù, které jsou potøeba pro
samostatný bìh Debianu.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>os-prober</term><listitem><para>

Umí rozpoznat operaèní systémy nainstalované na poèítaèi. Tuto
informaci pak pøedá následující komponentì (bootloader-installer),
která vám mù¾e nabídnout mo¾nost pøidat objevené operaèní systémy do
startovacího menu zavadìèe. Takto si mù¾ete pøi startu poèítaèe
vybrat, který operaèní systém chcete zavést.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>bootloader-installer</term><listitem><para>

Nainstaluje zavadìè na disk. Tento krok je dùle¾itý, proto¾e bez nìj
byste museli Debian zavádìt z diskety nebo CD-ROM. Mnoho zavadìèù vám
pøi startu nabídne mo¾nost zavést i jiné operaèní systémy.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>base-config</term><listitem><para>

Provede vás prvotním pøizpùsobením nového systému. Obvykle se
spou¹tí a¾ po restartu poèítaèe a bývá to <quote>první skuteèný
úkol</quote> nového systému.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>shell</term><listitem><para>

Umo¾ní vám spustit shell (buï z menu, nebo na druhé konzoli).

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>bugreporter</term><listitem><para>

Umí na disketu ulo¾it informace, které se vám mohou hodit pøi
analyzování pøípadného problému.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

 </sect1>

&using-d-i-components.xml;

</chapter>
