<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 22839 -->

<bookinfo id="debian_installation_guide">
<title>&debian; Installationsmanual</title>

<abstract>
<para>
Dette dokument indeholder installationsinstruktioner for &debian;
&release; på &arch-title; (<quote>&architecture;</quote>). Det indeholder
også henvisninger til yderligere information herom samt information om,
hvorledes du får mest muligt ud af dit nye Debian-system.
</para>

<warning condition="not-checked"><para>
Denne installationsmanual er baseret på en tidligere manual skrevet til
det gamle Debian-installationsprogram (the "boot-floppies") og er således
blevet opdateret med henblik på at dokumentere det nye installationsprogram.
Bemærk dog, at det for &architecture; gælder, at manualen endnu ikke er helt
opdateret og gennemtjekket for eventuelle fejlagtige oplysninger.
Det er således ikke umuligt, at der resterer dele af manualen, som er mangelfulde,
indeholder forkerte oplysninger, eller som måske ligefrem dokumenterer
boot-floppies-installationsprogrammet. Muligvis kan en nyere version af denne manual
fines på Internettet via hjemmesiden for <ulink url="&url-d-i;">&d-i;</ulink>. Her
vil du også kunne finde oversættelser af manualen på andre sprog.
</para></warning>

<note condition="checked"><para>
Selv om denne installationsmanual for &architecture; mere eller mindre er fuldt
opdateret, forventer vi, at der kan ske ændringer (og måske en omorganisering
af nogle af kapitlerne) til manualen efter frigivelsen af &releasename;. En nyere
version af manualen kan findes på Internettet via hjemmesiden
for <ulink url="&url-d-i;">&d-i;</ulink>. Her vil du også kunne finde oversættelser
af manualen på andre sprog.
</para></note>
</abstract>

<copyright>
 <year>2004
 <trademark class="copyright">
 </trademark>
 </year>
 <holder>Holdet bag Debians installationsprogram</holder>
</copyright>

<legalnotice>
<para>

Denne manual er fri software. Du må redistribuere og/eller modificere den
i henhold til de betingelser beskrevet i GNU General Public License. Se
<xref linkend="appendix-gpl"/> for yderligere information.

</para>
</legalnotice>
</bookinfo>

