<!-- original version: 14559 -->

   <sect2 id="partman"><title>Partitionierung Ihrer Platten</title>
<para>

Nun ist es Zeit, Ihre Platten zu partitionieren. Wenn sich mit
Paritionierung nicht auskennen, oder einfach mehr Details wissen
wollen, siehe <xref linkend="partitioning"/>.

</para><para>

Zuerst wird Ihnen die Auswahl geboten, automatisch entweder eine gesamte Platte
zu partitionieren, oder nur den freien Speicherplatz auf einer Platte
zu verwenden. Wenn Sie keine automatische Partitionierung wollen, wählen Sie
<guimenuitem>Partitionierungstabelle von Hand eingeben</guimenuitem> aus dem
Menü und überspringen Sie den nächsten Absatz. Ansonsten werden Sie gefragt,
ob Sie <guimenuitem>Alle Dateien auf eine Partition</guimenuitem> kopieren
wollen, oder ob Sie lieber eine <guimenuitem>Separate Partition für die
Home-Verzeichnisse</guimenuitem> wollen. Beide Einstellungen haben ihre
Vor- und Nachteile, von denen einige in <xref linkend="partitioning"/>
behandelt werden. Wenn Sie unsicher sind, wählen Sie ersteres.

</para><para>

Auf dem nächsten Schirm sehen Sie Ihre Partitionstabelle, wie die Partitionen
formatiert werden, und wo sie eingehängt werden. Wenn Sie die automatische
Partitionierung durchgeführt haben, sollten Sie nur
<guimenuitem>Finished partitioning</guimenuitem> zur Auswahl haben,
um zu verwenden, was eingestellt wurde.

</para><para>

Wählen Sie Partitionen aus der Liste, um sie zu modifizieren oder zu löschen.
Wenn Sie freien Speicherplatz haben, wird er ebenfalls unter einer Platte
aufgelistet sein, und Sie können ihn auswählen, um neue Partitionen zu erzeugen.
Beim Ändern einer Partition haben Sie die Auswahlmöglichkeit, welches
Dateisystem verwendet werden soll, und die Partition gemountet werden soll.
Das Partitionierungsmenü bietet unten auch eine Auswahl, eine Platte
oder den darauf befindlichen freien Speicherplatz automatisch zu partitionieren,
wenn Ihnen das lieber ist. Gehen Sie auf jeden Fall sicher, dass Sie mindestens
zwei Partitionen erstellen, eine für <emphasis>swap</emphasis> und eine für
das <emphasis>Root</emphasis>-Dateisystem (das unter <filename>/</filename>
gemounted werden muss). Wenn Sie vergessen, das Root-Dateisystem zu
mounten, wird <command>partman</command> Sie nicht fortfahren lassen, bis
Sie dieses Problem behoben haben.

</para><para>

Die Möglichkeiten von <command>partman</command> können mittels
Installer-Modulen erweitert werden, also wenn Sie nicht alle der
versprochenen Möglichkeiten sehen können, überprüfen Sie, ob Sie alle
benötigten Module geladen haben (z.B. <filename>partman-ext3</filename>,
<filename>partman-xfs</filename> oder
<filename>partman-lvm</filename>).

</para><para>

Nach dem Beenden der Partitionierung wählen Sie <guimenuitem>Finished
partitioning</guimenuitem> aus dem Menü, und bestätigen Sie, dass alle
Dateisysteme wie angegeben erstellt werden sollen.

</para>
   </sect2>
