<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 18675 -->

<appendix id="administrivia">
 <title>Administrivia</title>


 <sect1 id="about">
 <title>Sobre este documento</title>

<para>

Este documento está escrito en DocBook XML. Los formatos de salida han sido
generados por distintos programas utilizando la información de los paquetes
<classname>docbook-xml</classname> y <classname>docbook-xsl</classname>.

</para><para>

Para lograr un buen mantenimiento de este documento, usamos algunas de las
funcionalidades de XML, como pueden ser las entidades o atributos de perfil.
Éstos desempeñan un papel similar al de las variables y los condicionales en
los lenguajes de programación. La fuente en XML de este documento contienen
la información necesaria para cada una de las arquitecturas y se utilizan
atributos de perfil para aislar algunas partes del texto que son específicas
de cada arquitectura.

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="contributing">
 <title>Cómo contribuir a este documento</title>

<para>

Si usted tiene problemas o sugerencias relacionadas con este documento,
debería enviar un informe de errata dirigido al paquete
<classname>debian-installer-manual</classname>. Por favor, utilice el
paquete <classname>reportbug</classname> o lea la documentación en línea del
<ulink url="&url-bts;">Sistema de seguimiento de fallos de Debian</ulink>.
Sería conveniente que revisara primero la <ulink
url="&url-bts;install-doc">lista de erratas abiertas reportadas contra el
paquete debian-installer-manual</ulink> para ver si su problema ya ha sido
reportado. Si es así, usted puede proporcionar información adicional
enviando un correo a
<email><replaceable>XXXX</replaceable>@bugs.debian.org</email>, donde
<replaceable>XXXX</replaceable> es el número asignado a la errata.

</para><para>

Mejor aún, obtenga una copia de las fuentes en Docbook de este documento, y
proporcione parches basándose en este. Puede obtener las fuentes en Docbook
con el <ulink url="&url-d-i-cvsweb;">visor web de CVS del instalador de
Debian</ulink>. Si no está familiarizado con DocBook, no se preocupe: hay
una hoja introductoria en el directorio «manuals» que le puede servir para
empezar a trabajar. El formato Docbook es parecido a HTML, pero está más
orientado al significado del texto que a la presentación. Se agradece
cualquier parche que pueda enviar a la lista de correo de debian-boot
(consulte más abajo). Para leer las instrucciones de cómo descargar las
fuentes a través de CVS, lea el archivo <ulink
url="&url-d-i-readme;">README</ulink> disponible en el directorio raíz.
</para><para>

Por favor <emphasis>no</emphasis> contacte directamente con los autores de
este documento. Existe una lista de discusión para el &d-i; en la que
también se tratan los contenidos de este manual. La lista de correo es
<email>debian-boot@lists.debian.org</email>. Puede obtener las instrucciones
de cómo suscribirse a esta lista en las páginas de <ulink
url="&url-debian-lists-subscribe;">subscripción a las listas de correo de
Debian</ulink>. Vd. también puede leer, si lo desea, los <ulink
url="&url-debian-list-archives;">archivos de las listas de correo</ulink> en
línea.

</para>

 </sect1> 

<!-- This is subject to constant flux, so we ripped that out -->

&contributors.xml;


 <sect1 id="contributors">
 <title>Contribuciones importantes</title> 

<para>

Bruce Perens, Sven Rudolph, Igor Grobman, James Treacy y Adam Di Carlo
escribieron la primera versión de documento. Sebastian Ley escribió el COMO
de instalación. Muchos, muchos usuarios y desarrolladores de Debian han
contribuido a este documento. Queremos agradecer de forma particular las
numerosas revisiones y textos proporcionados por Michael Schmitz (soporte
para m68k), Frank Neumann (autor original del <ulink
url="&url-m68k-old-amiga-install;">Manual de instalación en Amiga</ulink>),
Arto Astala, Eric Delaunay y Ben Collins (información sobre SPARC), Tapio
Lehtonen, y Stéphane Bortzmeyer. De igual manera queremos agradecer a Pascal
Le Bail la valiosa información indicando cómo arrancar un sistema utilizando
memorias USB.

</para><para>

Hemos encontrado extremadamente útil los textos y la información
disponibles, entre otros, en el COMO de arranque del sistema a través de la
red escrito por Jim Mintha (no hay sitio web disponible), las <ulink
url="&url-debian-faq;">PUF de Debian</ulink>, las <ulink
url="&url-m68k-faq;">PUF de Linux/m68k</ulink>, las <ulink
url="&url-sparc-linux-faq;">PUF de Linux en procesadores SPARC</ulink>, u la
<ulink url="&url-alpha-faq;">PUF de Linux en Alpha </ulink>, entre otros.
Queremos desde aquí reconocer el trabajo de los desarrolladores de estas
fuentes de información disponibles libremente tan valiosas.

</para> 
 </sect1> 

 <sect1 id="trademarks">
 <title>Reconocimiento de las marcas registradas</title>
<para>

Todas las marcas registradas son propiedad de sus respectivos dueños.

</para>
 </sect1> 
</appendix>
