<!-- original version: 18675 -->

<appendix id="administrivia">
 <title>Administrivia</title>


 <sect1 id="about">
 <title>Acerca de este documento</title>

<para>

Este documento está escrito en DocBook XML. Los ficheros de salida han
sido generados por varios programas, usando las tecnologías de
los paquetes <classname>docbook-xml</classname> y
<classname>docbook-xsl</classname>.

</para><para>

Para lograr un buen mantenimiento de este documento, usamos
algunas funcionalidades XML, como pueden ser las entidades o
los atributos en base a perfiles.
Estos desempeñan un papel similar al de 
las variables y los condicionales en los lenguajes de programación.
Las fuentes XML de este documento contienen la información necesaria
para cada arquitectura &mdash; se utilizan atributos de perfil
para aislar partes del texto que son específicas de la arquitectura.

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="contributing">
 <title>Cómo contribuir a este documento</title>

<para>

Si usted tiene problemas o sugerencias en relación a este documento,
debería enviar un informe de errata dirigido al paquete
<classname>debian-installer-manual</classname>. Por favor, revise el
paquete <classname>reportbug</classname>, o bien, lea la documentación
en línea del <ulink url="&url-bts;">
Sistema de seguimiento de fallos de Debian</ulink>. Sería conveniente
que revisara primero la <ulink url="&url-bts;install-doc">lista de erratas
reportadas contra el paquete debian-installer-manual</ulink> para ver 
si su problema ya ha sido reportado. Si es así, usted puede enviar  
información adicional a 
<email><replaceable>XXXX</replaceable>@bugs.debian.org</email>, donde 
<replaceable>XXXX</replaceable> es el número del fallo reportado.

</para><para>

Mejor aún, obtenga una copia de las fuentes en Docbook de este documento, y
haga parches para él. Puede obtener las fuentes en Docbook desde el
el <ulink url="&url-d-i-cvsweb;">visor web de CVS del instalador de Debian.</ulink>.
Si no está familiarizado con DocBook, no se preocupe:
hay una hoja introductoria en el directorio «manuals» que le puede servir
para empezar a trabajar.
Docbook es como HTML, pero está más orientado al sentido del significado
del texto en lugar que la presentación. Se agradece cualquier parche enviado
a la lista de correo de debian-boot (consulte más abajo).
Para leer las instrucciones de cómo revisar las fuentes vía CVS,
lea el archivo <ulink url="&url-d-i-readme;">README</ulink>
disponible en el directorio raíz
</para><para>

Por favor <emphasis>no</emphasis> contacte directamente a los autores de este
documento. Existe una lista de discusión para el &d-i;, en la que 
también se tratan los contenidos de este manual.
La lista de correo es
<email>debian-boot@lists.debian.org</email>. Puede consultar las instrucciones 
para suscribirse a esta lista en el sitio de
<ulink url="&url-debian-lists-subscribe;">subscripción a las listas
de correo de Debian</ulink>; o bien, usted puede leer los <ulink
url="&url-debian-list-archives;">archivos de las listas de correo</ulink>
en línea.

</para>

 </sect1> 

<!-- This is subject to constant flux, so we ripped that out -->

&contributors.xml;


 <sect1 id="contributors">
 <title>Contribuciones importantes</title> 

<para>

Este documento fue escrito originalmente por Bruce Perens, Sven Rudolph,
Igor Grobman, James Treacy y Adam Di Carlo. Sebastian Ley escribió
el Como de instalación.
Muchos, muchos usuarios y desarrolladores de Debian han 
contribuido a este documento.
Queremos agradecer de forma particular a Michael Schmitz (soporte para m68k),
Frank Neumann (autor original del <ulink
url="&url-m68k-old-amiga-install;">Manual de instalación en Amiga</ulink>),
Arto Astala, Eric Delaunay/Ben Collins (información sobre SPARC), Tapio
Lehtonen, and Stéphane Bortzmeyer por sus numerosas revisiones y textos.
De igual manera queremos agradecer a Pascal Le Bail la útil información
sobre cómo arrancar el sistema utilizando memorias USB.

</para><para>

Encontramos extremadamente útil los textos y la información
disponibles, entre otros, en el COMO de Jim Mintha, acerca del 
arranque del sistema a través de la red
(no hay sitio web disponible), las <ulink
url="&url-debian-faq;">PUF acerca de Debian</ulink>, las <ulink
url="&url-m68k-faq;">PUF de Linux/m68k</ulink>, las <ulink
url="&url-sparc-linux-faq;">PUF de Linux en procesadores 
SPARC</ulink>, la <ulink
url="&url-alpha-faq;">PUF de Linux en Alpha
</ulink>. Queremos reconocer el trabajo de los desarrolladores 
de estas fuentes de información tan ricas, disponibles libremente.

</para> 
 </sect1> 

 <sect1 id="trademarks">
 <title>Información acerca de las marcas registradas</title>
<para>

Todas las marcas registradas son propiedad de sus respectivos dueños.

</para>
 </sect1> 
</appendix>
