<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 23754 untranslated -->

<appendix id="installation-howto">
<title>Instalazio Howto</title>

<para>

Dokumentu honek &d-i; berria erabiliz &debian; &releasename; 
&arch-title; (<quote>&architecture;</quote>) arkitekturan nola instalatu
argitzen du. Instalazio prozesuan instalakuntza gehienegoetan beharrezko
izango dituzun argibideak ditu. <link linkend="debian_installation_guide">&debian;
Instalalazio Gidaliburuan </link>.argibide gehiago eskuragarri dauden kasueta
horietera estekak ditu.
 
</para>

 <sect1 id="howto-preliminaries">
 <title>Sarrera</title>
<para>

<phrase condition="unofficial-build">
Debian-instalatzailea beta egoeran dago.
</phrase>

Instalakuntzan akats bat aurkitu ezkero, mesedez begiratu
<xref linkend="submit-bug" /> haren berri egilei nola bidali
aurkitzeko. Dokumentu honez argitu ezin dituzun zailtasunak
izan ezkero jo zuzenean eposta zerrenda (&email-debian-boot-list;)
(Ingelesez) edo galde ezazu IRC-ean (freenode sareko #debian-boot
kanalean)

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-getting-images">
 <title>Instalatzailea abiarazten</title>
<para>

<phrase condition="unofficial-build">
CD irudietara estekak ikusteko jo  <ulink url="&url-d-i;">
&d-i; webgune nagusira</ulink>.
</phrase>

Debian-cd tadeak &d-i; erabiliaz argitaratutako CD-ak
<ulink url="&url-debian-cd;">Debian CD webgunean</ulink> daude.
CD horiek eskuratzeaz argibide gehiagorako jo: <xref linkend="official-cdrom" />.

</para><para>
Instalazio metodo batzuek CD irudiez aparte beste batzu behar ditu.

<phrase condition="unofficial-build">
<ulink url="&url-d-i;">&d-i; webguneak</ulink> irdui horietara estekak
ditu.s to
other images.
</phrase>
<xref linkend="where-files" />-en Debian ispiluetan nola irudiak bilatu
argitzen du.

</para><para>
Ondoko azpiatalak edozein instalaziotan behar dituzun irudien berri eman 
behar du.
</para>
  
  <sect2 id="howto-getting-images-cdrom">
  <title>CDROM</title>
  
<para>

Bi netinst CD irudi ezberdin daude &d-i; erabiliaz &releasename;
instalatzeko. Irudi jauek CD-tik abiarazi eta beharrezko paketeak
sare bidez deskargatzeko dira, horregatik netinst izena.
Bi irudi hauen arteko ezberdintasuna netinst irdui osoan (full netinst)
inarri paketeak gehiturik daudela da, besteaz (bussines card installer)
berriz deskargatu egin behar da. Nahi izan ezkero sarerik behar ez duen 
tamaina osoko CD irdui bat deskargatu dezakezu. Bildumako lehenengo 
CD-arekin aski izan beharko zenuke.

</para><para>

Deskargatu naiago duzun moetako eta graba ezazu CD batetan.
<phrase arch="i386">CD-tik abiaraz ahal izateko, agian zuk BIOS-eko ezarpenak
aldatu behar izango dituzu, honi buruzko argibideak:
<xref linkend="bios-setup" />.</phrase>
<phrase arch="powerpc">
PowerMac bat CD-tik abiarazteko sakatu <keycap>c</keycap> tekla abiaraztean.
ikusi <xref linkend="boot-cd" /> CD-tik abiarazteko modu gehiagori buruz.
</phrase>

</para>
  </sect2>
  
  <sect2 condition="supports-floppy-boot" id="howto-getting-images-floppy">
  <title>Disketeak</title>
<para>

Zuk ezin baduzu CD-tik abiarazi, zuk diskete irudiak deskarga ditzakezu
debian instalatzeko. Zuk <filename>floppy/boot.img</filename>, 
<filename>floppy/root.img</filename> eta ziurrenik driber diskete bat 
beharko dituzu.

</para><para>

Abiarazte disketea <filename>boot.img</filename>  duena da.
Diskete honek abiaraztean zuri bigarren disketea sartzeko eskatuko du
&mdash; erabili <filename>root.img</filename> irduia duena.

</para><para>

Sare bidez instalatzea pentsatzen ari bazara, agian  zenbait etherneth
txartelen driberrak eta PCMCIA onarpena dituen 
<filename>floppy/net-drivers.img</filename> ere beharko duzu.

</para><para>

ZUK CD gailua baduzu baina ezin baduzu bertatik abiarazi, abiarazi 
disketetik eta gero <filename>floppy/cd-drivers.img</filename> erabili 
CD driberra kargatu eta instalazioa bertatik amaitzeko.


</para><para>

Disketeak ez direnez gailu oso fidagarriak, prest egon okerreko
disketeak aurkitzeko (ikusi <xref linkend="unreliable-floppies" />). 
Deskargaturiko <filename>.img</filename> fitxategi bakoitza diskete batetan
grabatu behar duzu; zuk dd komandoa erabili dezakezu /dev/fd0 gailuan 
gabatzeko edo beste zembait erara (begiratu <xref linkend="create-floppy" /> 
xehetasunetarako). 
Diskete bat baino gehiago erabiliko duzunez ideia ona da etiketak ipintzea.

</para>
  </sect2>
  
  <sect2 condition="bootable-usb" id="howto-getting-images-usb">
  <title>USB memoria gailua</title>
<para>

Posible da ere USB biltegiratze gailu batetatik instalatzea. Adibidez
USB giltza zuk edonora eraman dezakezun instalazio modu bat izan daiteke.


</para><para>

USB memoria gailua prestatzeko dodurik errazena 
<filename>hd-media/boot.img.gz</filename> deskargatzea eta gunzip erabiliaz
fitxategi horretatik 128 MB-etako irduia ateratzea da. Idatzi irudi hau zuzenean
zure USB gailuan, zein gutxienez tamaina horretakoa izan behar da. Noski honek
gailuan egon litekeen edozein fitxategi ezabatuko du. Orain FAT fitxategi sistema 
duen Memoria gailua muntatu ezazu. Deskarga ezazu Debian netinst CD irudia, eta
kopia ezazu fitxategia USB gailura, edozein fitxategi izen onartzen da ".iso"-n 
amaitzen bada.


</para><para>

Badago debian installer erabiliaz memoria gailua erabiltzeko modu malguago 
bat, eta posible da memoria gutxiagoko gailuekin funtzionatzea. Xehetasunak
ikusteko  <xref linkend="boot-usb-files" />.

</para><para arch="i386">


Some BIOSes can boot USB storage directly, and some cannot. You may need to
configure your BIOS to boot from a "removable drive" or even a "USB-ZIP" to
get it to boot from the USB device. If it doesn't, you can boot from one
floppy and use the USB stick for the rest of the install. For helpful hints
and details, see <xref linkend="usb-boot" />.

</para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="howto-getting-images-netboot">
  <title>Booting from network</title>
<para>
	
It's also possible to boot &d-i; completely from the net. The
various methods to netboot depend on your architecture and netboot setup.
The files in <filename>netboot/</filename> can be used to netboot &d-i;.

</para><para arch="i386">

The easiest thing to set up is probably PXE netbooting. Untar the
file <filename>netboot/pxeboot.tar.gz</filename> into
<filename>/var/lib/tftpboot</filename> or
wherever is appropriate for your tftp server. Set up your DHCP server to pass
filename <filename>/pxelinux.0</filename> to clients, and it with luck
everything will just work.
For detailed instructions, see <xref linkend="install-tftp" />

</para>
  </sect2>
  
  <sect2 id="howto-getting-images-hard-disk">
  <title>Booting from hard disk</title>
<para>

It's possible to boot the installer using no removable media, but just an
existing hard disk, which can have a different OS on it. Download
<filename>hd-media/initrd.gz</filename>, <filename>hd-media/vmlinuz</filename>,
and a Debian CD image to the top-level directory of the hard disk. Make sure
that the CD image has a filename ending in ".iso". Now it's just a matter of
booting linux with the initrd.
<phrase arch="i386">
<xref linkend="boot-initrd" /> explains one way to do it.
</phrase>

</para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-installation">
<title>Installation</title>
<para>

Once the installer starts, you will be greeted with an initial screen. Press
&enterkey; to boot, or read the instructions for other boot
methods and parameters (see <xref linkend="boot-parms" />).
<phrase arch="i386">
If you want a 2.6 kernel, type <userinput>linux26</userinput> at the
<prompt>boot:</prompt> prompt.
<footnote><para>

The 2.6 kernel is available for most boot methods, but not when booting from
a floppy.
 
</para></footnote>
</phrase>

</para><para>

After a while you will be asked to select your language. Use the arrow keys
to pick a language and press &enterkey; to continue. Next you'll be asked to
select your country, with the choices including countries where your
language is spoken. If it's not on the short list, a list of all the
countries in the world is available.

</para><para>

You may be asked to confirm your keyboard layout. Choose the default unless
you know better.

</para><para>

Now sit back while debian-installer detects some of your hardware, and
loads the rest of itself from CD, floppy, USB, etc.

</para><para>

Next the installer will try to detect your network hardware and set up
networking by DHCP. If you are not on a network or do not have DHCP, you
will be given the opportunity to configure the network manually.

</para><para>

Now it is time to partition your disks. First you will be given the
opportunity to automatically partition either an entire drive, or free
space on a drive. This is recommended for new users or anyone in a hurry,
but if you do not want to autopartition, choose manual from the menu.

</para><para>

On the next screen you will see your partition table, how the partitions
will be formatted, and where they will be mounted. Select a partition to
modify or delete it. If you did automatic partitioning, you should just be
able to choose "Finished partitioning" from the menu to use what it set up.
Remember to assign at least one partition for swap space and to mount a
partition on <filename>/</filename>. <xref linkend="partitioning" /> has more information
about partitioning.

</para><para>

Now &d-i; formats your partitions and starts to install the base system, 
which can take a while. That is followed by installing a kernel.

</para><para>

The last step is to install a boot loader. If the installer detects
other operating systems on your computer, it will add them to the boot menu
and let you know.
<phrase arch="i386">By default GRUB will be installed to the master boot
record of the first harddrive, which is generally a good choice. You'll be
given the opportunity to override that choice and install it elsewhere.
</phrase>

</para><para>

&d-i; will now tell you that the installation has
finished. Remove the cdrom or other boot media and hit &enterkey;
to reboot your machine. It should boot up into the next stage of the install
process, which is explained in <xref linkend="boot-new" />.

</para><para>

If you need more information on the install process, see
<xref linkend="d-i-intro" />.

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-installation-report">
 <title>Send us an installation report</title>
<para>

If you successfully managed an installation with &d-i;,
please take time to provide us with a report. There is a template
named <filename>install-report.template</filename> in the
<filename>/root</filename> directory of a freshly
installed system. Please fill it out and file it as a bug against the
package <classname>installation-reports</classname>, as explained in
<xref linkend="submit-bug" />.

</para><para>

If you did not reach base-config or ran into other trouble, you
probably found a bug in debian-installer. To improve the installer it
is necessary that we know about them, so please take the time to
report them. You can use an installation report to report problems;
if the install completely fails, see <xref linkend="problem-report" />.

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-installation-finally">
 <title>And finally..</title>
<para>

We hope that your Debian installation is pleasant and that you find Debian
useful. You might want to read <xref linkend="post-install" />.

</para>
 </sect1>
</appendix>
