<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 24663 -->

   <sect3 arch="i386">
   <title>Partitionieren eines USB-Sticks auf &arch-title;-Systemen</title>
<para>

Wir werden hier erläutern, wie Sie den Memory-Stick einrichten, sodass nur
die erste Partition genutzt wird statt des kompletten USB-Speichers.

</para><note><para>

Da die meisten USB-Sticks mit einer einzelnen FAT16-Partition vorkonfiguriert
geliefert werden, müssen Sie den Stick möglicherweise nicht neu partitionieren
oder formatieren. Falls es trotzdem nötig ist, nutzen Sie <command>cfdisk</command>
oder ein anderes Partitionierungs-Werkzeug, um eine FAT16-Partition zu erzeugen
und erstellen dann ein Dateisystem, indem Sie folgendes eingeben:

<informalexample><screen>
# mkdosfs /dev/<replaceable>sda1</replaceable>
</screen></informalexample>

Sorgen Sie dafür, dass Sie den richtigen Gerätenamen für den USB-Stick
verwenden. Das Programm <command>mkdosfs</command> ist in dem Debian-Paket
<classname>dosfstools</classname> enthalten.

</para></note><para>

Um den Kernel zu starten, nachdem wir vom USB-Stick gebootet haben,
werden wir einen Bootloader auf dem Stick ablegen. Obwohl jeder Bootloader
(wie z.B. <command>LILO</command>) funktionieren sollte, wird empfohlen,
<command>SYSLINUX</command> zu verwenden, da er eine FAT16-Partition
benutzt und über eine Textdatei konfiguriert werden kann. Jedes Betriebssystem,
das das FAT-Dateisystem unterstützt, kann verwendet werden, um die
Konfiguration des Bootloaders zu verändern.

</para><para>

Um <command>SYSLINUX</command> auf die FAT16-Partition des USB-Sticks zu
befördern, installieren Sie die Pakete <classname>syslinux</classname> und
<classname>mtools</classname> auf Ihrem System und führen dann aus:

<informalexample><screen>
# syslinux /dev/<replaceable>sda1</replaceable>
</screen></informalexample>

Hier wieder die Warnung, den richtigen Gerätenamen zu verwenden.
Die Partition darf nicht anderweitig ins Dateisystem eingehängt sein,
wenn <command>SYSLINUX</command> gestartet wird. Durch diese Prozedur
wird ein Bootsektor auf die Partition geschrieben und die Datei
<filename>ldlinux.sys</filename> erstellt, die den Bootloader-Code
enthält.

</para><para>

Hängen Sie die Partition ins Dateisystem ein (<userinput>mount /dev/sda1 /mnt</userinput>)
und kopieren Sie die folgenden Dateien vom Debian-Archiv auf den Stick:

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>vmlinuz</filename> (Kernel-Binär-Datei)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>initrd.gz</filename> (Initial-RAM-Disk-Image)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>syslinux.cfg</filename> (SYSLINUX-Konfigurationsdatei)

</para></listitem>
<listitem><para>

Optionale Kernel-Module

</para></listitem>
</itemizedlist>

Wenn Sie die Dateien umbenennen möchten, beachten Sie, dass
<command>SYSLINUX</command> nur Dateinamen nach dem DOS-(8.3)Format
verarbeiten kann.

</para><para>

Die Konfigurationsdatei <filename>syslinux.cfg</filename> sollte die
folgenden zwei Zeilen enthalten: (Um die 2. Zeile komplett darstellen zu können,
musste sie gesplittet werden; in der Konfigurationsdatei muss jedoch alles in
einer Zeile stehen; das Zeilenfortführungs-Zeichen <quote>\</quote>, der
Zeilenumbruch selbst und der zusätzliche Absatz müssen also entfernt werden!)

<informalexample><screen>
default vmlinuz
append initrd=initrd.gz ramdisk_size=12000 root=/dev/rd/0 init=/linuxrc rw
</screen></informalexample>

Beachten Sie bitte, dass der Wert für den Parameter <userinput>ramdisk_size</userinput>
evtl. abhängig von dem Image, das Sie booten, noch erhöht werden muss.
Falls der Systemstart fehlschlägt, versuchen Sie, <userinput>devfs=mount,dall</userinput>
zur <quote>append</quote>-Zeile hinzuzufügen.

</para>
   </sect3>
