<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 11648 -->

  <sect2 arch="alpha"><title>Dìlení disku na &arch-title;</title>
<para>

Pokud jste si vybrali zavedení ze SRM konzoly, musíte pou¾ít program
<command>fdisk</command>, proto¾e to je jediný dìlící program, který
umí manipulovat s oblastmi ,,BSD disk label'', po¾adovanými programem
<command>aboot</command>. (Zavádìcí blok SRM je nekompatibilní s
tabulkou oblastí systému MS-DOS - viz
<xref linkend="alpha-firmware"/>). Pokud jste nestartovali
pomocí zavadìèe <command>MILO</command>,
<command>debian-installer</command> spustí <command>fdisk</command>
automaticky.  

</para><para>

Pokud disk vybraný pro rozdìlení ji¾ obsahuje BSD disk label,
<command>fdisk</command> se sám pøepne do BSD disk label módu.
V opaèném pøípadì musíte pro pøepnutí pou¾ít pøíkaz ,,b''.

</para><para>

Pokud nepotøebujete rozdìlovaný disk pou¾ívat z Tru64 Unixu nebo
nìkterého z volných klonù systému  4.4BSD-Lite (FreeBSD, OpenBSD nebo
NetBSD), je lep¹í kdy¾ <emphasis>nenastavíte</emphasis> tøetí oblast
aby obsahovala celý disk. Program <command>aboot</command> to
nevy¾aduje a ve skuteènosti to mù¾e vést k nepøíjemnostem, proto¾e
utilita <command>swriteboot</command>, zvyklá instalovat
<command>aboot</command> do zavádìcího sektoru, si bude stì¾ovat na
oblast pøekrývající se se zavádìcím blokem. 

</para><para>

Na zaèátku disku <emphasis>musíte</emphasis> nechat dostatek volného
místa pro <command>aboot</command>, proto¾e se zapisuje do nìkolika
prvních sektorù na disku (v souèasnosti zabírá asi  70 kilobajtù nebo
150 sektorù). Døíve se doporuèovalo pro tyto úèely vytvoøit na zaèátku
disku malou nenaformátovanou oblast, ale nyní si myslíme, ¾e na
discích pou¾ívaných jenom GNU/Linuxem to není vhodné. (S ohledem na
dùvody zmínìné vý¹e.)

</para><para>

Pro instalaci z ARC konzoly byste mìli udìlat na zaèátku disku malou
FAT oblast, která bude obsahovat <command>MILO</command> a
<command>linload.exe</command>.
Podle <xref linkend="non-debian-partitioning"/> by mìlo staèit
5 megabajtù. Vytvoøení této oblasti z menu zatím není podporováno,
tak¾e ji budete muset vytvoøit ruènì programem
<command>mkdosfs</command>. (Samozøejmì je¹tì pøed instalací zavadìèe.)

</para>
  </sect2>
