<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 28997 -->

  <sect2 arch="alpha"><title>Dìlení disku na &arch-title;</title>
<para>

Zavádìní Debianu ze SRM konzoly vy¾aduje, abyste na svém zavádìcím
disku nemìli dosovou tabulku rozdìlení disku, ale tzv. <quote>BSD
disklabel</quote>. (Zavádìcí blok SRM je nekompatibilní s tabulkou
oblastí systému MS-DOS &mdash; viz <xref linkend="alpha-firmware"/>).
Program na dìlení disku <command>partman</command> vytváøí na
architektuøe &architecture; BSD disklabel automaticky, ale pokud ji¾
máte na disku existující dosovou tabulku oblastí, budete ji muset
nejprve smazat.

</para><para>

Pokud pro dìlení disku pou¾ijete program <command>fdisk</command>
a vybraný disk je¹tì neobsahuje BSD disklabel, musíte se pøepnout do
re¾imu disklabel pøíkazem <userinput>b</userinput>.

</para><para>

Pokud nepotøebujete rozdìlovaný disk pou¾ívat z Tru64 Unixu nebo
nìkterého z volných klonù systému  4.4BSD-Lite (FreeBSD, OpenBSD nebo
NetBSD), je lep¹í kdy¾ <emphasis>nenastavíte</emphasis> tøetí oblast
aby obsahovala celý disk. Program <command>aboot</command> to
nevy¾aduje a ve skuteènosti to mù¾e vést k nepøíjemnostem, proto¾e
utilita <command>swriteboot</command>, zvyklá instalovat
<command>aboot</command> do zavádìcího sektoru, si bude stì¾ovat na
oblast pøekrývající se se zavádìcím blokem.

</para><para>

Na zaèátku disku <emphasis>musíte</emphasis> nechat dostatek volného
místa pro <command>aboot</command>, proto¾e se zapisuje do nìkolika
prvních sektorù na disku (v souèasnosti zabírá asi 70 kilobajtù nebo
150 sektorù). Døíve se doporuèovalo pro tyto úèely vytvoøit na zaèátku
disku malou nenaformátovanou oblast, ale nyní si myslíme, ¾e na
discích pou¾ívaných jenom GNU/Linuxem to není nutné. (S ohledem na
dùvody zmínìné vý¹e.) Pou¾ijete-li <command>partman</command>, oblast
pro <command>aboot</command> se pro jistotu vytvoøí automaticky.

</para><para condition="FIXME">

Pro instalaci z ARC konzoly byste mìli udìlat na zaèátku disku malou
FAT oblast, která bude obsahovat <command>MILO</command> a
<command>linload.exe</command>.
Podle <xref linkend="non-debian-partitioning"/> by mìlo staèit
5 megabajtù. Vytvoøení této oblasti z menu zatím není podporováno,
tak¾e ji budete muset vytvoøit ruènì programem
<command>mkdosfs</command>. (Samozøejmì je¹tì pøed instalací zavadìèe.)

</para>
  </sect2>
