<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 28672 -->

  <sect2 arch="ia64"><title>Dìlení disku na &arch-title;</title>
<para>

Výchozím dìlicím programem instalaèního systému je
<command>partman</command>. <command>partman</command> se stará
o správné rozdìlení disku, správu pøípojných bodù a hlavnì dává pozor,
aby jste neudìlali nìjakou logickou chybu, která by zabránila
instalaci. Proto¾e toho má na starosti víc ne¾ dost, pøenechává
samotné dìlení disku programu <command>parted</command>.

</para><note><title>Rùzné formáty tabulky oddílù</title><para>

IA64 EFI firmware podporuje dva formáty tabulky oddílù &mdash; GPT
a MS-DOS. Formát MS-DOS se typicky pou¾ívá na poèítaèích i386 a pro
systémy ia64 se ji¾ nedoporuèuje. Pøesto¾e instalaèní systém nabízí
dva programy pro dìlení disku (<command>cfdisk</command>
a <command>parted</command>), mìli byste pou¾ívat pouze druhý z nich,
proto¾e jenom <command>parted</command> zvládá oba formáty tabulky
oddílù.

</para></note><para>

Pokud v <command>partman</command>u zvolíte automatické rozdìlení
diskù, automaticky se na zaèátku prvního disku vytvoøí malá EFI
oblast. Jestli¾e rozdìlujete disk ruènì, mù¾ete ji vytvoøit stejným
zpùsobem, jako tøeba <emphasis>swap</emphasis>.

</para><para>

Pokud byste náhodou potøebovali vytvoøit tak speciální rozdìlení
disku, ¾e by to <command>partman</command> nezvládl, mù¾ete se
pøepnout do shellu a ruènì spustit program <command>parted</command>.
Bohu¾el je <command>parted</command> ovládaný z pøíkazové øádky a tím
pádem se nepou¾ívá tak jednodu¹e jako <command>partman</command>.
Pøedpokládejme, ¾e chcete smazat celý disk a vytvoøit tabulku GPT
a nìkolik oblastí. Posloupnost pøíkazù by mohla vypadat nìjak takto:

<informalexample><screen>
      mklabel gpt
      mkpartfs primary fat 0 50
      mkpartfs primary linux-swap 51 1000
      mkpartfs primary ext2 1001 3000
      set 1 boot on
      print
      quit
</screen></informalexample>

Tím se vytvoøí nová tabulka rozdìlení disku a tøi oblasti pro pou¾ití
jako zavádìcí oblast EFI, virtuální pamì» a koøenový souborový
systém. Nakonec se oblasti EFI nastaví pøíznak pro zavádìní.
Oblasti se zadávají v megabajtech tak, ¾e uvedete posunutí poèátku
a konce oblasti od zaèátku disku. V pøíkladu jsme vytvoøili oblast se
souborovým systémem ext2 o velikosti 1999MB, která zaèíná na
1001. megabajtu od zaèátku disku.
Poznámka: Formátování odkládací oblasti programem
<command>parted</command> mù¾e trvat nìkolik minut, proto¾e se
kontroluje výskyt vadných blokù.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="ia64"><title>Po¾adavky na zavádìcí oblast</title>
<para>

ELILO, zavadìè na ia64, vy¾aduje oblast obsahující souborový systém
FAT. Jestli¾e jste pou¾ili oblasti GPT, mìla by mít nastaven pøíznak
<userinput>boot</userinput>; pokud jste pou¾ili oblasti MS-DOS, pak by
mìla být typu <quote>EF</quote>. Oblast musí být dostateènì velká, aby
se do ní ve¹el zavadìè, jádra a pøípadné RAMdisky. Obvykle staèí 16MB,
ale jestli experimentujete s více jádry, klidnì pou¾ijte oblast
o velikosti 128MB.

</para><para>

Proto¾e EFI Boot Manager a EFI Shell plnì podporují tabulku rozdìlení
typu GPT, nemusí být zavádìcí oblast nutnì první a dokonce ani nemusí
být na stejném disku. To se hodí v pøípadech, kdy¾ tuto oblast
zapomenete alokovat a zjistíte to a¾ pozdìji po vytvoøení
a zformátování jiných oblastí. <command>partman</command> na tento
problém myslí a hlídá, zda je pøi ukonèení <command>partman</command>u
zavádìcí EFI oblast vytvoøená a zda existuje platná koøenová oblast.
To vám dává mo¾nost opravit rozdìlení disku je¹tì pøed instalací
balíkù (co¾ by v dané chvíli vìt¹inou nedávalo smysl). Nejjednodu¹¹í
cesta k nápravì je zmen¹it poslední oblast na disku a pou¾ít vzniklé
volné místo právì pro zavádìcí EFI oblast.

</para><para>

Velmi se doporuèuje vytvoøit zavádìcí EFI oblast na stejném disku,
kde le¾í <emphasis>koøenový</emphasis> souborový systém.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="ia64"><title>Diagnostické EFI oblasti</title>
<para>

EFI firmware je mnohem propracovanìj¹í ne¾ obvyklé BIOSy, které mù¾ete
nalézt ve vìt¹inì osobních poèítaèù tøídy x86. Nìkteøí výrobci
vyu¾ívají mo¾ností EFI a ukládají si na systémový disk do speciální
oblasti diagnostické programy a nástroje pro správu
systému. Podrobnìj¹í informace o této oblasti se dozvíte v dokumentaci
k systému. Nejjednodu¹¹í cesta k vytvoøení diagnostické oblasti je
vytvoøit ji v <command>partman</command>u zároveò se zavádìcí EFI
oblastí.

</para>
  </sect2>
