<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 23146 -->

  <sect2 arch="powerpc">
  <title>Dìlení disku na novìj¹ích Macintoshích</title>
<para>

Pokud instalujete na <quote>Newworld</quote> PowerMac, musíte pro
zavadìè vytvoøit speciální zavádìcí oblast. Tato oblast by mìla být
typu <emphasis>Apple_Bootstrap</emphasis> o velikosti 800KB. Pokud
oblast nebude mít po¾adovaný typ, nebudete schopni zavádìt systém
z pevného disku. Tuto oblast vytvoøíte buï
v <command>partman</command>u tak, ¾e vytvoøíte oblast a pøiøadíte jí
typ pou¾ití <quote>Zavádìcí oblast NewWorld</quote>, nebo
v <command>mac-fdisk</command>u pøíkazem <userinput>b</userinput>.

</para><para>

Tím, ¾e pøiøadíte zavádìcí oblasti speciální typ, pøedejdete
problémùm s MacOS, který by jinak oblast pøipojil a tím ji znièil,
proto¾e tato obsahuje speciální modifikace pro OpenFirmware.
Modifikace jsou nutné pro automatický start z oblasti.

</para><para>

Celá zavádìcí oblast je vytvoøená pro tøi malé soubory: program
<command>yaboot</command>, jeho konfiguraèní soubor 
<filename>yaboot.conf</filename> a první èást zavadìèe OpenFirmware
&mdash; <command>ofboot.b</command>. Tato oblast se nemusí a nemìla by
se pøipojovat do souborového systému, nato¾ na ni kopírovat jádro nebo
nìco podobného. Pro manipulaci s touto oblastí slou¾í utility
<command>ybin</command> a <command>mkofboot</command>.

</para><para>

Aby mohl OpenFirmware zavést &debian; automaticky, mìla by se zavádìcí
oblast objevit pøed v¹emi ostatními oblastmi na disku, obzvlá¹tì pøed
zavádìcími oblastmi MacOS. To znamená, ¾e zavádìcí oblast by mìla být
první, kterou vytvoøíte. Ov¹em i kdy¾ pøidáte zavádìcí oblast pozdìji,
mù¾ete pou¾ít program <command>mac-fdisk</command> a pøíkazem
<userinput>r</userinput> pøeskládat tabulku oblastí tak, aby tato
oblast následovala hned po tabulce rozdìlení disku (co¾ je v¾dy první
oblast). Toto poøadí je logické, ne fyzické uspoøádání na disku, ale o
to nám jde. 

</para><para>

Apple disky toti¾ obsahují nìkolik malých oblastí pro ovladaèe. Pokud
chcete mít na disku Debian i MacOSX, musí tyto oblasti zùstat
zachovány vèetnì malé HFS oblasti (její minimální velikost je 800k).
To je proto, ¾e MacOSX nabízí pøi ka¾dém zavádìní inicializaci v¹ech
diskù, které nemají aktivní MacOS oblasti a oblasti s ovladaèi.

</para>
  </sect2>
