<!-- Start of file bookinfo.xml -->
<!-- $Id: bookinfo.xml 24750 2005-01-04 15:33:41Z xenos-guest $ -->

<bookinfo id="debian_installation_guide">
<title
>Руководство по установке &debian;</title>

<abstract>
<para
>Настоящий документ содержит инструкции по установке системы &debian; &release; для архитектуры &arch-title; (<quote
>&architecture;</quote
>). Кроме того, в нём указаны источники более подробной информации и описаны методы наиболее эффективного применения вашей системы Debian. </para>

<para>
<warning condition="not-checked"
><para
>Данное руководство по установке основано на предыдущей версии, описывавшей старую систему установки Debian ("boot-floppies"). В текущей версии описана новая программа установки, однако для &architecture; руководство не было полностью переработано. В нём могут встретиться неполные или необновлённые части старого руководства, описывающие программу установки boot-floppies. Свежая версия настроящего руководства, возможно лучше описывающая данную архитектуру, может быть найдена в Интернет на <ulink url="&url-d-i;"
> домашней странице &d-i;</ulink
>. Там же находятся дополнительные переводы руководства. </para
></warning>

<note condition="checked"
><para
>Несмотря на то, что данное руководство по установке на &architecture; полностью соответствует текущей программе установки, планируется внести некоторые изменения и провести реорганизацию документа после официального выпуска &releasename;. Свежую версию этого руководства можно найти в Интернете на <ulink url="&url-d-i;"
>домашней странице &d-i;</ulink
>. Там же находятся дополнительные переводы руководства. </para
></note>
</para>
</abstract>

<copyright>
 <year
>2004
 <trademark class="copyright">
 </trademark>
 </year>
 <holder
>Команда разработчиков программы установки Debian</holder>
</copyright>

<legalnotice>
<para
>Это руководство является свободным программным обеспечением; вы можете его распространять и/или модифицировать на условиях Стандартной Общественной Лицензии GNU. С текстом соглашения можно ознакомиться здесь: <xref linkend="appendix-gpl"/>. </para>
</legalnotice>
</bookinfo>
<!--   End of file bookinfo.xml -->
