<!-- Start of file bookinfo.xml -->
<!-- $Id: bookinfo.xml 22839 2004-10-07 21:10:03Z fjpop-guest $ -->

<bookinfo id="debian_installation_guide">
<title
>Руководство по установке &debian;</title>

<abstract>
<para
>Этот документ содержит инструкции по установке системы &debian; &release; для архитектуры &arch-title; (<quote
>&architecture;</quote
>). В нём также указаны источники более подробной информации и способы наилучшего применения вашей новой системы Debian. </para>

<warning condition="not-checked"
><para
>Данное руководство по установке основано на предыдущей версии, написанной для старой системы установки Debian ("boot-floppies"), и в нём описывается новая программа установки Debian. Однако, для &architecture;, это руководство не было полностью переработано и приведено в соответствие с новой программой установки. В нём могут встретиться оставшиеся части руководства, неполные или обновлённые, или описывающие программу установки boot-floppies. Новая версия этого руководства, возможно, лучше описывающая данную архитектуру, может быть найдена в Интернет на <ulink url="&url-d-i;"
>&d-i; домашней странице</ulink
>. Там же вы сможете найти дополнительные переводы. </para
></warning>

<note condition="checked"
><para
>Хотя это руководство по установке для &architecture; самое новое, мы планируем сделать некоторые изменения и реорганизацию структуры после официального выпуска &releasename;. Новую версию этого руководства можно найти в Интернете на <ulink url="&url-d-i;"
>&d-i; домашней странице</ulink
>. Там же вы сможете найти дополнительные переводы. </para
></note>
</abstract>

<copyright>
 <year
>2004
 <trademark class="copyright">
 </trademark>
 </year>
 <holder
>Команда Debian Installer</holder>
</copyright>

<legalnotice>
<para
>Это руководство распространяется и/или модифицируется согласно Открытому лицензионному соглашению GNU. С текстом соглашения можно ознакомиться здесь: <xref linkend="appendix-gpl"/>. </para>
</legalnotice>
</bookinfo>
<!--   End of file bookinfo.xml -->
