<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 14033 -->

   <sect2 id="partman"><title>Partitionner les disques</title>
<para>

Il est temps maintenant de partitionner les disques. Si le partitionnement 
vous inquiète ou si vous voulez des précisions supplémentaires, voyez
<xref linkend="partitioning"/>.

</para><para>

Dans un premier temps, vous aurez la possibilité de partitionner un disque
entier ou une partie d'un disque, de façon automatique. Si vous n'aimez pas
ce côté automatique, choisissez l'option 
<guimenuitem>Modifier la table des partitions</guimenuitem> dans le menu
et passez au paragraphe suivant. Sinon, on vous demandera si vous voulez
<guimenuitem>Tous les fichiers dans une seule partition</guimenuitem>,
<guimenuitem>Une partition distincte pour le répertoire /home</guimenuitem>
ou si vous avez prévu un <guimenuitem>système multi-utilisateur</guimenuitem>.
Tous ces schémas ont leurs avantages et leurs inconvénients, certains sont
discutés dans <xref linkend="partitioning"/>. Choisissez le premier si vous
n'avez pas d'avis tranché. N'oubliez pas que le partitionnement automatique
a besoin d'assez d'espace libre pour pouvoir fonctionner. Si vous ne lui donnez
pas au moins 1 GB, il échouera.

</para>

<informaltable>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
<entry>Schéma de partitionnement</entry>
<entry>Espace minimum</entry>
  <entry>Partitions créées</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Tous les fichiers dans une seule partition</entry>
  <entry>600 MB</entry>
  <entry><filename>/</filename>, swap</entry>
</row><row>
  <entry>Partition distincte pour le répertoire home</entry>
  <entry>500 MB</entry>
  <entry>
    <filename>/</filename>, <filename>/home</filename>, swap
  </entry>
</row><row>
  <entry>Système multi-utilisateur</entry>
  <entry>1 GB</entry>
  <entry>
    <filename>/</filename>, <filename>/home</filename>,
    <filename>/usr</filename>, <filename>/var</filename>,
    <filename>/tmp</filename>, swap
  </entry>
</row>

</tbody></tgroup></informaltable>

<para>

Sur l'écran suivant, vous verrez votre table des partitions, avec le type de 
formattage des partitions et leur point de montage. Si vous avez choisi le
partitionnement automatique, vous n'aurez qu'à sélectionner
<guimenuitem>Finished partitioning</guimenuitem> dans le menu pour utiliser
ce qui a été défini.

</para><para>

Choisissez dans la liste les partitions que vous voulez modifier ou supprimer.
L'espace libre d'un disque s'affiche et vous pouvez y créer de nouvelles
partitions. Quand vous modifiez une partition, vous pouvez choisir le type de
la partition, le système de fichier à utiliser et le point de montage.
Le menu de partitionnement donne aussi le choix de partitionner automatiquement
un disque entier ou une partie de disque, si vous préférez cette méthode.
N'oubliez pas de créer au moins deux partitions, une partition d'échange,
<emphasis>swap</emphasis> et une partition pour le système de fichiers de la
racine (<emphasis>root</emphasis>) qui sera monté en <filename>/</filename>.
Si vous ne montez pas le système de fichiers de la racine, 
<command>partman</command> ne pourra continuer que si vous corrigez le 
problème. Mais cette situation ne se produira pas car 
<command>partman</command> offre des valeurs par défaut qui sont raisonnables.

</para><para>

On peut ajouter des fonctionnalités à <command>partman</command> avec des
modules de l'installateur. Aussi, quand vous n'avez pas tout ce qu'on vous a
promis, vérifiez que vous avez chargé tous les modules requis, par exemple,
<filename>partman-ext3</filename>,
<filename>partman-xfs</filename>, ou
<filename>partman-lvm</filename>.

</para><para>

Quand vous êtes satisfait de vos choix de partitionnement, choisissez l'option 
<guimenuitem>Finished partitioning</guimenuitem> du menu. Un résumé des
modifications apportées aux disques sera affiché et on vous demandera de 
confirmer que les systèmes de fichiers doivent être créés.

</para>
   </sect2>
