<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 28672 -->


  <sect2 arch="powerpc"><title>Partitionnement sous MacOS/OSX</title>

<para>

L'application <application>Apple Drive Setup</application> se trouve dans le 
dossier <filename>Utilities</filename> sur le cédérom MacOS.Il ne permet pas 
d'ajuster des partitions existantes&nbsp;; il se contente
de créer une partition unique occupant tout le disque, 
L'application <application>Drive Setup</application> ne
montre pas les partitions dédiées aux contrôleurs de disques Apple.

</para><para>

N'oubliez pas de créer la place pour les partitions GNU/Linux, de
préférence au début du disque. Le type de cette partition importe peu&nbsp;
la partition sera modifiée plus tard par l'installateur Debian.

</para><para>

Si vous prévoyez d'installer MacOS&nbsp;9 et OS&nbsp;X, il vaut mieux créer des
partitions distinctes pour les deux systèmes. S'ils sont installés sur la
même partition, <application>Startup Disk</application> (et redémarrer) doit 
être exécuté
pour choisir entre les deux, ce choix ne peut être fait lors du
démarrage. Avec des partitions distinctes, des options différentes pour
OS&nbsp;9 et OS&nbsp;X apparaitront en appuyant sur la touche 
<keycap>option</keycap>
pendant le démarrage, et des options différentes peuvent aussi être
installées dans le menu de démarrage <application>yaboot</application>. 
Aussi, <application>Startup Disk</application> va «&nbsp;désacraliser»&nbsp;
(<emphasis>de-bless</emphasis>) toutes les autres partitions montées, ce qui
peut perturber le démarrage de GNU/Linux. Les partitions d'OS&nbsp;9 et
OS&nbsp;X seront accessibles indifféremment depuis OS&nbsp;9 et OS&nbsp;X.

</para><para>

GNU/Linux est incapable d'aller chercher les informations sur des
partitions NFS+ (aussi appelées MacOS étendues) ou UFS. OS&nbsp;X a
besoin d'un de ces types pour sa partition de démarrage. MacOS&nbsp;9
peut être installé soit sur HFS (aussi appelé MacOS standard), soit sur
HFS+. Pour partager des informations entre les systèmes MacOS et
GNU/Linux, une partition d'échange est très pratique. Les partitions HFS
et MS-DOS FAT sont reconnues par les deux systèmes.

</para>
  </sect2>

