<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 28672 -->

 <appendix id="appendix-gpl">
 <title>Èeský pøeklad GNU General Public License</title>

<abstract>
<para>

Tento text je neoficiálním pøekladem GNU General Public License (GNU
GPL). Nebyl vydán nadací Free Software Foundation a nevyjadøuje právní
podstatu podmínek pro ¹íøení softwaru pou¾ívajícího GNU GPL &mdash; tomuto
úèelu slou¾í výhradnì pùvodní anglická verze GNU GPL. Pøesto doufáme,
¾e tento pøeklad pomù¾e èeským ètenáøùm lépe porozumìt licenci GNU
GPL.

</para><para>

This is an unofficial translation of the GNU General Public License
into Czech. It was not published by the Free Software Foundation, and
does not legally state the distribution terms for software that uses
the GNU GPL &mdash; only the original English text of the GNU GPL does
that. However, we hope that this translation will help Czech speakers
understand the GNU GPL better.

</para>
</abstract>

<para>

Èeský pøeklad verze 2, èerven 1991

</para><para>

Copyright (C) 1989, 1991 Free Software Foundation, Inc.
&mdash;
59 Temple Place - Suite 330, Boston, MA 02111-1307, USA.

</para><para>

Kopírování a distribuce doslovných kopií tohoto licenèního dokumentu
jsou dovoleny komukoliv, jeho zmìny jsou v¹ak zakázány.

</para>

 <sect1><title>Preambule</title>
<para>

Softwarové licence jsou vìt¹inou navr¾eny tak, ¾e vám odebírají právo
svobodného sdílení a úprav programù. Smyslem GNU General Public
License je naproti tomu zaruèit svobodu ke sdílení a úpravám
svobodného softwaru &mdash; pro zaji¹tìní svobodného pøístupu k tomuto
softwaru pro v¹echny jeho u¾ivatele. Tato General Public License se
vztahuje na vìt¹inu softwaru nadace Free Software Foundation a na
jakýkoli jiný program, jeho¾ autor se pøikloní k jejímu
pou¾ívání. (Nìkterý dal¹í software od Free Software Foundation je
namísto toho pokryt GNU Lesser General Public License.) Mù¾ete ji
rovnì¾ pou¾ít pro své programy.

</para><para>

Pokud mluvíme o svobodném softwaru, máme na mysli svobodu, nikoliv
cenu.  Na¹e General Public License je navr¾ena pro zaji¹tìní toho, ¾e
mù¾ete svobodnì ¹íøit kopie svobodného softwaru (a úètovat si poplatek
za tuto slu¾bu, pokud chcete), ¾e obdr¾íte zdrojový kód anebo jej
mù¾ete získat, pokud ho chcete, ¾e mù¾ete tento software modifikovat
nebo jeho èásti pou¾ít v nových svobodných programech; a ¾e víte, ¾e
tyto vìci smíte dìlat.

</para><para>

Abychom mohli chránit va¹e práva, musíme vytvoøit omezení, která
zaká¾í komukoli vám tato práva odepírat nebo vás ¾ádat, abyste se
tìchto práv vzdali. Tato omezení se promítají do jistých povinností,
kterým musíte dostát, pokud ¹íøíte kopie dotyèného softwaru anebo ho
modifikujete.

</para><para>

Napøíklad, ¹íøíte-li kopie takového programu, a» ji¾ zdarma nebo za
poplatek, musíte poskytnout pøíjemcùm v¹echna práva, která máte
sami. Musíte zaruèit, ¾e pøíjemci rovnì¾ dostanou anebo mohou získat
zdrojový kód. A musíte jim ukázat tyto podmínky, aby znali svá práva.

</para><para>

Va¹e práva chráníme ve dvou krocích: (1) autorizací softwaru
a (2) nabídkou této licence, která vám dává právoplatné svolení
ke kopírování, ¹íøení a modifikaci softwaru.

</para><para>

Kvùli ochranì ka¾dého autora i nás samotných chceme zajistit, aby
ka¾dý chápal skuteènost, ¾e pro svobodný software neplatí ¾ádné
záruky. Je-li software nìkým jiným modifikován a poslán dále, chceme,
aby pøíjemci vìdìli, ¾e to, co mají, není originál, tak¾e jakékoliv
problémy vnesené jinými se neodrazí na reputaci pùvodních autorù.

</para><para>

Koneènì, ka¾dý svobodný program je neustále ohro¾en softwarovými
patenty. Pøejeme si zamezit nebezpeèí, ¾e redistributoøi svobodného
programu obdr¾í samostatnì patentová osvìdèení a tím uèiní program
vázaným. Abychom tomu zamezili, deklarovali jsme, ¾e ka¾dý patent musí
být buï vydán s tím, ¾e umo¾òuje ka¾dému svobodné u¾ití, anebo nesmí
být vydán vùbec.

</para><para>

Pøesná ustanovení a podmínky pro kopírování, ¹íøení a modifikaci jsou
uvedeny dále.

</para>
 </sect1>

 <sect1><title>GNU GENERAL PUBLIC LICENSE</title>
<para>

USTANOVENÍ A PODMÍNKY PRO KOPÍROVÁNÍ, DISTRIBUCI A MODIFIKACI

</para>

<itemizedlist><listitem><para>

Tato licence se vztahuje na kterýkoliv program èi jiné dílo, které
obsahuje zmínku, umístìnou v nìm dr¾itelem autorských práv, o tom, ¾e
dílo mù¾e být ¹íøeno podle ustanovení GNU General Public
License. V dal¹ím textu znamená <quote>program</quote> ka¾dý takový
program nebo dílo a <quote>dílo zalo¾ené na programu</quote> znamená
buï program samotný anebo ka¾dé jiné dílo z nìj odvozené, které
podléhá autorskému zákonu: tím se míní dílo obsahující program nebo
jeho èást, buï doslovnì anebo s modifikacemi, popøípadì v pøekladu do
jiného jazyka. (Nadále je pøeklad zahrnován bez omezení pod pojem
<quote>modifikace</quote>.) Ka¾dý u¾ivatel licence je oznaèován jako
<quote>vy</quote>.

</para><para>

Jiné èinnosti ne¾ kopírování, ¹íøení a modifikace nejsou touto licencí
pokryty; sahají mimo její rámec. Akt spu¹tìní programu není omezen
a výstup z programu je pokryt pouze tehdy, jestli¾e obsah výstupu
tvoøí dílo zalo¾ené na programu (nezávisle na tom, zda bylo vytvoøeno
èinností programu). Posouzení platnosti pøedchozí vìty závisí na tom,
co program dìlá.

</para></listitem>
<listitem><para>

Smíte kopírovat a ¹íøit doslovné kopie zdrojového kódu programu tak,
jak jste jej obdr¾eli a na libovolném médiu, za pøedpokladu, ¾e na
ka¾dé kopii viditelnì a nále¾itì zveøejníte zmínku o autorských
právech a absenci záruky; ponecháte nedotèené v¹echny zmínky
vztahující se k této licenci a k absenci záruky; a dáte ka¾dému
pøíjemci spolu s programem kopii této licence.

</para><para>

Za fyzický akt pøenesení kopie mù¾ete ¾ádat poplatek a podle vlastního
uvá¾ení mù¾ete nabídnout za poplatek záruèní ochranu.

</para></listitem>
<listitem><para>

Mù¾ete modifikovat svou kopii èi kopie programu anebo kterékoliv jeho
èásti, a tak vytvoøit dílo zalo¾ené na programu a kopírovat
a roz¹iøovat takové modifikace èi dílo podle podmínek paragrafu 1 vý¹e
za pøedpokladu, ¾e splníte v¹echny tyto podmínky:

</para><para>

a) Modifikované soubory musíte opatøit zøetelnou zmínkou uvádìjící, ¾e
jste soubory zmìnili a také uvést datum ka¾dé zmìny.

</para><para>

b) Musíte umo¾nit, aby jakékoliv vámi publikované èi roz¹iøované dílo,
které obsahuje zcela nebo zèásti program nebo jakoukoli jeho èást,
popøípadì je z programu nebo jeho èásti odvozeno, mohlo být jako celek
bezplatnì poskytnuto ka¾dé tøetí osobì v souladu s ustanoveními této
licence.

</para><para>

c) Pokud modifikovaný program pracuje normálnì tak, ¾e ète
interaktivnì povely, musíte zajistit, ¾e pøi nejbì¾nìj¹ím zpùsobu jeho
spu¹tìní vytiskne nebo zobrazí hlá¹ení zahrnující pøíslu¹nou zmínku
o autorském právu a uvede, ¾e neexistuje ¾ádná záruka (nebo pøípadnì,
¾e záruku poskytujete vy), a ¾e u¾ivatelé mohou za tìchto podmínek
program redistribuovat, a musí u¾ivateli sdìlit, jakým zpùsobem mù¾e
nahlédnout do kopie této licence. (Výjimka: v pøípadì, ¾e sám program
je interaktivní, av¹ak ¾ádné takové hlá¹ení nevypisuje, nepo¾aduje se,
aby va¹e dílo zalo¾ené na programu takové hlá¹ení vypisovalo.)

</para><para>

Tyto po¾adavky se vztahují k modifikovanému dílu jako celku. Pokud lze
identifikovat èásti takového díla, které zøejmì nejsou odvozeny
z programu a mohou být samy o sobì rozumnì pova¾ovány za nezávislá
a samostatná díla, pak se tato licence a její ustanovení nevztahují na
tyto èásti, jsou-li ¹íøeny jako nezávislá díla. Av¹ak jakmile tyté¾
èásti roz¹iøujete jako èást celku, jím¾ je dílo zalo¾ené na programu,
musí být roz¹iøování tohoto celku podøízeno ustanovením této licence
tak, ¾e povolení poskytnutá dal¹ím u¾ivatelùm se roz¹íøí na celé dílo,
tedy na v¹echny jeho èásti bez ohledu na to, kdo kterou èást napsal.

</para><para>

Smyslem tohoto paragrafu tedy není získání práv na dílo zcela napsané
vámi ani popírání va¹ich práv vùèi nìmu; skuteèným smyslem je výkon
práva na øízení distribuce odvozených nebo kolektivních dìl zalo¾ených
na programu.

</para><para>

Pouhé spojení jiného díla, je¾ není na programu zalo¾eno, s programem
(anebo dílem zalo¾eným na programu) na pamì»ovém nebo distribuèním
médiu neuvazuje toto jiné dílo do pùsobnosti této licence.

</para></listitem>
<listitem><para>

Mù¾ete kopírovat a roz¹iøovat program (nebo dílo na nìm zalo¾ené, viz
paragraf 2) v objektové anebo spustitelné podobì podle ustanovení
paragrafù 1 a 2 vý¹e, pokud splníte nìkterou z následujících
nále¾itostí:

</para><para>

a) Doprovodíte jej zdrojovým kódem ve strojovì èitelné formì. Zdrojový
kód musí být roz¹iøován podle ustanovení paragrafù 1 a 2 vý¹e,
a to na médiu bì¾nì pou¾ívaném pro výmìnu softwaru; nebo

</para><para>

b) Doprovodíte jej písemnou nabídkou s platností nejménì tøi roky,
podle ní¾ poskytnete jakékoli tøetí stranì, za poplatek nepøevy¹ující
va¹e výdaje vynalo¾ené na fyzickou výrobou zdrojové distribuce,
kompletní strojovì èitelnou kopii odpovídajícího zdrojového kódu, jen¾
musí být ¹íøen podle ustanovení paragrafù 1 a 2 vý¹e na médiu
bì¾nì pou¾ívaném pro výmìnu softwaru; nebo

</para><para>

c) Doprovodíte jej informacemi, které jste dostali ohlednì nabídky na
poskytnutí zdrojového kódu. (Tato alternativa je povolena jen pro
nekomerèní ¹íøení a jenom tehdy, pokud jste obdr¾el program
v objektovém nebo spustitelném tvaru spolu s takovou nabídkou,
v souladu s polo¾kou b vý¹e.)

</para><para>

Zdrojový kód k dílu je nejvhodnìj¹í formou díla z hlediska jeho
pøípadných modifikací. Pro dílo ve spustitelném tvaru znamená úplný
zdrojový kód ve¹kerý zdrojový kód pro v¹echny moduly, které obsahuje,
plus jakékoli dal¹í soubory pro definici rozhraní, plus dávkové
soubory potøebné pro kompilaci a instalaci spustitelného
programu. Zvlá¹tní výjimkou jsou v¹ak ty softwarové komponenty, které
jsou normálnì ¹íøeny (buï ve zdrojové nebo binární formì) s hlavními
souèástmi operaèního systému, na nìm¾ spustitelný program bì¾í
(tj. s pøekladaèem, jádrem apod.). Tyto komponenty nemusí být ¹íøeny
se zdrojovým kódem, pokud ov¹em komponenta sama nedoprovází
spustitelnou podobu díla.

</para><para>

Je-li ¹íøení objektového nebo spustitelného kódu èinìno nabídkou
pøístupu ke kopírování z urèitého místa, potom se za distribuci
zdrojového kódu poèítá i nabídnutí ekvivalentního pøístupu ke
kopírování zdrojového kódu ze stejného místa, by» pøitom nejsou tøetí
strany nuceny ke zkopírování zdrojového kódu spolu s objektovým.

</para></listitem>
<listitem><para>

Nesmíte kopírovat, modifikovat, poskytovat sublicence anebo ¹íøit
program jiným zpùsobem ne¾ výslovnì uvedeným v této licenci. Jakýkoli
jiný pokus o kopírování, modifikování, poskytnutí sublicence anebo
¹íøení programu je neplatný a automaticky ukonèí va¹e práva daná touto
licencí. Strany, které od vás obdr¾ely kopie anebo práva v souladu
s touto licencí, v¹ak nemají své licence ukonèeny, dokud se jim plnì
podøizují.

</para></listitem>
<listitem><para>

Není va¹í povinností tuto licenci pøijmout, proto¾e jste ji
nepodepsal. Nic jiného vám v¹ak nedává mo¾nost kopírovat nebo ¹íøit
program nebo odvozená díla. V pøípadì, ¾e tuto licenci nepøijmete,
jsou tyto èinnosti zákonem zakázány. Tím pádem modifikací anebo
¹íøením programu (anebo ka¾dého díla zalo¾eného na programu)
vyjadøujete své podøízení se licenci a v¹em jejím ustanovením
a podmínkám pro kopírovaní, modifikování a ¹íøení programu a dìl na
nìm zalo¾ených.

</para></listitem>
<listitem><para>

Poka¾dé, kdy¾ redistribuujete program (nebo dílo zalo¾ené na
programu), získává pøíjemce od pùvodního dr¾itele licence právo
kopírovat, modifikovat a ¹íøit program v souladu s tìmito ustanoveními
a podmínkami. Nesmíte klást ¾ádné dal¹í pøeká¾ky výkonu zde zaruèených
pøíjemcových práv. Nejste odpovìdný za vymáhání dodr¾ování této
licence tøetími stranami.

</para></listitem>
<listitem><para>

Jsou-li vám z rozhodnutí soudu, obvinìním z poru¹ení patentu nebo
z jakéhokoli jiného dùvodu (nejen v souvislosti s patenty) ulo¾eny
takové podmínky (a» ji¾ pøíkazem soudu, smlouvou nebo jinak), které se
vyluèují s podmínkami této licence, nejste tím osvobozen od podmínek
této licence. Pokud nemù¾ete ¹íøit program tak, abyste vyhovìl zároveò
svým závazkùm vyplývajícím z této licence a jiným platným závazkùm,
nesmíte jej v dùsledku toho ¹íøit vùbec. Pokud by napøíklad patentové
osvìdèení nepovolovalo bezplatnou redistribuci programu v¹emi, kdo
va¹ím pøièinìním získají pøímo nebo nepøímo jeho kopie, pak by jediný
mo¾ný zpùsob jak vyhovìt zároveò patentovému osvìdèení i této licenci
spoèíval v ukonèení distribuce programu.

</para><para>

Pokud by se za nìjakých specifických okolností jevila nìkterá èást
tohoto paragrafu jako neplatná nebo nevynutitelná, pova¾uje se za
smìrodatnou rovnováha vyjádøená tímto paragrafem a paragraf jako celek
se pova¾uje za smìrodatný za jiných okolností.

</para><para>

Smyslem tohoto paragrafu není navádìt vás k poru¹ování patentù èi
jiných ustanovení vlastnického práva, anebo tato ustanovení
zpochybòovat; jediným jeho smyslem je ochrana integrity systému ¹íøení
svobodného softwaru, který je podlo¾en veøejnými licenèními
pøedpisy. Mnozí lidé poskytli své pøíspìvky do ¹irokého okruhu
softwaru ¹íøeného tímto systémem, spolehnuv¹e se na jeho dùsledné
uplatòování; zále¾í na autorovi/dárci, aby rozhodl, zda si pøeje ¹íøit
software pomocí nìjakého jiného systému a ¾ádný u¾ivatel licence
nemù¾e takové rozhodnutí zpochybòovat.

</para><para>

Smyslem tohoto paragrafu je zevrubnì osvìtlit to, co je pova¾ováno za
dùsledek plynoucí ze zbytku této licence.

</para></listitem>
<listitem><para>

Pokud je ¹íøení èi pou¾ití programu v nìkterých zemích omezeno buï
patenty anebo autorsky chránìnými rozhraními, mù¾e dr¾itel pùvodních
autorských práv, který svìøuje program do pùsobnosti této licence,
pøidat výslovné omezení pro geografické ¹íøení, vyluèující takové
zemì, tak¾e ¹íøení je povoleno jen v tìch zemích nebo mezi tìmi
zemìmi, které nejsou tímto zpùsobem vylouèeny. Tato licence zahrnuje
v tomto pøípadì takové omezení pøesnì tak, jako by bylo zapsáno
v textu této licence.

</para></listitem>
<listitem><para>

Free Software Foundation mù¾e èas od èasu vydávat upravené nebo nové
verze General Public License. Takové nové verze se budou svým duchem
podobat souèasné verzi, v jednotlivostech se v¹ak mohou li¹it
s ohledem na nové problémy èi zájmy.  Ka¾dé verzi je pøidìleno
rozli¹ující èíslo verze. Pokud program specifikuje èíslo verze, která
se na nìj vztahuje, a <quote>v¹echny následující verze</quote>, mù¾ete
se podle uvá¾ení øídit ustanoveními a podmínkami buïto oné konkrétní
verze anebo kterékoliv následující verze, kterou vydala Free Software
Foundation. Jestli¾e program nespecifikuje èíslo verze této licence,
mù¾ete si vybrat libovolnou verzi, kterou kdy Free Software Foundation
vydala.

</para></listitem>
<listitem><para>

Pokud si pøejete zahrnout èásti programu do jiných svobodných
programù, jejich¾ distribuèní podmínky jsou odli¹né, za¹lete autorovi
¾ádost o povolení. V pøípadì softwaru, k nìmu¾ vlastní autorská práva
Free Software Foundation, napi¹te Free Software Foundation; nìkdy
èiníme výjimky ze zde uvedených ustanovení. Na¹e rozhodnutí bude
vedeno dvìma cíli: zachováním svobodné povahy v¹ech odvozenin na¹eho
svobodného softwaru a podporou sdílení a opìtovného vyu¾ití softwaru
obecnì.

</para><para>

ZÁRUKA SE NEPOSKYTUJE

</para></listitem>
<listitem><para>

Vzhledem k bezplatnému poskytnutí licence k programu se na program
nevztahuje ¾ádná záruka, a to v míøe povolené platným zákonem. pokud
není písemnì stanoveno jinak, poskytují dr¾itelé autorských práv
popøípadì jiné strany program <quote>tak, jak je</quote>, bez záruky
jakéhokoli druhu, a» výslovné nebo vyplývající, vèetnì, ale nikoli
jen, záruk prodejnosti a vhodnosti pro urèitý úèel. Pokud jde
o kvalitu a výkonnost programu, le¾í ve¹keré riziko na vás. pokud by
se u programu projevily závady, padají náklady za v¹echnu potøebnou
údr¾bu, opravu èi nápravu na vá¹ vrub.

</para></listitem>
<listitem><para>

V ¾ádném pøípadì, s výjimkou toho, kdy¾ to vy¾aduje platný zákon,
anebo kdy¾ to bylo písemnì odsouhlaseno, vám nebude ¾ádný z dr¾itelù
autorských práv ani ¾ádná jiná strana, která smí modifikovat èi ¹íøit
program v souladu s pøedchozími ustanoveními, odpovìdni za ¹kody,
vèetnì v¹ech obecných, speciálních, nahodilých nebo následných ¹kod
vyplývajících z u¾ívání anebo neschopnosti u¾ívat programu (vèetnì,
ale nikoli jen, ztráty nebo zkreslení dat, nebo trvalých ¹kod
zpùsobených vám nebo tøetím stranám, nebo selhání funkce programu
v souèinnosti s jinými programy), a to i v pøípadì, ¾e takový dr¾itel
autorských práv nebo jiná strana byli upozornìni na mo¾nost takových
¹kod.

</para></listitem>
</itemizedlist>
<para>

KONEC USTANOVENÍ A PODMÍNEK

</para>
 </sect1>

 <sect1><title>Jak uplatnit tato ustanovení na va¹e nové programy</title>
<para>

Pokud vyvinete nový program a chcete, aby byl veøejnosti co nejvíce
k u¾itku, mù¾ete toho nejlépe dosáhnout tím, ¾e jej prohlásíte za
svobodný software, který mù¾e kdokoliv redistribuovat a mìnit za zde
uvedených podmínek.

</para><para>

K tomu staèí pøipojit k programu následující údaje. Nejbezpeènìj¹í
cestou je jejich pøipojení na zaèátek ka¾dého zdrojového souboru, èím¾
se nejúèinnìji sdìlí vylouèení záruky; a v ka¾dý souboru by pak mìla
být pøinejmen¹ím øádka s <quote>copyrightem</quote> a odkaz na místo,
kde lze nalézt úplné údaje.

</para><para>

øádka se jménem programu a nástinem toho, co dìlá.

</para><para>

Copyright (C) rok jméno autora

</para><para>

Tento program je svobodný software; mù¾ete jej ¹íøit a modifikovat
podle ustanovení GNU General Public License, vydávané Free Software
Foundation; a to buï verze 2 této licence anebo (podle va¹eho uvá¾ení)
kterékoli pozdìj¹í verze.

</para><para>

Tento program je roz¹iøován v nadìji, ¾e bude u¾iteèný, av¹ak BEZ
JAKÉKOLI ZÁRUKY; neposkytují se ani odvozené záruky PRODEJNOSTI anebo
VHODNOSTI PRO URÈITÝ ÚÈEL. Dal¹í podrobnosti hledejte ve GNU General
Public License.

</para><para>

Kopii GNU General Public License jste mìli obdr¾et spolu s tímto
programem; pokud se tak nestalo, napi¹te o ni Free Software
Foundation, Inc., 59 Temple Place, Suite 330, Boston, MA 02111-1307
USA.

</para><para>

Pøipojte rovnì¾ informaci o tom, jak je mo¾né se s vámi spojit
elektronickou a papírovou po¹tou.

</para><para>

Pokud je program interaktivní, zaøiïte, aby se pøi startu
v interaktivním módu vypsalo hlá¹ení podobné tomuto:

</para><para>

Gnomovision verze 69, Copyright (C) rok jméno autora.

</para><para>

Program Packal je absolutnì bez záruky; podrobnosti se dozvíte
zadáním `show w'.

</para><para>

Toto je svobodný software a jeho ¹íøení za jistých podmínek je vítáno;
podrobnosti získáte zadáním `show c'.

</para><para>

Hypotetické povely `show w' a `show c' by mìly zobrazit pøíslu¹né
pasá¾e General Public License. Odpovídající povely ov¹em nemusí být
právì `show w' a `show c'; mohou to být tøeba stisky tlaèítka na my¹i
nebo polo¾ky v menu &mdash; cokoliv, co se do va¹eho programu hodí.

</para><para>

Pokud je to nutné, mìli byste také pøimìt svého zamìstnavatele
(jestli¾e pracujete jako programátor) nebo pøedstavitele va¹í ¹koly,
je-li nìkdo takový, k tomu, aby podepsal <quote>zøeknutí se autorských
práv</quote>. Zde je vzor; jména pozmìòte:

</para><para>

Jojotechna, a.s., se tímto zøíká ve¹kerého zájmu o autorská práva
k programu `Packal' (pøekladaè s nakladaèem) napsanému Jakubem
Programátorem.

</para><para>

Tomá¹ Øeditel - podpis, 1. dubna 1989

</para><para>

Tomá¹ Øeditel, více ne¾ prezident

</para><para>

Tato General Public License neumo¾òuje zahrnutí va¹eho programu do
jiných ne¾ svobodných programù. Je-li vá¹ program knihovnou
podprogramù, mù¾ete zvá¾it, zda je u¾iteèné umo¾nit sestavování
i vázaných aplikaèních programù s va¹í knihovnou. V takovém pøípadì
pou¾ijte GNU Lesser General Public License namísto této licence.

</para>
 </sect1>
</appendix>
