<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 18767 -->


 <sect1 id="device-names">
 <title>Noms des périphériques sous Linux</title>
<para>

Le nom des disques et des partitions sous Linux peut être différent des autres
systèmes d'exploitation. Vous devez connaître les noms utilisés lors
de la création et du montage de partitions. Voici les principales
conventions de nommage&nbsp;:

</para>
<itemizedlist arch="not-s390">
<listitem><para>

Le premier lecteur de disquette est nommé <filename>/dev/fd0</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Le second lecteur de disquette est nommé <filename>/dev/fd1</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Le premier disque SCSI (selon l'ID SCSI) est nommé
<filename>/dev/sda</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Le deuxième disque SCSI (selon l'ID) est nommé
<filename>/dev/sdb</filename>, etc.

</para></listitem>
<listitem><para>

Le premier cédérom SCSI est nommé <filename>/dev/scd0</filename>,
ou encore <filename>/dev/sr0</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Le disque maître sur le contrôleur IDE primaire est nommé
<filename>/dev/hda</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Le disque esclave sur le contrôleur IDE primaire est nommé
<filename>/dev/hdb</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Les disques maître et esclave sur le deuxième contrôleur sont nommés
respectivement <filename>/dev/hdc</filename> et 
<filename>/dev/hdd</filename>. Les nouveaux contrôleurs
IDE peuvent avoir deux canaux fonctionnant comme deux contrôleurs
distincts&nbsp;;

<phrase arch="m68k">
Les lettres peuvent différer de ce que montre le programme Mac
pdisk (ce que pdisk affiche comme étant <filename>/dev/hdc</filename> peut 
être vu comme <filename>/dev/hda</filename> dans Debian).
</phrase>

</para></listitem>

<listitem arch="i386"><para>

Le premier disque XT est nommé <filename>/dev/xda</filename>.

</para></listitem>
<listitem arch="i386"><para>

Le second disque XT est nommé <filename>/dev/xdb</filename>.

</para></listitem>
<listitem arch="m68k"><para>

Le premier périphérique ACSI est appelé <filename>/dev/ada</filename>, 
le deuxième, <filename>/dev/adb</filename>.  

</para></listitem>
</itemizedlist>

<itemizedlist arch="s390">
<listitem><para>

Le premier périphérique DASD est appelé
<filename>/dev/dasda</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>
Le second périphérique DASD est appelé
<filename>/dev/dasdb</filename>, etc.

</para></listitem>
</itemizedlist>

<para arch="not-s390">

Les partitions sur chaque disque sont représentées en ajoutant un
numéro au nom du disque&nbsp;: <filename>sda1</filename> et 
<filename>sda2</filename> représentent la première et la seconde partition du 
premier disque SCSI du système.

</para><para arch="not-s390">

Voici un exemple concret. Supposons que vous ayez deux disques SCSI,
l'un à l'adresse SCSI 2 et l'autre à l'adresse SCSI 4. Le premier disque (à
l'adresse 2) est nommé <filename>sda</filename>, et le second 
<filename>sdb</filename>. Si le disque <filename>sda</filename> a 
trois partitions, elles s'appelleront <filename>sda1</filename>, 
<filename>sda2</filename> et<filename>sda3</filename>. La même convention 
s'applique au disque <filename>sdb</filename> et à ses partitions.

</para><para arch="not-s390">

Notez que si vous avez deux adaptateurs SCSI (c.-à-d. des contrôleurs SCSI),
l'ordre de nommage des disques peut-être embrouillé. La meilleure
solution est de regarder les messages au démarrage, en supposant que
vous connaissiez les modèles ou les tailles des disques.

</para><para arch="i386">

Linux représente les partitions primaires par le nom du disque, suivi
des nombres 1 à 4. Par exemple la première partition sur le premier
disque IDE est <filename>/dev/hda1</filename>. Les partitions logiques sont
numérotées à partir de 5. Donc, la première partition logique sur ce
même disque est <filename>/dev/hda5</filename>. Rappelez-vous que la partition
étendue, c'est-à-dire la partition primaire contenant les partitions
logiques, n'est pas utilisable en elle-même.
Cela s'applique aussi bien aux disques IDE qu'aux disques SCSI.

</para><para arch="m68k">

Les systèmes à VMEbus utilisant le lecteur de disquettes SCSI TEAC FC-1
le verront comme un disque SCSI normal. Pour faciliter
l'identification du lecteur, le logiciel d'installation créera un lien
symbolique <filename>/dev/sfd0</filename> vers le périphérique approprié.

</para><para arch="sparc">

Les partitions des disques Sun autorisent 8 partitions différentes (ou
tranches, <emphasis>slices</emphasis>). La troisième partition est 
habituellement (et de préférence) la partition  «&nbsp;Disque Entier&nbsp;».
Cette partition référence tous les secteurs du disque, et est utilisée
par le programme d'amorçage (soit SILO, soit celui de Sun).

</para><para arch="s390">

Les partitions sur chaque disque sont représentées en ajoutant un
numéro au nom du disque&nbsp;: <filename>dasda1</filename> et 
<filename>dasda2</filename> représentent la première et la seconde partition du 
premier périphérique DASD du système.

</para>
 </sect1>
