<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->


 <sect1 id="init-partition">
 <title>«&nbsp;Initialiser une partition Linux&nbsp;»</title>
<para>

À cette étape l'option suivante du menu devrait être&nbsp;: 
«&nbsp;Initialiser une partition Linux&nbsp;».
Si ce n'est pas le cas, c'est parce que vous n'avez pas
terminé la phase de partitionnement du disque ou que vous n'avez pas
choisi l'une des options du menu concernant votre partition d'échange.

</para><para>

Vous pouvez initialiser une partition Linux, ou bien en monter une
déjà initialisée. Notez que <command>debian-installer</command> 
<emphasis>ne</emphasis> mettra <emphasis>pas</emphasis> à jour un ancien 
système sans le détruire. Pour une mise à jour, Debian utilise
<command>apt-get dist-upgrade</command> et n'utilise pas 
<command>debian-installer</command>.

</para><para>

Donc, si vous utilisez d'anciennes partitions qui ne sont pas vides, c.-à-d.
si vous acceptez de perdre ce qu'il y a dessus, vous devez les
initialiser maintenant (ce qui supprime tous les fichiers). Vous devez
initialiser toutes les partitions créées lors de l'étape de création
des partitions. Une des seules raisons qui justifierait le montage d'une
partition sans l'initialiser serait le montage d'une partition
sur laquelle une partie de la procédure d'installation aurait été
effectuée, avec le même jeu de disquettes d'installation.

</para><para>

Choisissez l'option&nbsp;: 
«&nbsp;Initialiser une partition Linux&nbsp;» du menu pour initialiser et 
monter la partition <filename>/</filename>. La première partition que vous 
montez ou initialisez sera celle montée sous <filename>/</filename>, 
la «&nbsp;racine&nbsp;».

</para><para>

Il vous sera également proposé de vérifier la présence de blocs disque
défectueux. La réponse par défaut est de passer outre ce test, car il
peut prendre un certain temps, et d'autre part, les contrôleurs de
disques modernes possèdent des systèmes internes de contrôle et de gestion
des blocs défectueux. Par contre, si vous n'êtes pas certain de la
qualité de votre disque dur, ou que vous possédez un système un peu
vieux, il vaut peut-être mieux faire ce test des blocs défectueux.

</para><para>

Les questions suivantes sont simplement des points de confirmation. Il sera
demandé de confirmer chaque action, étant donné que l'initialisation est
destructive pour les données sur la partition, et vous serez informé que la
partition est montée en tant que <filename>/</filename>, la partition racine
<footnote><para>

Techniquement, elle est montée en tant que <filename>/target</filename>. 
Quand vous redémarrez le système, elle devient <filename>/</filename>.
</para></footnote>.

</para><para>

Une fois que vous avez monté la partition <filename>/</filename>, si vous 
avez des systèmes de fichiers supplémentaires que vous voulez initialiser et 
monter,
vous devrez utiliser l'option de menu&nbsp;: Alternate.
C'est nécessaire à ceux qui ont créé des partitions distinctes pour
<phrase arch="not-powerpc"><filename>/boot</filename></phrase>,
<filename>/var</filename>, <filename>/usr</filename>
ou d'autres systèmes de fichiers&nbsp;: elles devraient être
initialisées et montées maintenant.

</para>
 </sect1>

