<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

 <sect1>
 <title>Schéma de partitionnement recommandé</title>
<para>

Pour les nouveaux utilisateurs, les machines Debian personnelles ou
familiales, et autres systèmes mono-utilisateurs, une simple partition
<filename>/</filename> (plus celle d'échange) est sans doute la solution la
plus simple. ....
swap) is probably the easiest, simplest way to go.  However, if your
partition is larger than around 6GB, choose ext3 as your partition
type.  Ext2 partitions need periodic file system integrity checking,
and this can cause delays during booting when the partition is large.

</para><para>

Pour les systèmes multi-utilisateurs, ou les systèmes avec
beaucoup d'espace disque, il vaut mieux placer
les répertoires <filename>/usr</filename>, <filename>/var</filename>, 
<filename>/tmp</filename>, et <filename>/home</filename> chacun sur une 
partition distincte de la partition <filename>/</filename>.

</para><para>

Dans certains cas, vous pourriez avoir besoin d'une partition
<filename>/usr/local</filename> distincte si vous prévoyez d'installer 
beaucoup de
programmes qui ne font pas partie de la distribution Debian.
Si votre machine est destinée à être un serveur de courrier, vous
pourriez avoir besoin de mettre <filename>/var/mail</filename> sur
une partition distincte. Parfois, mettre
<filename>/tmp</filename> sur sa propre partition, par exemple 20 à 
50&nbsp;Mo est une
bonne idée. Si vous mettez sur pied un serveur avec beaucoup de comptes
utilisateurs, il est généralement intéressant d'avoir une grande partition
distincte pour <filename>/home</filename>. En général, la méthode de 
partitionnement
varie d'un ordinateur à l'autre, en fonction de son usage.

</para><para>

Pour des systèmes très complexes, consultez le 

<ulink url="http://www.tldp.org/HOWTO/Multi-Disk-HOWTO.html">HOWTO Multi Disk</ulink>. Il contient des
informations très précises qui intéresseront les fournisseurs d'accès à
Internet et les personnes installant des serveurs.

</para><para>

En ce qui concerne la taille de la partition d'échange (swap),
les avis sont partagés. Une règle traditionnelle, qui fonctionne bien,
est d'utiliser autant d'espace d'échange que de RAM.
Dans la plupart des cas, cette taille ne devrait pas être
inférieure à 16&nbsp;Mo.
Bien sûr, il y a des exceptions. Si vous essayez de résoudre 10000
équations simultanément sur une machine avec 256&nbsp;Mo de RAM, vous
pourriez avoir besoin d'un giga octet (ou plus) d'échange.

</para><para arch="m68k"> 

D'un autre côté, les Atari Falcons et les Macs semblent
souffrir quand ils swappent.
En conséquence, au lieu d'augmenter la partition d'échange, ajoutez
autant de RAM que possible.

</para><para>

Sur les architectures 32 bits (i386, m68k, SPARC 32 bits et PowerPC),
la taille maximale d'une partition d'échange est de 2&nbsp;Go (sur les
Alpha et les Sparc 64, elle est si grande qu'elle est virtuellement
infinie). Cela devrait suffire pour presque tous les systèmes.
De toute façon, si vos besoins en espace d'échange sont aussi importants,
vous devriez probablement essayer de disperser les partitions d'échange
sur des disques différents (appelés aussi «&nbsp;spindles&nbsp;») et, si
possible, sur des canaux IDE ou SCSI différents. Le noyau équilibrera
l'utilisation de l'espace d'échange entre les différentes partitions,
afin d'obtenir de meilleures performances.

</para><para>

Comme exemple, la machine de l'un des auteurs possède 32&nbsp;Mo de
RAM et un disque IDE de 1.7&nbsp;Go sur <filename>/dev/hda</filename>.
Il y a une partition de 500&nbsp;Mo pour un autre système sur
<filename>/dev/hda1</filename> (qui aurait dû être créée de 200&nbsp;Mo
puisqu'elle n'est jamais utilisée). Une partition d'échange de 32&nbsp;Mo est
utilisée sur <filename>/dev/hda3</filename> et le reste (environ 1,2&nbsp;Go 
sur <filename>/dev/hda2</filename>) est la partition Linux.

</para><para>

Pour d'autres exemples, reportez-vous à un 
<ulink 
url="http://www.tldp.org/HOWTO/mini/Partition/partition-5.html#SUBMITTED\">
exemple de partitionnement</ulink>.
Pour avoir une idée de la place
nécessaire pour les tâches que vous pourriez avoir envie de rajouter à
la fin de votre installation, consultez&nbsp;:
<xref linkend="tasksel-size-list"/>.

</para>

 </sect1>
