<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

 <sect1 id="partition-sizing">
 <title>Décider des partitions et de leurs tailles</title>
<para>

Au strict minimum, GNU/Linux a besoin d'une partition pour lui-même.
Vous pouvez avoir une seule partition contenant le système entier, les
applications et vos fichiers personnels. La plupart des gens pensent
qu'une partition d'échange (swap) est nécessaire, bien que ce ne soit
pas tout à fait vrai.
Le «&nbsp;Swap&nbsp;» est l'espace de travail du système d'exploitation&nbsp;;
il lui permet d'utiliser de l'espace disque comme «&nbsp;mémoire
virtuelle&nbsp;». En le plaçant sur une partition séparée, Linux peut en
faire un usage bien plus efficace. Il est possible de forcer Linux à
utiliser un fichier normal comme espace d'échange, mais ce n'est pas
recommandé.

</para><para>

La plupart des gens choisissent d'utiliser plus de partitions que le
minimum requis pour GNU/Linux.
Il y a deux raisons pour que vous ayez envie de diviser le système
de fichiers en de nombreuses petites partitions. La première
concerne la sécurité. Si le système de fichiers est corrompu,
en général une seule partition est affectée. Donc, vous n'avez à remplacer
(à partir des sauvegardes que vous avez soigneusement conservées) qu'une
partie de votre système. Au minimum, vous devriez envisager la création
de ce qui est communément appelée la «&nbsp;partition racine&nbsp;». 
Elle contient les composants les plus essentiels du système. Si une autre 
partition est corrompue, vous pourrez toujours amorcer Linux pour réparer le
système. Cela peut vous épargner le désagrément d'avoir à réinstaller le
système entier.

</para><para>

La seconde raison est généralement plus importante pour une
entreprise, mais cela dépend vraiment de l'utilisation de votre machine.
Par exemple, recevoir des envois en nombre de messages électroniques
peut facilement remplir une partition. Si vous avez placé 
<filename>/var/mail</filename> sur sa propre
partition, la majeure partie du système marchera même si vous êtes
submergé de courrier non sollicité (<emphasis>spam</emphasis>).

</para><para>

Le seul inconvénient qu'il y a à utiliser plusieurs partitions est qu'il
est souvent difficile de connaître ses besoins à l'avance. Si vous
faites une partition trop petite, vous aurez soit à réinstaller
le système soit à déplacer constamment des fichiers pour faire
de la place sur la partition trop petite. D'un autre côté, si
vous faites une partition trop grande, vous aurez perdu de l'espace
pouvant être utile ailleurs. L'espace disque est bon marché de nos
jours, mais pourquoi jeter votre argent par les fenêtres&nbsp;?

</para>
 </sect1>
