<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 28672 -->

 <sect1 id="directory-tree">
 <title>L'arborescence des fichiers</title>
<para>

&debian; adhère à la <ulink url="&url-fhs-home;">norme sur l'organisation des systèmes de fichiers</ulink> pour le nommage 
des fichiers et des répertoires. Cette norme permet aux utilisateurs et aux auteurs de logiciel de
prévoir l'emplacement des fichiers et des répertoires. Le répertoire
racine est simplement représenté par la barre oblique <filename>/</filename>.
Au niveau de la racine, tous les systèmes Debian incluent ces
répertoires&nbsp;:

<informaltable>
<tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry>Répertoire</entry><entry>Contenu</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry><filename>bin</filename></entry>
  <entry>Binaires (exécutables) des commandes essentielles</entry>
</row><row>
  <entry><filename>boot</filename></entry>
  <entry>Fichiers statiques pour le programme d'amorçage</entry>
</row><row>
  <entry><filename>dev</filename></entry>
  <entry>Fichiers des pilotes de périphériques</entry>
</row><row>
  <entry><filename>etc</filename></entry>
  <entry>Configuration système propre à la machine</entry>
</row><row>
  <entry><filename>home</filename></entry>
  <entry>Répertoires personnels des utilisateurs</entry>
</row><row>
  <entry><filename>lib</filename></entry>
  <entry>Bibliothèques partagées et modules noyaux essentiels</entry>
</row><row>
  <entry><filename>media</filename></entry>
  <entry>Points de montage pour les supports amovibles</entry>
</row><row>
  <entry><filename>mnt</filename></entry>
  <entry>Point de montage pour les montages temporaires</entry>
</row><row>
  <entry><filename>proc</filename></entry>
  <entry>Répertoire virtuel pour les informations système (noyaux 2.4 et 2.6)</entry>
</row><row>
  <entry><filename>root</filename></entry>
  <entry>Répertoire personnel de l'utilisateur root</entry>
</row><row>
  <entry><filename>sbin</filename></entry>
  <entry>Exécutables système essentiels</entry>
</row><row>
  <entry><filename>sys</filename></entry>
  <entry>Répertoire virtuel pour les informations système (noyaux 2.6)</entry>
</row><row>
  <entry><filename>tmp</filename></entry>
  <entry>Fichiers temporaires</entry>
</row><row>
  <entry><filename>usr</filename></entry>
  <entry>Hiérarchie secondaire</entry>
</row><row>
  <entry><filename>var</filename></entry>
  <entry>Données variables</entry>
</row><row>
  <entry><filename>opt</filename></entry>
  <entry>Répertoire pour d'autres logiciels</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>
</para>

<para>

La liste suivante décrit quelques caractéristiques importantes
des répertoires et des partitions. L'utilisation de l'espace disque
varie grandement avec la configuration du système et les modes
d'utilisation. Les principes généraux énoncés ici constitue une
introduction au partitionnement des disques.

</para>
<itemizedlist>
<listitem><para>

La partition racine <filename>/</filename> doit toujours contenir les
répertoires&nbsp;:
<filename>/etc</filename>, <filename>/bin</filename>, 
<filename>/sbin</filename>, <filename>/lib</filename> et
<filename>/dev</filename>, sinon votre système ne pourra pas démarrer. 
En général, 150 à 250&nbsp;Mo sont nécessaires&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/usr</filename>&nbsp;: tous les programmes des utilisateurs
(<filename>/usr/bin</filename>), les bibliothèques 
(<filename>/usr/lib</filename>),
la documentation (<filename>/usr/share/doc</filename>), etc. sont dans ce
répertoire.
Cette partie du système de fichiers a besoin du plus d'espace possible.
Vous devriez disposer d'au moins 500&nbsp;Mo d'espace disque.
Si vous voulez installer plus de paquets, vous devriez augmenter
l'espace disque attribué à ce répertoire. Pour installer un poste de travail 
ou un serveur <quote>généreux</quote>, 4 à 6 GO sont nécessaires&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/var</filename>&nbsp;: toutes les données variables comme les
articles des forums usenet, les messages électroniques, les sites web,
le cache du système des paquets, etc. seront placées dans ce répertoire. La place
nécessaire dépend énormément de l'usage que vous faites de votre
ordinateur, mais pour la plupart des administrateurs, elle sera dictée
par la charge due aux outils de gestion des paquets.
Si vous envisagez de faire une installation complète de tout ce que
Debian peut vous offrir en une seule fois, réserver 2 à 3 Go d'espace
pour <filename>/var</filename> devrait suffire. Si vous préférez installer
le tout en plusieurs étapes (p. ex. d'abord les services et
utilitaires, puis les outils texte, puis X11...), vous pouvez vous
contenter de 300 à 500&nbsp;Mo.
Si l'espace disque est une contrainte majeure et que vous ne voulez
pas faire de mises à jour majeures, vous
pouvez vous en tirer avec 30 à 40&nbsp;Mo&nbsp;;

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/tmp</filename>&nbsp;: si un programme crée des données temporaires,
elles seront probablement placées dans <filename>/tmp</filename>.
40 à 100&nbsp;Mo devraient suffire. Certaines applications, gestionnaires
d'archives, outils pour créer des CD/DVD, logiciels multimedia, peuvent se
servir de <filename>/tmp</filename> pour stocker provisoirement des
images. Si vous comptez utiliser ces programmes, vous devrez recalculer
l'espace nécessaire dans <filename>/tmp</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/home</filename>&nbsp;: chaque utilisateur mettra ses données dans
un sous-répertoire de ce répertoire. La place nécessaire dépend du
nombre d'utilisateurs sur le système, et du genre de fichiers qu'ils
devront stocker. Selon l'utilisation du système, vous devriez réserver
environ 100&nbsp;Mo par utilisateur, à adapter selon vos besoins. Réservez
beaucoup plus d'espace si des fichiers multimedia (MP3, films) seront
conservés dans le répertoire.

</para></listitem>
</itemizedlist>

 </sect1>
