<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

 <sect2 id="configure-apt">
 <title>APT configureren</title>

<para>

Het belangrijkste middel dat mensen gebruiken om pakketten op hun systeem
te installeren is een programma genaamd <command>apt-get</command>,
uit het pakket <classname>apt</classname>.<footnote>
<para>

Merk op dat het programma dat de feitelijke installatie van pakketten
uitvoert, <command>dpkg</command> is. Dit pakket is echter meer een
soort specialistisch gereedschap en wordt waar nodig door
<command>apt-get</command> aangeroepen. <command>dpkg</command> bevat echter
ook hogere functionaliteit: het is in staat om andere pakketten te
installeren die vereist zijn voor het pakket dat u probeert te installeren
en ook om pakketten op te halen vanaf CD, het netwerk en andere bronnen.
<!-- FJP: origineel loopt niet: volgens mij heb ik de juiste interpretatie //-->

</para>
</footnote>

Wel moet APT worden geconfigureerd zodat het weet waar het pakketten
vandaan kan halen. De toepassing die daarbij assisteert heet
<command>apt-setup</command>.

</para><para>

De volgende stap in het configuratieproces is dat u APT moet vertellen
waar andere Debian-pakketten gevonden kunnen worden. Merk op dat u op
elk moment na de installatie de te gebruiken bronnen voor pakketten kunt
wijzigen door <command>apt-setup</command> te starten of door handmatig
het bestand <filename>/etc/apt/sources.list</filename> te wijzigen.
<!-- FJP: origineel loopt niet 're-run this tool ... by manually editing //-->

</para><para>

Als u het installatiesysteem heeft opgestart vanaf een officiële Debian
CD, dan behoort deze CD automatisch, zonder dat u daarom wordt gevraagd,
te worden geconfigureerd als bron voor APT. U kunt dit nagaan doordat u
zal merken dat de CD wordt gescand; daarna zal u worden gevraagd of u nog
een CD wilt configureren. Als u beschikt over een set bestaande uit meerdere
installatie-CD's &mdash; wat in veel gevallen zo zal zijn &mdash; dan dient
u elke CD afzonderlijk te laten scannen.
<!-- FJP: 'official _Debian_ CD'! //-->

</para><para>

Gebruikers zonder een officiële CD zal een reeks van mogelijkheden voor het
ophalen van Debian pakketten worden geboden: FTP, HTTP, CD-ROM of vanaf een
lokaal bestandssysteem. Gebruikers met een officiële CD kunnen ook van deze
(aanvullende) bronnen gebruikmaken door aan te geven dat nog een extra bron
moet worden toegevoegd.
<!-- FJP: laatste zin zou beter in vorige paragraaf verwerkt kunnen worden //-->

</para><para>

U dient te weten dat het zeer wel mogelijk is om een aantal verschillende
bronnen voor APT te hebben, zelfs voor hetzelfde Debian archief.
<command>apt-get</command> zal automatisch het pakket met de hoogste versie
selecteren vanuit de beschikbare versies. Een ander voorbeeld is dat
<command>apt-get</command>, als u zowel een HTTP-bron als een CD-bron heeft
gedefinieerd, automatisch de CD-bron zal kiezen en alleen zal terugvallen op
de HTTP-bron als daar een nieuwere versie beschikbaar is. Het is echter geen
goed idee om onnodig bronnen voor APT toe te voegen omdat dit het proces van
controle op nieuwe versies in netwerkarchieven zal vertragen.

</para>

  <sect3 id="configure-apt-net">
  <title>Netwerkbronnen voor pakketten configureren</title>

<para>

Als u van plan bent om de rest van uw systeem te installeren vanaf het
netwerk, is de <userinput>http</userinput>-bron de meestgebruikte optie.
De <userinput>ftp</userinput>-bron is ook een mogelijkheid, maar is over
het algemeen iets trager bij het tot stand brengen van een verbinding.

</para><para>

De volgende stap bij de configuratie van netwerkbronnen voor pakketten is
dat u <command>apt-setup</command> moet vertellen in welk land u woont.
Hiermee wordt geconfigureerd welke van de officiële mirrors uit het Debian
Internetnetwerk wordt gebruikt. Afhankelijk van het land waar u woont,
wordt een lijst met mogelijke mirrors getoond. Over het algemeen is het
prima om de bovenste van de lijst te kiezen, maar alle opties behoren te
werken.

</para><para>

Als u een HTTP-bron heeft geselecteerd, zal u worden gevraagd of gebruik
moet worden gemaakt van een proxy-server. Dit is soms vereist voor systemen
die bijvoorbeel achter een firewall zitten of zijn aangesloten op een
bedrijfsnetwerk.
<!-- Vrij vertaald! Opmerking toevoegen dat dit leeg mag blijven? //-->

</para><para>

Tot slot zal uw nieuwe netwerkbron worden getest. Als alles goed gaat, zal
u worden gevraagd of u eventueel nog een extra netwerkbron wil toevoegen.
<!-- FJP: klopt dit met de feitelijke procedure //-->

</para>
  </sect3>
 </sect2>
