<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22935 -->

 <sect2 id="base-config-mta">
 <title>Uw 'Mail Transfer Agent' (MTA) configureren</title>

<para>

E-mail is vandaag de dag een belangrijk onderdeel van het leven van veel
mensen. Het is daarom niet verwonderlijk dat Debian u uw mailsysteem laat
configureren als een integraal onderdeel van het installatieproces. De
standaard 'agent' voor het verzenden en ontvangen van e-mail in Debian is
<command>exim4</command>, dat relatief klein en flexibel is en daarnaast
makkelijk is aan te leren.

</para><para>

Mogelijk vraagt u zich af of dit ook nodig is als uw computer niet op een
netwerk is aangesloten. Het korte antwoord is: ja. De iets langere
verklaring: sommige systeemhulpprogramma's (zoals <command>cron</command>,
<command>quota</command>, <command>aide</command>, &hellip;) kunnen u via
e-mail belangrijke berichten zenden.
<!-- FJP: ook debconf! //-->

</para><para>

Op het eerste configuratiescherm zullen diverse gebruikelijke
mail-scenario's worden gepresenteerd. Kies daaruit degene die het meest
overeenstemt met uw behoeften.

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>Internet-site</term>
<listitem><para>

Uw systeem is aangesloten op een netwerk en uw e-mail wordt direct verzonden
en ontvangen via SMTP. Op de volgende configuratieschermen zal een aantal
basisvragen worden gesteld, zoals de mailnaam van uw machine of een lijst
met domeinen waarvoor u e-mail accepteert of doorstuurt.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>E-mail met smarthost</term>
<listitem><para>

In dit scenario wordt uw uitgaande e-mail doorgesuurd naar een andere machine,
de <quote>smarthost</quote> genaamd, die het eigenlijke werk voor u verricht.
De smarthost bewaart veelal ook binnenkomende e-mail geadresseerd aan uw computer
zodat u niet continu online hoeft te zijn. Dit betekent tevens dat u uw e-mail
met behulp van een programma als fetchmail vanaf de smarthost zult moeten ophalen.
Deze optie is geschikt voor gebruikers met een inbelverbinding.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Enkel lokale e-mail</term>
<listitem><para>

Uw systeem is niet aangesloten op een netwerk en e-mail wordt alleen verzonden
of ontvangen tussen lokale gebruikers. Deze optie wordt sterk aangeraden, zelfs
als u van plan bent om helemaal geen berichten te versturen. Reden is dat
systeemhulpprogramma's van tijd tot tijd diverse meldingen aan u kunnen zenden
(zoals het geliefde <quote>Schijfruimte-quota overschreden</quote>). Deze optie
is ook makkelijk voor nieuwe gebruikers omdat hierbij geen verdere vragen worden
gesteld.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Nu niet configureren</term>
<listitem><para>

Kies deze optie alleen als u heel zeker weet wat u aan het doen bent. Dit laat
het e-mailsysteem ongeconfigureerd &mdash; totdat u het configureert, zult u
niet in staat zijn om e-mail te verzenden of ontvangen en bestaat de kans dat
u belangrijke berichten van hulpprogramma's van uw systeem mist.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Als geen van deze scenario's aansluit op uw behoeften, of als u een meer
verfijnde configuratie wenst, zult u na afloop van de installatie de
configuratiebestanden onder de map <filename>/etc/exim4</filename> moeten
wijzigen. Meer informatie over <command>exim4</command> kan worden gevonden
onder <filename>/usr/share/doc/exim4</filename>.

</para>
 </sect2>
