<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 18767 -->

 <sect2 id="install-packages">
 <title>Installatie van pakketten</title>

<!-- FJP: Ontbreekt hier niet een algemene inleiding met uitleg
van prioriteit, secties van pakketten? //-->

<para>

Vervolgens wordt u een keuze uit een aantal vooraf door Debian
samengestelde programmatuurconfiguraties geboden.
Het is natuurlijk ook mogelijk om pakket voor pakket te kiezen wat u op
uw nieuwe systeem wilt installeren. Dit is de functie van het programma
<command>aptitude</command> dat hieronder wordt beschreven. Dit zou echter,
met ongeveer &num-of-distrib-pkgs; pakketten beschikbaar in Debian, een
langdurige bezigheid kunnen worden.

</para><para>

U heeft dus de mogelijkheid om allereerst <emphasis>taken</emphasis> te
selecteren en vervolgens daaraan individuele pakketten toe te voegen.
Globaal vertegenwoordigen deze taken verschillende doeleinden waarvoor u
uw computer zou kunnen gebruiken, zoals <quote>Desktopomgeving</quote>,
<quote>Webserver</quote> of <quote>Printserver</quote>.

<footnote>
<para>

U moet weten dat <command>base-config</command> om deze lijst te tonen
slechts het programma <command>tasksel</command> aanroept.
Voor handmatige pakketselectie wordt het programma
<command>aptitude</command> uitgevoerd. Elk van deze programma's kunt u na de
installatie op elk gewenst moment zelf uitvoeren om extra pakketten te
installeren (of te verwijderen). Als u, nadat de installatie voltooid is, op
zoek bent naar een specifiek pakket, kunt u eenvoudig <userinput>apt-get install
<replaceable>pakket</replaceable></userinput> uitvoeren, waarbij
<replaceable>pakket</replaceable> de naam is van het pakket dat u zoekt.

</para>
</footnote>

</para><para>

Als u individuele pakketten wilt kunnen selecteren voor installatie,
selecteer dan de optie <quote>handmatige selectie van pakketten</quote>
in <command>tasksel</command>.

</para><para>

Wanneer u de gewenste taken heeft geselecteerd, selecteert u <guibutton>Ok</guibutton>.
Vervolgens zal de installatie van de door u geselecteerde pakketten
plaatsvinden met behulp van <command>apt-get</command>. Let op: zelfs als u geen
enkele taak heeft geselecteerd, kunnen toch pakketten met prioriteiten 'standaard',
'belangrijk' of 'vereist' die nog niet op uw systeem aanwezig waren, geïnstalleerd
worden. Deze functionaliteit is hetzelfde als wanneer u <userinput>tasksel -s</userinput>
zou uitvoeren vanaf de opdrachtregel, en houdt op dit moment in dat ongeveer 37MB
aan archieven zal worden gedownload. Het aantal te installeren pakketten zal worden
getoond alsmede, als er pakketten gedownload moeten worden, de totale omvang daarvan
(in kB).
<!-- FJP: Voorlaatste zin is overbodig gedetailleerd en verwarrend. //-->

</para><para>

Van de &num-of-distrib-pkgs; pakketten die beschikbaar zijn in Debian, wordt
slechts een klein deel afgedekt door de taken uit het Taak-installatieprogamma.
Om de informatie over de overige pakketten te bekijken, kunt u ofwel gebruik maken
van <userinput>apt-cache search <replaceable>zoektekst</replaceable></userinput>
(zie de man pagina voor <citerefentry><refentrytitle>apt-cache</refentrytitle>
<manvolnum>8</manvolnum></citerefentry>), ofwel de hieronder beschreven programma's
<command>dselect</command> of <command>aptitude</command> uitvoeren.

</para>

 <sect3 id="aptitude">
 <title>Geavanceerde pakketselectie met <command>aptitude</command></title>

<para>

<command>Aptitude</command> is een modern programma voor het beheer van pakketten.
<command>aptitude</command> stelt u in staat om zowel
individuele pakketten, een verzameling pakketten die aan bepaalde criteria voldoen
(alleen voor gevorderde gebruikers) als complete taken te installeren.

</para><para>

De belangrijkste opdrachttoetsen zijn:

<informaltable>
<tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry>Toets</entry><entry>Actie</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry><keycap>Omhoog</keycap>, <keycap>Naar beneden</keycap></entry>
  <entry>De selectie omhoog of naar beneden verplaatsen.</entry>
</row><row>
  <entry>&enterkey;</entry>
  <entry>Het item uitklappen, inklappen of activeren.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>+</keycap></entry>
  <entry>Het pakket markeren voor installatie.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>-</keycap></entry>
  <entry>Het pakket markeren voor verwijdering.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>d</keycap></entry>
  <entry>Afhankelijkheden (dependencies) met andere pakketten tonen.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>g</keycap></entry>
  <entry>Het daadwerkelijk downloaden, installeren en/of verwijderen van pakketten.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>q</keycap></entry>
  <entry>Het huidige venster sluiten.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>F10</keycap></entry>
  <entry>Het menu activeren.</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

Zie de online helpfunctie onder de <keycap>?</keycap> toets voor andere opdrachten.

</para>
  </sect3>
 </sect2>
