<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

 <sect2 id="install-packages">
 <title>Installatie van pakketten: eenvoudig of geavanceerd</title>

<!-- FJP: Ontbreekt hier niet een algemene inleiding met uitleg
van prioriteit, secties van pakketten? //-->

<para>

Vervolgens zal een lijst worden gepresenteerd met programma's die u kunt
gebruiken voor de keuze van te installeren pakketten. U kunt hierbij
kiezen tussen een eenvoudige, maar zeer globale selectiemethode en een
meer geavanceerde en fijnmazige methode. We adviseren u te starten met
de eenvoudige methode, aangezien u later altijd nog de meer geavanceerde
methode kunt uitvoeren.

</para><para>

U moet weten dat <command>base-config</command> voor een eenvoudige selectie
slechts het programma <command>tasksel</command> aanroept. Voor de meer
geavanceerde methode wordt ofwel <command>dselect</command> ofwel
<command>aptitude</command> uitgevoerd. Elk van deze programma's kunt u na de
installatie op elk gewenst moment zelf uitvoeren om extra pakketten te
installeren (of te verwijderen). Als u, nadat de installatie voltooid is, op
zoek bent naar een specifiek pakket, kunt u eenvoudig <userinput>apt-get install
<replaceable>pakket</replaceable></userinput> uitvoeren, waarbij
<replaceable>pakket</replaceable> de naam is van het pakket dat u zoekt.

</para>

  <sect3 id="tasksel">
  <title>Eenvoudige pakketselectie &mdash; het Taak-installatieprogamma</title>

<para>

Als u heeft gekozen voor de <quote>eenvoudige</quote> installatie met
behulp van <command>tasksel</command>, zult u vervolgens in het
Taak-installatieprogamma terecht komen. Deze methode biedt u een aantal
van de voorverpakte softwareconfiguraties die door Debian worden geboden.
Het is natuurlijk mogelijk om pakket voor pakket te kiezen wat u op uw
nieuwe systeem wilt installeren. Dit is de functie van het programma
<command>dselect</command> dat hieronder wordt beschreven. Dit zou echter,
met ongeveer &num-of-distrib-pkgs; pakketten beschikbaar in Debian, een
langdurige bezigheid kunnen worden.

</para><para>

U heeft daarom de mogelijkheid om eerst <emphasis>taken</emphasis> te kiezen
en daarna later individuele pakketten toe te voegen. Deze taken
vertegenwoordigen vrij globaal een aantal functies of dingen die u met uw
computer wilt doen, zoals een <quote>desktop-omgeving</quote>, een
<quote>ontwikkelomgeving voor C</quote> of een <quote>bestandsserver</quote>.

</para><para>

U kunt, nadat u een taak heeft geselecteerd, met <guibutton>Taak
Info</guibutton> aanvullende informatie over die taak bekijken. Dit toont
u een meer uitgebreide omschrijving en een overzicht van de pakketten die
voor die taak geïnstalleerd zullen worden. Voor planningsdoeleinden is in
<xref linkend="tasksel-size-list"/> een tabel beschikbaar met de bij
benadering voor de verschillende taken benodigde schijfruimte.

</para><para>

Selecteer <guibutton>Afsluiten</guibutton> als u klaar bent met de selectie van
taken. Vervolgens zal de installatie van de door u geselecteerde pakketten
plaatsvinden met behulp van <command>apt-get</command>. Let op: ook als u geen
enkele taak heeft geselecteerd, kunnen toch pakketten met prioriteiten 'standaard',
'belangrijk' of 'vereist' die nog niet op uw systeem aanwezig waren, geïnstalleerd
worden. Deze functionaliteit is hetzelfde als wanneer u <command>tasksel -s</command>
zou uitvoeren vanaf de opdrachtregel, en houdt op dit moment in dat ongeveer 37MB
aan archieven zal worden gedownload. Het aantal te installeren pakketten zal worden
getoond en, als er pakketten gedownload moeten worden, de omvang daarvan (in kB).
<!-- FJP: Voorlaatste zin is overbodig gedetailleerd en verwarrend. //-->

</para><para>

Van de &num-of-distrib-pkgs; pakketten die beschikbaar zijn in Debian, wordt
slechts een klein deel afgedekt door de taken uit het Taak-installatieprogamma.
Om de informatie over de overige pakketten te bekijken, kunt u ofwel gebruik maken
van <userinput>apt-cache search <replaceable>zoektekst</replaceable></userinput>
(zie de man pagina voor <citerefentry><refentrytitle>apt-cache</refentrytitle>
<manvolnum>8</manvolnum></citerefentry>), ofwel de hieronder beschreven programma's
<command>dselect</command> of <command>aptitude</command> uitvoeren.

</para>
  </sect3>

  <sect3 id="dselect">
  <title>Geavanceerde pakketselectie met <command>dselect</command></title>

<para>

Als u een conservatief ingestelde gebruiker bent, zal u waarschijnlijk kiezen
voor het programma <command>dselect</command>. De <ulink url="&url-dselect-beginner;">dselect
Tutorial</ulink> is verplichte leesvoer voordat u <command>dselect</command>
uitvoert. <command>dselect</command> stelt u in staat om individuele
<emphasis>pakketten</emphasis> te selecteren voor installatie op uw systeem.
(Om <command>dselect</command> te kunnen uitvoeren, moet u de rechten van de
super-user (root) hebben.)
<!-- FJP: tweede en derde zin zouden moeten worden omgewisseld //-->
</para>
 </sect3>

 <sect3 id="aptitude">
 <title>Geavanceerde pakketselectie met <command>aptitude</command></title>

<para>

<command>aptitude</command> is een modern programma voor het beheer van pakketten.
De interface en opdrachttoetsen lijken enigszins op het beroemde
<command>dselect</command>, maar het heeft een meer aangeklede functionaliteit
waardoor het nieuwe gebruikers minder zal afschrikken. (Probeer vooral de
geïntegreerde mijnenjager!) <command>aptitude</command> stelt u in staat om zowel
individuele pakketten, een verzameling pakketten die aan bepaalde criteria voldoen
(alleen voor gevorderde gebruikers) als complete taken te installeren.
<!-- FJP: Als aptitude een <command> is, moet het zonder hoofdletter (net als dselect hiervoor) //-->

</para><para>

De belangrijkste opdrachttoetsen zijn:

<informaltable>
<tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry>Toets</entry><entry>Actie</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry><keycap>Omhoog</keycap>, <keycap>Naar beneden</keycap></entry>
  <entry>De selectie omhoog of naar beneden verplaatsen.</entry>
</row><row>
  <entry>&enterkey;</entry>
  <entry>Het item uitklappen, inklappen of activeren.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>+</keycap></entry>
  <entry>Het pakket markeren voor installatie.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>-</keycap></entry>
  <entry>Het pakket markeren voor verwijdering.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>d</keycap></entry>
  <entry>Afhankelijkheden (dependencies) met andere pakketten tonen.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>g</keycap></entry>
  <entry>Het daadwerkelijk downloaden, installeren en/of verwijderen van pakketten.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>q</keycap></entry>
  <entry>Het huidige venster sluiten.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>F10</keycap></entry>
  <entry>Het menu activeren.</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

Zie de online helpfunctie onder de <keycap>?</keycap> toets voor andere opdrachten.

</para><para>

Hoewel <command>aptitude</command> bekend zou moeten aanvoelen voor gebruikers
van <command>dselect</command>, biedt het veel meer functionaliteit en kan
in hoge mate gepersonaliseerd worden. (Zo kan u uw eigen opdrachttoetsen, kleuren
en weergaven van pakketten definiëren). Na de installatie kunt u de mogelijkheden
van <command>aptitude</command> ontdekken door
<filename>/usr/share/doc/aptitude/README</filename> te lezen.

</para>
  </sect3>
 </sect2>
