<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 28672 -->

 <sect2 id="install-packages">
 <title>Installatie van pakketten</title>

<!-- FJP: Ontbreekt hier niet een algemene inleiding met uitleg
van prioriteit, secties van pakketten? //-->

<para>

Vervolgens wordt u een keuze uit een aantal vooraf door Debian
samengestelde programmatuurconfiguraties geboden.
Het is natuurlijk ook mogelijk om pakket voor pakket te kiezen wat u op
uw nieuwe systeem wilt installeren. Dit is de functie van het programma
<command>aptitude</command> dat hieronder wordt beschreven. Dit zou echter,
met ongeveer &num-of-distrib-pkgs; pakketten beschikbaar in Debian, een
langdurige bezigheid kunnen worden.

</para><para>

U heeft dus de mogelijkheid om allereerst <emphasis>taken</emphasis> te
selecteren en vervolgens daaraan individuele pakketten toe te voegen.
Globaal vertegenwoordigen deze taken verschillende doeleinden waarvoor u
uw computer zou kunnen gebruiken, zoals <quote>Desktopomgeving</quote>,
<quote>Webserver</quote> of <quote>Printserver</quote><footnote>

<para>

Door <command>base-config</command> wordt om deze lijst te tonen het programma <command>tasksel</command> aangeroepen. Voor handmatige pakketselectie wordt
het programma <command>aptitude</command> uitgevoerd. Elk van deze programma's
kunt u na de installatie op elk gewenst moment zelf uitvoeren om extra pakketten
te installeren (of te verwijderen). Als u, nadat de installatie voltooid is, op
zoek bent naar een specifiek pakket, kunt u eenvoudig <userinput>aptitude
install <replaceable>pakket</replaceable></userinput> uitvoeren, waarbij
<replaceable>pakket</replaceable> de naam is van het pakket dat u zoekt.

</para>

</footnote>. In <xref linkend="tasksel-size-list"/> is een overzicht opgenomen
van de voor de beschikbare taken benodigde ruimte.

</para><para>

Hadat u de gewenste taken heeft geselecteerd, selecteert u <guibutton>Ok</guibutton>.
Vervolgens zal de installatie van de pakketten die behoren bij de door u
geselecteerde taken, plaatsvinden met behulp van <command>apt-get</command>.

<note><para>

Zelfs als u geen enkele taak heeft geselecteerd, worden toch pakketten met
prioriteiten 'standaard', 'belangrijk' of 'vereist' &mdash; voor zover die nog
niet op uw systeem aanwezig waren &mdash; geïnstalleerd. Deze functionaliteit
is hetzelfde als wanneer u <userinput>tasksel -ris</userinput> zou uitvoeren
vanaf de opdrachtregel, en houdt op dit moment in dat ongeveer 37MB aan
archieven zal worden gedownload. Het aantal te installeren pakketten zal
worden getoond alsmede, als er pakketten gedownload moeten worden, de totale
omvang daarvan (in kB).

</para></note>

</para><para>

Als u individuele pakketten wilt kunnen selecteren voor installatie,
selecteer dan de optie <quote>handmatige selectie van pakketten</quote>
van <command>tasksel</command>. Als u naast deze optie ook één of meer taken
selecteert, zal <command>aptitude</command> worden aangeroepen met de optie
<command>--visual-preview</command>. Dit houdt in dat u de te installeren
pakketten kunt controleren<footnote>

<para>

Ook is het mogelijk om de standaard selecties wijzigen. Gebruik <menuchoice>
<guimenu>Views</guimenu> <guimenuitem>Nieuwe Pakket-View</guimenuitem>
</menuchoice> als u aanvullende pakketten wilt selecteren.

</para>

</footnote>. Als u <emphasis>geen</emphasis> taken selecteert, zal het normale
startscherm van <command>aptitude</command> worden getoond. Nadat u uw
selectie heeft gemaakt, toetst u <quote><userinput>g</userinput></quote> om het
ophalen en de installatie van de pakketten te starten.

<note><para>

Als u de optie <quote>handmatige selectie van pakketten</quote> selecteert
<emphasis>zonder</emphasis> daarnaast taken te selecteren, dan zal geen
standaardinstallatie van pakketten plaatsvinden. Dit betekent dat u deze
optie kunt gebruiken om een minimaal systeem te installeren, maar ook dat de
verantwoordelijkheid om pakketten te selecteren die noodzakelijk zijn voor uw
systeem maar nog niet zijn geïnstalleerd als onderdeel van het basissysteem,
geheel bij uzelf ligt.

</para></note>

</para><para>

Van de &num-of-distrib-pkgs; pakketten die beschikbaar zijn in Debian, wordt
slechts een klein deel afgedekt door de taken uit het Taak-installatieprogamma.
Om de informatie over de overige pakketten te bekijken, kunt u ofwel gebruik maken
van <userinput>apt-cache search <replaceable>zoektekst</replaceable></userinput>
(zie de man pagina voor <citerefentry><refentrytitle>apt-cache</refentrytitle>
<manvolnum>8</manvolnum></citerefentry>), ofwel het hieronder beschreven programma
<command>aptitude</command> uitvoeren.

</para>

  <sect3 id="aptitude">
  <title>Geavanceerde pakketselectie met <command>aptitude</command></title>

<para>

<command>Aptitude</command> is een modern programma voor het beheer van pakketten.
<command>aptitude</command> stelt u in staat om zowel
individuele pakketten, een verzameling pakketten die aan bepaalde criteria voldoen
(alleen voor gevorderde gebruikers) als complete taken te installeren.

</para><para>

De belangrijkste opdrachttoetsen zijn:

<informaltable>
<tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry>Toets</entry><entry>Actie</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry><keycap>Omhoog</keycap>, <keycap>Naar beneden</keycap></entry>
  <entry>De selectie omhoog of naar beneden verplaatsen.</entry>
</row><row>
  <entry>&enterkey;</entry>
  <entry>Het item uitklappen, inklappen of activeren.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>+</keycap></entry>
  <entry>Het pakket markeren voor installatie.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>-</keycap></entry>
  <entry>Het pakket markeren voor verwijdering.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>d</keycap></entry>
  <entry>Afhankelijkheden (dependencies) met andere pakketten tonen.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>g</keycap></entry>
  <entry>Het daadwerkelijk downloaden, installeren en/of verwijderen van pakketten.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>q</keycap></entry>
  <entry>Het huidige venster sluiten.</entry>
</row><row>
  <entry><keycap>F10</keycap></entry>
  <entry>Het menu activeren.</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

Zie de online helpfunctie onder de <keycap>?</keycap> toets voor andere opdrachten.

</para>
  </sect3>
 </sect2>
