<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 14359 -->

 <sect1 id="installation-media">
<title>Les supports d'installation</title>

<sect2 condition="supports-floppy-boot">
<title></title>

<para>
Dans beaucoup de cas, vous devrez effectuer votre premier amorçage depuis un 
lecteur de disquettes, en utilisant la disquette de secours. En général vous 
avez besoin d'une disquette haute densité (1440 kilo-octets) de 3,5 pouces.
</para>

<para arch="i386">
Des disquettes d'installation 5,25 pouces, double densité
(1200&nbsp;Ko) sont aussi fournies. 
</para>

<para arch="m68k">
Des disquettes d'installation basse densité (720 Ko) sont
aussi fournies pour les Ataris. 
</para>

<para arch="powerpc">
Pour CHRP, l'utilisation de disquette est actuellement impossible.
</para>
</sect2>

<sect2><title>CD-ROM</title>
<para>
L'installation à partir d'un cédérom est aussi possible avec certaines 
architectures. Sur les ordinateurs qui acceptent de démarrer sur cédérom 
(cédérom amorçable), vous devriez pouvoir faire une installation entièrement
<phrase arch="not-s390">sans disquette</phrase>
<phrase arch="s390">sans bande</phrase>.
Même si votre système ne peut pas démarrer à
partir d'un cédérom, vous pouvez utiliser le cédérom en même
temps que les autres techniques pour installer votre
système, une fois que vous avez démarré par d'autres
moyens&nbsp;; voyez&nbsp;: <xref linkend="boot-installer"/>.
</para>

<para arch="mips">
Mips ne peut pas démarrer depuis un cédérom. 
</para>

<para arch="i386">
Les cédéroms de type SCSI et IDE/ATAPI sont reconnus. 
De plus, toutes les interfaces de cédéroms
non standard reconnues par Linux sont reconnues par les
disquettes de démarrage (comme les lecteurs Mitsumi et
Matsushita). Cependant, ces modèles peuvent demander des
paramètres de démarrage spéciaux ou d'autres méthodes pour
les faire fonctionner&nbsp;; et démarrer à partir de ces interfaces
non standard risque de ne pas être possible. Le 
<ulink url="&url-cd-howto;">HOWTO Linux CD-ROM</ulink> contient des
informations détaillées sur l'utilisation de cédéroms avec
Linux. 
</para>

<para arch="arm">
Les cédéroms IDE/ATAPI sont reconnus par toutes
les architectures ARM. Sur les RiscPC, les cédéroms SCSI sont
aussi reconnus. 
</para>

<para arch="mipsel">
Sur les DECstations, l'amorçage depuis le
cédérom nécessite un lecteur de cédéroms SCSI capable de
travailler avec une taille de bloc logique de 512 octets.
Beaucoup de lecteurs de cédéroms SCSI vendus sur le marché
des PC n'offrent pas cette possibilité. Si votre lecteur de
cédéroms possède un cavalier dénommé «&nbsp;Unix/PC&nbsp;» ou
«&nbsp;512/2048&nbsp;», placez-le en position
«&nbsp;Unix&nbsp;» ou «&nbsp;512&nbsp;».
</para>

<para arch="mipsel">
Le cédérom n°&nbsp;1 contient le programme d'installation
pour la sous-architecture r3k-kn02 (DECstations 5000/1xx
et 5000/240 basées sur un processeur R3000, ainsi que pour les 
modèles Personal DECstation basés sur un processeur R3000), 
et le cédérom n°&nbsp;2 celui pour la sous-architecture r4k-kn04
(DECstations 5000/150 et 5000/260 basées sur un processeur
R4x00, ainsi que pour la Personal DECstation 5000/50).
</para>

<para arch="mipsel">
Pour amorcer depuis un cédérom, tapez la commande
<userinput>boot
<replaceable>#</replaceable>/rz<replaceable>id</replaceable></userinput>
à l'invite du microprogramme (<emphasis>firmware</emphasis>), où
<replaceable>#</replaceable> est le numéro de périphérique TurboChannel
depuis lequel se fait l'amorçage (3 sur la plupart des
DECstations) et <replaceable>id</replaceable> est l'identifiant SCSI du
lecteur de cédéroms. Si vous avez besoin de fournir des
paramètres supplémentaires, ils peuvent être ajoutés en
suivant cette syntaxe&nbsp;:
</para>

<para arch="mipsel">
<userinput>boot
<replaceable>#</replaceable>/rz<replaceable>id</replaceable>
param1=valeur1 param2=valeur2 ...</userinput>
</para>

<para>
L'installation à partir d'un disque local est possible sur beaucoup 
d'architectures.
</para>

<para arch="m68k">
En fait, l'installation à partir d'un disque
local est la technique d'installation préférée pour les
machines &architecture;. 
</para>

<para arch="sparc">
Malgré que &arch-title; ne permette pas de
démarrer à partir de SunOS (Solaris), l'installation à
partir d'une partition SunOS (par exemple, des tranches UFS)
est tout à fait possible. 
</para>
  </sect2>

<sect2><title>Réseau</title>

<para condition="supports-tftp">
Vous pouvez aussi <emphasis>démarrer</emphasis> votre système sur le réseau.
<phrase arch="mips">C'est la méthode d'installation préférée pour Mips.</phrase>
</para>

<para condition="supports-nfsroot">
L'installation sans disque, en utilisant le démarrage par réseau et le 
montage par NFS de tous les systèmes de fichiers locaux, est une autre option
&mdash; vous aurez probablement besoin, pour cela de 16&nbsp;Mo de mémoire. 
</para>

<para>
Après l'installation de votre système de base, vous pouvez
installer le reste de votre système grâce à toutes sortes de connexion
réseau (y compris PPP), via FTP, HTTP ou NFS.
</para>
</sect2>

<sect2><title>Un*x ou système GNU</title>
<para>
Si vous utilisez un système de type Unix, vous pouvez installer &debian; sans
utiliser le &d-i; qui est décrit dans la suite de ce manuel. Cette manière de
faire peut servir à des utilisateurs qui possèdent des matériels non reconnus
ou qui sont sur des machines qui ne peuvent se permettre un temps d'arrêt.
Si cette technique vous intéresse, reportez-vous à 
<xref linkend="linux-upgrade"/>.
  </para>
   </sect2>

<sect2><title>Systèmes de stockage reconnus</title>
<para>
Les disquettes de démarrage Debian contiennent un noyau
construit pour permettre de faire tourner un maximum de
systèmes. Malheureusement, sa taille augmente en conséquence, avec beaucoup 
de pilotes qui ne seront jamais utilisés 
(voyez&nbsp;: <xref linkend="kernel-baking"/> pour apprendre à
construire le vôtre). Cependant, le support du plus grand
nombre de périphériques possible est voulu afin de
s'assurer que l'on puisse installer Debian sur le plus de
matériel possible.
</para>

<para arch="i386">
En général, le système d'installation Debian reconnaît les disquettes, les 
disques IDE, les disquettes IDE, les périphériques IDE sur le port parallèle, 
less contrôleurs et disques SCSI. Les systèmes de fichiers reconnus 
comprennent MINIX, FAT, les extensions FAT Win-32 (VFAT), parmi d'autres 
(notez que NTFS n'est pas reconnu&nbsp;; vous pouvez l'ajouter plus tard,
voyez&nbsp;: <xref linkend="kernel-baking"/>).
</para>

<para arch="i386">
Les interfaces disques qui émulent l'interface du disque
dur «&nbsp;AT&nbsp;», qu'on appelle souvent MFM, RLL, IDE
ou ATA sont reconnues. Les très vieux contrôleurs de
disques 8 bits utilisés dans l'ordinateur IBM XT ne sont
acceptés que par module. Les contrôleurs de disques SCSI
provenant de beaucoup de constructeurs différents sont
reconnus. Voyez le 
<ulink url="&url-hardware-howto;">HOWTO de compatibilité matérielle Linux</ulink> 
pour plus de détails.
</para>

<para>
Les disques SCSI sur IDE et certains contrôleurs SCSI ne
sont pas reconnus, parmi lesquels&nbsp;:
<itemizedlist>
  <listitem><para>
  Les adaptateurs SCSI conformes au protocole EATA-DMA
  comme le SmartCache III/IV, les familles de contrôleurs
  SmartRAID et les contrôleurs DPT PM2011B et PM2012B&nbsp;;
  </para></listitem>
  <listitem><para>
  La famille de contrôleurs SCSI NCR 53c7 (mais les
  contrôleurs 53c8 et 5380 sont reconnus).
  </para></listitem></itemizedlist>
</para>

<para arch="m68k">
À peu près tous les systèmes de stockage reconnus par le
noyau Linux sont reconnus par le système d'installation
Debian. Notez que le noyau Linux courant n'accepte pas du tout les disquettes 
sur le Macintosh, et le système d'installation Debian ne reconnaît pas les 
disquettes pour Amiga. Le système HFS de Macintosh est aussi reconnu sur
les Atari, et l'AFFS en tant que module. Les Macs acceptent le système de 
fichiers Atari (FAT). Les Amiga acceptent le système de fichiers FAT et celui 
de HFS en module.
</para>

<para arch="sparc">
Tout système de stockage reconnu par le noyau Linux est aussi
reconnu par le système de démarrage. Les pilotes SCSI
suivants sont reconnus dans le noyau par défaut&nbsp;:
<itemizedlist>
<listitem><para>Sparc ESP</para></listitem>
<listitem><para>PTI Qlogic,ISP</para></listitem>
<listitem><para>Adaptec AIC7xxx</para></listitem>
<listitem><para>NCR and Symbios 53C8XX</para></listitem>
</itemizedlist>

Les systèmes IDE (tels que UltraSPARC 5) sont aussi
reconnus. Voyez la <ulink url="&url-sparc-linux-faq;">FAQ Linux pour les processeurs SPARC</ulink> pour plus d'informations
sur le matériel SPARC reconnu par le noyau Linux. 
</para>


<para arch="alpha">
Tout système de stockage reconnu par le noyau Linux est reconnu par le 
système de démarrage. Les pilotes SCSI
suivants sont reconnus par le noyau par défaut&nbsp;:
<itemizedlist>
<listitem><para>Qlogic ISP</para></listitem>
<listitem><para>NCR and Symbios 53c8xx</para></listitem>
<listitem><para>Adaptec AIC7xxx</para></listitem>
</itemizedlist>

Les disques IDE sont aussi reconnus. Il faut cependant
noter que sur de nombreux systèmes, la console SRM est
incapable de démarrer à partir des lecteurs IDE, et la
Jensen est incapable de démarrer à partir des
disquettes. (voir <ulink url="&url-jensen-howto;">&url-jensen-howto;</ulink> pour plus
d'informations sur le démarrage de Jensen) 

</para>

<para arch="powerpc">
Tout système de stockage reconnu par le noyau Linux est
aussi reconnu par le système de démarrage. Il faut
remarquer que le noyau Linux actuel n'accepte pas du
tout les disquettes sur les systèmes CHRP.
</para>

<para arch="hppa">
Tout système de stockage reconnu par le noyau Linux est
aussi reconnu par le système de démarrage. Il faut
remarquer que le noyau Linux actuel n'accepte pas les
disquettes.
</para>

<para arch="mips">
Tout système de stockage reconnu par le noyau Linux est
aussi reconnu par le système de démarrage.
</para>

<para arch="s390">
Tout système de stockage reconnu par le noyau Linux est
aussi supporté par le système de démarrage. Cela signifie
que les DASD FBA et ECKD sont reconnus pour les vieux
formats de disque Linux (ldl) et le nouveau format de
disque S/390 plus courant (cdl). 
</para>
  </sect2>
 </sect1>
