<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

 <sect1 id="memory-disk-requirements">
<title>Mémoire et espace disque</title>

<para>
Vous devez posséder au moins &minimum-memory; de mémoire vive
et &minimum-fs-size; d'espace disque. Pour un système minimal en mode console 
(tous les paquets standard), 250&nbsp;Mo seront nécessaires. Si vous voulez 
installer un nombre raisonnable de logiciels, y compris le système X Window, 
des programmes et bibliothèques de développement, il vous faudra au moins 
400&nbsp;Mo. Pour une installation plus ou moins complète, vous aurez besoin 
d'environ 800&nbsp;Mo. Pour installer <emphasis>tout</emphasis> ce qui est 
disponible sous Debian, vous aurez probablement besoin d'environ 2&nbsp;Go. 
En fait, tout installer n'a pas de sens, puisque certains paquets
entrent en conflit avec d'autres.
</para>

<para arch="m68k">
Sur l'Amiga, la taille de la FastRAM est en rapport avec la mémoire totale 
nécessaire. De plus, l'utilisation de cartes Zorro avec de la mémoire 16 bits 
n'est pas possible&nbsp;; vous aurez besoin de mémoire 32 bits. Vous pouvez 
utiliser le programme <command>amiboot</command> pour désactiver la mémoire 
16 bits&nbsp;; voir la <ulink url="&url-m68k-faq;">FAQ Linux/m68k</ulink>. 
Les noyaux récents désactivent la mémoire 16 bits automatiquement.
</para>

<para arch="m68k">
Sur l'Atari, aussi bien la ST-RAM que la Fast RAM (TT-RAM) sont utilisées par 
Linux. De nombreux utilisateurs ont rapporté des problèmes en faisant tourner 
le noyau en Fast-RAM, aussi le démarrage Atari placera le noyau en ST-RAM. Le 
minimum de mémoire ST-RAM nécessaire est 2&nbsp;Mo.
</para>

<para arch="m68k">
Sur Macintosh, il faut faire attention avec les machines qui utilisent la 
RAM-based video (RBV). Le segment de mémoire à l'adresse physique 0 est 
utilisé comme mémoire d'écran, rendant la position de chargement par défaut 
du noyau indisponible. Le segment de mémoire alternatif utilisé par le noyau
et ramdisk doit être d'au moins 4&nbsp;Mo.
</para>

<para arch="m68k">
<emphasis condition="FIXME">FIXME: is this still true?</emphasis> 
</para>

 </sect1>
