<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

 <sect1 id="network-cards">
<title>Matériel de connexion réseau</title>

<para arch="i386">
<!-- last updated for kernel-image_2.0.36-2 -->

Certaines cartes d'interface réseau (NICs, Network Interface Cards) ne sont 
pas reconnues par les disquettes d'installation Debian (bien qu'un noyau 
Linux personnalisé puisse les utiliser), comme les cartes et protocoles 
AX.25, les 3Com EtherLink Plus (3c505) et EtherLink16 (3c507), les cartes 
NI5210, les cartes génériques NE2100, les cartes NI6510 et 
NI6510 EtherBlaster, les cartes SEEQ 8005, les cartes Schneider &amp; 
Koch G16, Ansel Communications EISA 3200, les cartes Winbond-840 (p. ex. 
Realtek-100A), certaines cartes Tulip récentes et la carte réseau intégrée
Zenith Z-Note. Ces cartes sont reconnues par la saveur 
«&nbsp;bf2.4&nbsp;»&nbsp;: les cartes Winbond-840, les nouvelles cartes 
Tulip, les séries National Semiconductor DP8381X/DP8382x et la Sundance 
ST201 «&nbsp;Alta&nbsp;». Les cartes réseaux Microchannel (MCA) ne sont pas 
reconnues par le système d'installation standard, mais vous pouvez récupérer
des images disque officieuses <ulink url="&url-linux-mca;">pour Linux sur MCA</ulink> et consulter les <ulink url="&url-linux-mca-discussion;">archives de 
discussions pour Linux sur MCA</ulink>. Les réseaux FDDI ne sont pas 
reconnus par les disquettes d'installation, à la fois cartes et protocoles. 
Vous pouvez créer un noyau personnalisé qui accepte une carte non reconnue et 
ensuite le substituer au noyau standard de l'installateur (voyez&nbsp;: 
<xref linkend="rescue-replace-kernel"/>).
</para>

<para arch="i386">
Pour ce qui est du RNIS, le protocole sur canal D pour l'1TR6
allemand n'est pas reconnu&nbsp;; les cartes Spellcaster BRI
ISDN ne sont pas reconnues non plus par les disquettes de démarrage.
</para>

<para arch="i386">
Les périphériques audio ne sont pas reconnus par défaut. Mais ainsi qu'il est 
dit plus haut&nbsp;: si vous voulez utiliser votre propre noyau, 
reportez-vous à&nbsp;: <xref linkend="kernel-baking"/> pour plus d'infos.
</para>

<para arch="m68k">
Toute carte d'interface réseau (NIC, network interface card)
reconnue par le noyau Linux devrait aussi être reconnue par les disquettes de 
démarrage. Vous aurez peut-être besoin de charger votre pilote réseau en 
module. De même, voyez la <ulink url="&url-m68k-faq;">FAQ Linux/m68k</ulink>
pour des détails complets. 
</para>

<para arch="sparc">
Les cartes réseaux (NIC) suivantes sont reconnues directement par
le noyau de démarrage&nbsp;:
<itemizedlist>
<listitem><para>Sun LANCE</para></listitem>
<listitem><para>Sun Happy Meal</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para arch="sparc">
Les cartes d'interface réseau (NIC) suivantes sont reconnues en module. Elles 
peuvent être activées une fois que les pilotes ont été installés durant la 
configuration. Cependant, à cause de la magie de l'OpenPROM, vous devriez 
quand même pouvoir démarrer à partir de ces périphériques&nbsp;:
<itemizedlist>
<listitem><para>Sun BigMAC</para></listitem>
<listitem><para>Sun QuadEthernet</para></listitem>
<listitem><para>MyriCOM Gigabit Ethernet</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para arch="alpha">
Toute carte réseau reconnue par le noyau Linux devrait aussi
être reconnue par les disquettes de démarrage. Un support pour le
DECChip (Tulip) inclus par défaut avec beaucoup de modèles Alpha
est compilé directement dans le noyau. Pour les autres cartes,
vous pourriez avoir besoin de charger le pilote de carte en tant
que module.
</para>

<para arch="powerpc">
Toute carte réseau (NIC) reconnue par le noyau Linux devrait
aussi être reconnue par les disquettes de démarrage. Vous
pourriez avoir besoin de charger votre pilote réseau en tant que
module.
</para>

<para arch="hppa">
Toute carte réseau (NIC) reconnue par le noyau Linux devrait
aussi être reconnue par les disquettes de démarrage. Vous
pourriez avoir besoin de charger votre pilote réseau en tant que
module.
</para>

<para arch="mips">
Toute carte réseau (NIC) supportée par le noyau Linux devrait
aussi être supportée par les disquettes de démarrage. Vous
pourriez avoir besoin de charger votre pilote réseau en tant que
module.
</para>

<para arch="mipsel">
À cause des limitations du noyau, seules les interfaces réseau sur
DECstations sont reconnues, les cartes réseaux optionnelles
TurboChannel ne fonctionnent pas pour le moment.
</para>

<para arch="s390">
Toute carte réseau (NIC) reconnue par le noyau Linux devrait
aussi être reconnue par les disquettes de démarrage. Vous
pourriez avoir besoin de charger votre pilote réseau en tant que
module. La liste des périphériques reconnus est&nbsp;:
<itemizedlist>
<listitem><para>
Connexion canal à canal («nbsp;Channel to Channel
(CTC)&nbsp;») ou connexion ESCON (réelle ou émulée).
</para></listitem>
<listitem><para>
lcs&nbsp;: OSA-2 Token Ring/Ethernet ou OSA-Express Fast Ethernet
(non-QDIO)
</para></listitem>
<listitem><para>
Véhicule de communication inter-utilisateurs
(«&nbsp;Inter-User Communication Vehicle (IUCV)&nbsp;»
&mdash;&nbsp;disponible pour les invités de VM seulement
</para></listitem>
<listitem><para>
qeth&nbsp;: OSA-Express en mode QDIO / HiperSockets
&mdash;&nbsp;cela demande une seconde initrd avec les modules OCO disponibles 
à <ulink url="&url-s390-developerworks;">developerWorks</ulink>. Veuillez 
lire <xref linkend="s390-install-tape"/> pour savoir comment vous procurer ou
créer un second initrd.
</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para arch="arm">
Les interfaces réseau suivantes sont reconnues directement par
les disques d'installation sur machines NetWinder et CATS&nbsp;:
<itemizedlist>
<listitem><para>PCI-based NE2000</para></listitem>
<listitem><para>DECchip Tulip</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para arch="arm">
Les cartes suivantes sont reconnues directement par les
disquettes d'installation sur RiscPCs&nbsp;:
<itemizedlist>
<listitem><para>Ether1</para></listitem>
<listitem><para>Ether3</para></listitem>
<listitem><para>EtherH</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para arch="arm">
Si votre carte est mentionnée dans la liste ci-dessus,
l'installation complète peut être réalisée depuis le réseau sans
nécessiter de disquette ou de cédérom.
</para>

<para arch="arm">
Toute autre carte réseau (NIC) reconnue par le noyau Linux
devrait également être reconnue par les disques
d'installation. Vous devrez peut-être charger votre pilote de
carte en tant que module&nbsp;; cela signifie que vous devrez
installer le noyau du système d'exploitation et les modules à
partir d'un autre support.
</para>

 </sect1>
