<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25971 -->

 <sect1 id="network-cards">
<title>Matériel de connexion réseau</title>

<para arch="i386">
<!-- last updated for kernel-image_2.0.36-2 -->

La plupart des cartes PCI et beaucoup des anciennes cartes ISA sont
acceptées. Certaines cartes réseau ne sont pas reconnues par les disques 
d'installation Debian, comme les cartes et protocoles AX.25, 
les cartes NI16510 EtherBlaster, les cartes Schneider &amp; Koch G16 et les
cartes Zenith Z-Note. Les cartes réseau Microchannel (MCA) ne sont pas
reconnues par le système d'installation standard, mais  
<ulink url="&url-linux-mca;">Linux sur MCA</ulink> donnent de (vieilles)
instructions et vous pouvez consulter 
les <ulink url="&url-linux-mca-discussion;">archives des discussions sur 
Linux et MCA</ulink>.
Les réseaux FDDI ne sont pas reconnus par les disques d'installation, 
à la fois cartes et protocoles. 

<!-- missing-doc FIXME You can create a custom kernel which supports an
otherwise unsupported card and then substitute in the installer (see
<xref linkend="rescue-replace-kernel"/>). -->
</para>

<para arch="i386">
Pour ce qui est du RNIS, le protocole sur canal D pour l'1TR6
allemand n'est pas reconnu&nbsp;; les cartes Spellcaster BRI
ISDN ne sont pas reconnues non plus par l'installateur Debian.
</para>

<para arch="m68k">
Toute carte d'interface réseau (NIC, network interface card)
reconnue par le noyau Linux devrait aussi être reconnue par les disques de 
démarrage. Vous aurez peut-être besoin de charger votre pilote réseau en 
module. De même, voyez la <ulink url="&url-m68k-faq;">FAQ Linux/m68k</ulink>
pour des détails complets. 
</para>

<para arch="sparc">
Les cartes réseaux (NIC) suivantes sont reconnues directement par
le noyau de démarrage&nbsp;:
<itemizedlist>
<listitem><para>Sun LANCE</para></listitem>
<listitem><para>Sun Happy Meal</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para arch="sparc">
Les cartes d'interface réseau (NIC) suivantes sont reconnues en module. Elles 
peuvent être activées une fois que les pilotes ont été installés durant la 
configuration. Cependant, à cause de la magie de l'OpenPROM, vous devriez 
quand même pouvoir démarrer à partir de ces périphériques&nbsp;:
<itemizedlist>
<listitem><para>Sun BigMAC</para></listitem>
<listitem><para>Sun QuadEthernet</para></listitem>
<listitem><para>MyriCOM Gigabit Ethernet</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para arch="alpha">
Toute carte réseau reconnue par le noyau Linux devrait aussi
être reconnue par les disques de démarrage. Vous pourriez avoir besoin de 
charger le pilote de la carte en tant que module.
</para>

<para arch="powerpc">
Toute carte réseau (NIC) reconnue par le noyau Linux devrait
aussi être reconnue par les disquettes de démarrage. Vous
pourriez avoir besoin de charger votre pilote réseau en tant que
module.
</para>

<para arch="hppa">
Toute carte réseau (NIC) reconnue par le noyau Linux devrait
aussi être reconnue par les disquettes de démarrage. Vous
pourriez avoir besoin de charger votre pilote réseau en tant que
module.
</para>
<para arch="ia64">
Toute carte réseau reconnue par le noyau Linux devrait aussi
être reconnue par les disques de démarrage. Vous pourriez avoir besoin de
charger le pilote réseau en tant que module.
</para>

<para arch="mips">
Toute carte réseau (NIC) supportée par le noyau Linux devrait
aussi être supportée par les disquettes de démarrage. Vous
pourriez avoir besoin de charger votre pilote réseau en tant que
module.
</para>

<para arch="mipsel">
À cause des limitations du noyau, seules les interfaces réseau sur
DECstations sont reconnues, les cartes réseaux optionnelles
TurboChannel ne fonctionnent pas pour le moment.
</para>

<para arch="s390">
Toute carte réseau (NIC) reconnue par le noyau Linux devrait
aussi être reconnue par les disquettes de démarrage. Vous
pourriez avoir besoin de charger votre pilote réseau en tant que
module. La liste des périphériques reconnus est&nbsp;:
<itemizedlist>
<listitem><para>
Connexion canal à canal («nbsp;Channel to Channel
(CTC)&nbsp;») et connexion ESCON (réelle ou émulée).
</para></listitem>
<listitem><para>
OSA-2 Token Ring/Ethernet et OSA-Express Fast Ethernet
(non-QDIO)
</para></listitem>
<listitem><para>
Véhicule de communication inter-utilisateurs
(«&nbsp;Inter-User Communication Vehicle (IUCV)&nbsp;»
&mdash;&nbsp;disponible pour les invités VM seulement
</para></listitem>
<listitem><para>
OSA-Express en mode QDIO, HiperSockets et Guest-LANs
</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para arch="arm">
Les interfaces réseau suivantes sont reconnues directement par
les disques d'installation sur machines NetWinder et CATS&nbsp;:
<itemizedlist>
<listitem><para>PCI-based NE2000</para></listitem>
<listitem><para>DECchip Tulip</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para arch="arm">
Les cartes suivantes sont reconnues directement par les
disquettes d'installation sur RiscPCs&nbsp;:
<itemizedlist>
<listitem><para>Ether1</para></listitem>
<listitem><para>Ether3</para></listitem>
<listitem><para>EtherH</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para arch="arm">
Si votre carte est mentionnée dans la liste ci-dessus,
l'installation complète peut être réalisée depuis le réseau sans
nécessiter de disquette ou de cédérom.
</para>

<para arch="arm">
Toute autre carte réseau (NIC) reconnue par le noyau Linux
devrait également être reconnue par les disques
d'installation. Vous devrez peut-être charger votre pilote de
carte en tant que module&nbsp;; cela signifie que vous devrez
installer le noyau du système d'exploitation et les modules à
partir d'un autre support.
</para>

 </sect1>
