<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->

 <sect1 id="supported-peripherals">
<title>Périphériques et autres matériels</title>

<para>
Linux reconnaît une large gamme de périphériques comme les souris, les 
imprimantes, les scanners, les modems, les cartes réseau, les périphériques 
PCMCIA et USB, etc. Cependant aucun de ces périphériques n'est requis lors de
l'installation du système.
</para>

<para arch="i386">
Les claviers USB peuvent nécessiter une configuration supplémentaire 
(voir <xref linkend="usb-keyboard-config"/>).
</para>

<para> 
Cette partie contient des informations à propos des périphériques 
<emphasis>non</emphasis> reconnus par le système d'installation, même s'ils 
sont reconnus par Linux.
</para>

<para arch="i386">
Encore une fois, reportez-vous au&nbsp;: 
<ulink url="&url-hardware-howto;">HOWTO de compatibilité matérielle Linux</ulink> 
pour déterminer si votre matériel est accepté par Linux.
</para>

<para arch="i386">
Le matériel USB est reconnu par la saveur «&nbsp;bf2.4&nbsp;». Si vous vous 
rendez compte que vous ne pouvez pas utiliser certains périphériques USB, 
vous avez la possibilité d'utiliser un noyau 2.4.x ou postérieur.
</para>

<para arch="i386">
Notez que les noyaux par défaut ne reconnaissent pas les ports
série de numéro supérieur à 4 (<filename>/dev/ttyS3</filename>). Vous devrez
donc soit utiliser les ports disponibles, soit construire
votre propre noyau (voir&nbsp;: <xref linkend="rescue-replace-kernel"/>).
</para>

<para arch="s390">
Les installations de paquets à partir de XPRAM ou d'une bande ne sont pas 
reconnues par le système. Tous les paquets que vous désirez installer doivent 
être disponibles sur un DASD ou bien sur le réseau via NFS, HTTP ou FTP.
</para>

 </sect1>

 <sect1 arch="not-s390">
<title>Acheter du matériel spécialement pour GNU/Linux</title>

<para>
Il y a plusieurs vendeurs, actuellement, qui livrent des systèmes en 
préinstallant Debian ou d'autres distributions de GNU/Linux. Vous paierez 
peut-être plus cher pour avoir ce privilège, mais ça vous évitera des 
surprises, puisque vous serez certain que le matériel est bien reconnu par
GNU/Linux.
</para>

<para arch="m68k">
Malheureusement, il est assez rare de trouver un vendeur qui livre des 
machines &arch-title; neuves.
</para>

<para arch="i386">  
Si vous devez acheter un ordinateur fourni avec Windows, lisez attentivement 
la licence logicielle accompagnant Windows&nbsp;; vous pourrez peut-être
rejeter la licence et obtenir un rabais de votre vendeur. Voyez 
<ulink url="&url-windows-refund;"></ulink> pour des détails complets. 
</para>

<para>
Que vous achetiez ou non un système livré avec Linux, ou même un système 
d'occasion, il est important de vérifier que votre matériel est reconnu par 
le noyau Linux. Vérifiez si votre matériel est listé dans les références
ci-dessus. Indiquez à votre revendeur (s'il y en a un) que vous recherchez un 
système Linux. Soutenez les revendeurs de matériel amis de Linux.
</para>

  <sect2>
<title>Éviter les matériels propriétaires ou fermés</title>

<para>
Certains constructeurs refusent simplement de fournir les informations qui 
permettraient d'écrire des pilotes pour leurs matériels. D'autres 
n'autorisent pas l'accès à la documentation sans accord de confidentialité, 
ce qui nous empêche de distribuer le code source pour Linux. 
    </para>
<!--
Le
système sonore DSP pour portable d'IBM utilisé dans les
systèmes Thinkpad récents est un exemple&nbsp;: certains
de ces systèmes couplent aussi le son et le modem.
</para>
-->
<para arch="m68k">
Un exemple est le matériel propriétaire dans les anciennes gammes 
Macintosh. En fait, aucune spécification ni documentation n'ont été données 
sur le matériel Macintosh, surtout en ce qui concerne le contrôleur ADB 
(utilisé par la souris et le clavier), le contrôleur de disquettes, et toute
l'accélération et la manipulation des CLUT sur le matériel vidéo. En gros, 
cela explique pourquoi le portage de Linux sur Macintosh traîne derrière les 
autres portages Linux. 
</para>

<para>
Puisque nous n'avons pas été autorisés à accéder à la documentation sur ces 
périphériques, ils ne fonctionneront simplement pas sous Linux. Vous pouvez 
nous aider en demandant à ces constructeurs de distribuer la documentation 
sur de tels matériels. Si suffisamment de personnes font cette demande, ils 
réaliseront que la communauté du logiciel libre est un marché important.
</para>

  </sect2>

  <sect2 arch="i386">
<title>Matériels spécifiques à Windows</title>

<para>
La prolifération de modems et d'imprimantes spécifiques à Windows est une 
fâcheuse tendance. Ces périphériques sont spécialement conçus pour être 
directement gérés par le système d'exploitation Windows de Microsoft et 
portent le terme <emphasis>WinModem</emphasis> ou 
<emphasis>fabriqué spécifiquement pour les ordinateurs utilisant 
Windows</emphasis>. Cela est généralement obtenu en enlevant les processeurs 
internes aux périphériques et en confiant le travail qu'ils accomplissaient à 
un pilote Windows qui tourne en utilisant le processeur de votre ordinateur. 
Cette stratégie permet la fabrication d'un matériel à moindre coût mais les 
utilisateurs <emphasis>ne bénéficient pas</emphasis> souvent de ces économies 
et ces matériels peuvent être parfois plus chers que des périphériques
équivalents qui gardent leur «&nbsp;intelligence&nbsp;» interne.
</para>

<para>
Vous devriez éviter les périphériques spécifiques à Windows pour deux 
raisons. La première est que les constructeurs ne rendent généralement pas 
publics les moyens nécessaires pour écrire un pilote Linux. Le matériel et 
l'interface logicielle du périphérique sont propriétaires et la 
documentation, quand elle existe, n'est pas disponible sans un accord de 
confidentialité. Cela empêche toute utilisation dans un logiciel libre, 
puisque les auteurs de logiciel libre communiquent le code source de leurs 
programmes. La seconde raison est que lorsqu'on retire de ces périphériques 
leurs processeurs internes, le système d'exploitation doit accomplir
le travail de ces processeurs internes, souvent dans une priorité 
<emphasis>temps réel</emphasis>&nbsp;; ainsi le processeur n'est plus 
disponible pour faire tourner vos programmes pendant qu'il gère ces 
périphériques. Puisque l'utilisateur moyen de Windows n'utilise pas aussi 
intensivement que celui de Linux le multitâche, les constructeurs espèrent 
que l'utilisateur de Windows ne remarquera pas la charge que fait porter ce
matériel sur le processeur. Mais de toute façon, tout système d'exploitation 
multitâche, même Windows 95 ou NT, est affaibli lorsque les constructeurs de 
périphériques lésinent sur la puissance de calcul interne de leurs matériels.
</para>

<para>
Vous pouvez changer cette situation en encourageant ces constructeurs à 
publier les documentations et tout autre moyen nécessaire à la programmation 
de leurs matériels. Mais la meilleure stratégie est simplement d'éviter ce 
genre de matériel tant qu'il n'est pas répertorié dans le 
<ulink url="&url-hardware-howto;">HOWTO de compatibilité matérielle Linux</ulink>.
</para>

  </sect2>

  <sect2 id="Parity-RAM">
<title>Fausse mémoire ou «&nbsp;mémoire virtuelle&nbsp;» à parité</title>

<para>
Si vous demandez de la mémoire à parité dans un magasin d'informatique, vous 
aurez probablement des barrettes à <emphasis>parité virtuelle</emphasis> à la 
place de celles à <emphasis>parité réelle</emphasis>. Les barrettes SIMM à 
parité virtuelle peuvent souvent (mais pas toujours) être distinguées car 
elles n'ont qu'un composant de plus qu'une barrette SIMM normale
équivalente et ce composant supplémentaire est plus petit que les autres. Les 
barrettes SIMM à parité virtuelle fonctionnent exactement comme de la mémoire 
normale. Elles ne peuvent pas vous avertir lorsque vous avez une erreur sur 
un simple bit comme le font les barrettes SIMM à parité réelle dans des
cartes mères qui implémentent la parité. Ne payez jamais plus pour une 
barrette SIMM à parité virtuelle que pour une barrette normale. Attendez-vous 
à payer un petit peu plus cher pour des barrettes à parité réelle, car vous 
achetez vraiment un bit supplémentaire de mémoire pour chaque 8 bits. 
</para>

<para>
Si vous voulez des informations complètes sur les problèmes liés à la mémoire 
&arch-title;, et sur la meilleure mémoire à acheter, voyez la 
<ulink url="&url-pc-hw-faq;">FAQ sur le matériel PC</ulink>.
</para>
<para arch="alpha">
Presque tous, sinon tous, les systèmes Alpha demandent une RAM à parité 
réelle. 
    </para>
  </sect2>
 </sect1>
