<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 1.8 -->

 <sect1 id="install-overview">
 <title>Visão do Processo de Instalação</title> 
<para>

Primeiro apenas uma nota sobre reinstalações. Com a Debian, a 
circunstância de requerer uma reinsalação completa do seu sistema
é muiro rara; talvez falhas mecânicas de um disco rígido podem ser 
a causa mais comum. 

</para><para>

Muitos sistemas operaconais podem requerer a instalação completa
ser feita quando falhas críticas são descobertas o quando são 
necessárias atualizações para novas versões do SO. Até mesmo caso 
uma nova instalação completa não seja requerida, os programas 
deverão ser frequentemente re-instalados para funcionar adequadamente
no novo SO.

</para><para>

Sob a &debian;, é muito mais provável que o sistema seja reparado ao invés de 
substituido caso as coisas saiam erradas. A atualização nunca requer
uma completa reinstalação; você poderá sempre atualizar seu sistema. E
os programs são em sua maioria compatíveis com lançamentos de OS 
sucessivos. Caso uma nova vrsão do programa requira uma nova versão de 
um software, o sistema de empacotamento da Debian se assegura que todos
os programas necessários estejam automaticamente identificados e 
instalados. O ponto é, mito esforço foi 
colcoado parra evitar a necessidade de reinstalação, assim pense que isso 
seja uma última opção. O programa de instalação não está preparado para 
fazer reinstalações através de um sistema operacional existente.
</para><para>

Aqui está o mapa da mina dos passos que deverá seguir durante o processo
de reinstalação.

</para>

<orderedlist> 
<listitem><para>

Obter informações sobre seu computador e documentação necessária antes
de iniciar a instalação.

</para></listitem>
<listitem><para>

Faça backup de qualquer dado existente ou documentos no disco rígido
onde você planeja fazer a instalação.

</para></listitem>
<listitem><para>

Crie o espaço na tabela de partição para a Debian em seu disco rígido.

</para></listitem>
<listitem><para>

Localize e/ou baixe o programa de instalação e qualquer 
arquivso de controladores especializados que sua máquina precise 
(exceto para usuários que possuem o CD da Debian).

</para></listitem>
<listitem><para>

Configure tapes de inicialização/disquetes/cartões de memória USB ou coloque os 
arquivosde partida (a maioria dos usuários de CD da Debian podem inicializar a 
partir de um dos CDs).

</para></listitem>
<listitem><para>

Inicie o sistema de instalação.

</para></listitem>
<listitem><para>

Selecione o idioma da instalação.

</para></listitem>
<listitem arch="not-s390"><para>

Ative sua conexão de rede ethernet, se disponível.

</para></listitem>

<listitem arch="s390"><para>

Configure uma placa de rede.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Abra uma conexão telnet com o novo sistema.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Conecte ou ou mais DASDs (Direct Access Storage Device - Dispositivo de Armazenamento de Acesso Direto).

</para></listitem>

<listitem><para>

Crie e monte as partições que terá o sistema Debian instalado.

</para></listitem>
<listitem><para>

Assista o download/configuração/instalação automática do
<firstterm>sistema básico</firstterm>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Instale um <firstterm>gerenciador de partida</firstterm>
que poderá iniciar a &debian; e/ou seu sistema existente.

</para></listitem>
<listitem><para>

Carregue o novo sistema instalado pela primeira vez e faça alguns
ajustes iniciais.

</para></listitem>
<listitem><para>

Instale programas adicionais (<firstterm>tarefas (tasks)</firstterm>
e/ou <firstterm>pacotes</firstterm>) a seu gosto.

</para></listitem>
</orderedlist>

<para>
Se tiver problemas durante a instalação ele lhe ajudará saber que 
pacotes estão envolvidos com quais passos. Faremso a introdução dos 
programas atores neste drama da instalação:

</para><para>

O programa de instalação, <classname>debian-installer</classname>, é
a parte fundamental deste manual. ele direciona o programa de particionamento
específico de arquitetura, instala o kernel do linux e então supervisiona 
para que o <classname>modconf</classname> carregue controladores de hardware
específicos, o <classname>dhclient</classname> para configurar sua conexão 
de rede, o <classname>debootstrap</classname> instalará os pacotes do sistema
básico, e o &boot-loader-installer;, o programa de instalação do gerenciador
de partida. Muitos mais atores fazem partes pequenas neste processo, mas o
<classname>debian-installer</classname> completará sua tarefa quando carregar
o novo sistema pela primeira vez.

</para><para>

Assim que carregar o novo sistema básico, o <classname>base-config</classname>
tomará a tarefa de adição de novos usuários, ajuste do fuso-horário e 
configurando o sistmea de instalação de pacotes. Ele então perguntará se 
o <classname>tasksel</classname> deverá ser carregado, que instalará 
grupos grandes de programas relacionados e o <classname>aptitude</classname> 
que lhe permite selecionar pacotes de programas individuais.

</para><para>

Quando o <classname>debian-installer</classname> finalizar, antes do 
sistema ser carregado pela primeira vez, você terá somente
um sistema simples guiado via linha de comandos. A interface gráfica 
não será instalada a não ser que selecione-a durante os passos 
finais, seja no <classname>tasksel</classname> ou no
<classname>aptitude</classname>. Ela é opcional porque muitos sistemas &debian;
são servidores que não tem qualquer necessidade de interface gráfica de 
usuários para fazer seu trabalho.

</para><para>

Apenas esteja atento que o sistema X é completamente independente do
<classname>debian-installer</classname>, e de fato é muito mais
complicado. A instalação e solução de problemas da instalação do X
window não será coberta por este manual.

</para>
 </sect1>

