<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 19287 -->

 <sect1 id="minimum-hardware-reqts">
<title>Atingindo os Requerimentos Mínimos e Hardware</title>
<para>

Assim que pegar informações sobre o hardware do seu computador, 
verifique se o hardware lhe permitirá fazer o tipo de instalação
que deseja.

</para><para arch="not-s390">

Dependendo de suas necessidades, você poderá trabalhar com um requerimento
menor que o recomendado na tabela abaixo. No entanto, a maioria dos
usuários correm o risco de ficar frustrados caso ignorem estas sugestões.

</para><para arch="i386">

Um Pentium 100 é o mínimo recomendado para um sistema
desktop e um Pentium II-300 para um servidor.

</para><para arch="m68k">

Um processador 68030 ou melhor é recomendado para a 
instalação no m68k. Você poderá continuar com menos 
espaço em disco que o mostrado.

</para><para arch="powerpc">

Um PowerPC OldWorld ou NewWorld poderá servir bem um 
sistema desktop. Para servidor, uma máquina com no mínimo
132 MHz é o recomendado.

</para>

<table>
<title>Requerimento Mínimo Recomendado do Sistema</title>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry>Tipo de Instalação</entry><entry>RAM</entry><entry>Hard Drive</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Sem desktop</entry>
  <entry>24 megabytes</entry>
  <entry>450 megabytes</entry>
</row><row>
  <entry>Com Desktop</entry>
  <entry>64 megabytes</entry>
  <entry>1 gigabyte</entry>
</row><row>
  <entry>Servidor</entry>
  <entry>128 megabytes</entry>
  <entry>4 gigabytes</entry>
</row>

</tbody></tgroup></table>

<para>

Aqui está um modelo de algumas configurações comuns de sistema Debian. 
Você também poderá ter uma idéia do espaço em disco usado por grupos
relacionados de programas referindo-se a <xref linkend="tasksel-size-list"/>.

</para>
<variablelist>

<varlistentry>
 <term>Servidor Padrão</term>
 <listitem><para>

Este é um perfil de servidor pequeno, útil para um servidor limpo 
que não tem uma série de bugigangas para usuários que usem shell. 
Ele inclui um servidor FTP, um servidor WEB, DNS, NIS e POP. Para 
estes, 100MB de espaço em disco deverá ser suficiente e será 
necessário adicionar mais espaço para qualquer dado extra.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Desktop</term>
 <listitem><para>

Um desktop padrão, incluindo sistema X window, ambiente de desktop completo, 
som, editores, etc. Você precisará em torno de 2GB caso usar a tarefa 
desktop padrão, embora possa ser instalada usando bem menos espaço.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term>Console de Trabalho</term>
 <listitem><para>

Uma máquina de usuário mais enxuta, sem o sistema X window ou 
aplicações do X. Possivelmente recomendada para um notebook ou 
computador móvel. O tamanho é em torno de 140MB.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>Desenvolvedor</term>
 <listitem><para>

Uma configuração de desktop com todos os pacotes de desenvolvimento, 
tal como Perl, C, C++, etc. O tamanho ocupado será em torno de 475MB. Assumindo
que está adicionando o X11 e alguns pacotes adicionais para outros usos, você 
deverá planejar ter em torno de 800Mb para este tipo de máquina.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist><para>

Lembre-se que estes tamanhos não incluem todos os outros materiais que
normalmente são encontrados, como arquivos de usuários, e-mails e dados.
É sempre melhor ser generoso quando considerar o espaço para seus 
arquivos e dados. Notavelmente a partição <filename>/var</filename> contém 
muitas informações de estado específicas a distribuição Debian em adição ao 
conteúdo de arquivos regulares, como os de log. Os arquivos do 
<command>dpkg</command> (com informações sobre todos os pacotes instalados) 
pode facilmente consumir 20MB; O <command>apt-get</command> também coloca 
os arquivos de pacotes que baixou antes que eles sejam instalados. Você 
normalmente deverá reservar 100MB para a partição <filename>/var</filename>.

</para>

 </sect1>

