<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 19054 -->

 <sect1 id="non-debian-partitioning">
 <title>Pre-Particionamento para Sistemas Multi-Inicialização</title>
<para>

O particionamento do seu disco simplesmente se refere ao ato de dividir
seu disco em pedaços. Cada pedaço é independente dos outros. 
É de grosso modo equivalente a colocar paredes dentro da casa; se 
adicionar uma parede na casa, ela não afetará qualquer outro cômodo.

</para><para arch="s390">

Sempre que estas seção falar sobre "discos" você deverá traduzir para
DASD ou minidisco VM no mundo &arch-title;. Também uma máquina significa
uma LPAR ou hospedeiro VM neste caso.

</para><para>

Caso já tenha um sistema operacional no seu sistema

<phrase arch="i386">
(Windows 9x, Windows NT/2000/XP, OS/2, MacOS, Solaris, FreeBSD, &hellip;)
</phrase>

<phrase arch="alpha">
(Tru64 (Digital UNIX), OpenVMS, Windows NT, FreeBSD, &hellip;)
</phrase>

<phrase arch="s390">
(VM, z/OS, OS/390, &hellip;)
</phrase>

<phrase arch="m68k">
(Amiga OS, Atari TOS, Mac OS, &hellip;)
</phrase>

E deseja instalar o Linux no mesmo disco, você precisará reparticiona-lo.
A debian requer sua própria partição de disco. Ela não poderá ser 
instalada em partições Windows ou MacOS. Pode ser possível compartilhar
algumas partições com outros sistemas Linux, mas isso não será explicado
aqui. Pelo menos você precisará de uma partição dedicada para o sistema
de arquivos raíz da Debian.

</para><para>

Você poderá encontrar informações sobre a configuração atual de 
particionamento usando uma ferramenta de particionamento para seu 
sistema operacional atual

<phrase arch="i386">, tal como o fdisk ou PartitionMagic</phrase>

<phrase arch="powerpc">, tal como o Drive Setup, HD Toolkit ou MacTools</phrase>

<phrase arch="m68k">, tal como o HD SC Setup, HDToolBox ou SCSITool</phrase>

<phrase arch="s390">, tal como o VM diskmap</phrase>

. Ferramentas de particionamento sempre oferecem um método de mostrar 
as partições existentes sem fazer mudanças.

</para><para>

Em geral, a alteração de uma partição com um sistema de arquivos
existentes destruirá qualquer dado localizado lá. Assim você deverá 
sempre fazer backups antes de fazer qualquer reparticionamento. Usando a 
analogia da casa, você deverá tirar tudo que estiver dentro dela antes de mover
a cada sob risco de ocorrer destruições.


</para><para arch="hppa" condition="FIXME">

<emphasis>FIXME: escrever sobre discos HP-UX?</emphasis>

</para><para>

Caso seu computador tenha mais de um disco rígido, você poderá querer 
dedicar um de seus discos completamente a Debian. Caso deseje fazer isto, 
você não precisará particionar aquele disco antes de iniciar o sistema
de instalação; o programa de instalação inclui programas de particionamento
que poderão fazer da melhor forma este trabalho.

</para><para>

Se sua máquina somente tem um disco rígido, e deseja substituir o 
sistema atual completamente com o &debian;, você também terá 
que fazer o particionamento como parte do processo de instalação
(<xref linkend="partitioning"/>), após iniciar o processo de 
instalação. No entanto, isto somente funciona se planeja iniciar o 
programa de instalação através de tapes, CD-ROM ou arquivos em uma
máquina conectada. Considere: se inicializar através de arquivos 
localizados a partir do disco rígido e então particionar o mesmo
disco durante a execução do sistema de instalação, você estará
apagando os arquivos requeridos, e a instalação não será realizada com 
sucesso. Pelo menos neste caso, você deverá ter métodos alternativos
para reinstalar sua máquina tal como tapes originais de instalação do 
sistema ou CDs.

</para><para>

Caso sua máquina tenha múltiplas partições e espaço bastante poderá 
ser liberado apagando e substituindo uma ou mais delas, então
você poderá aguardar e usar o programa de particionamento na 
instalação da Debian. Você ainda deverá ler através do material abaixo,
porque podem existir circunstâncias especiais como a ordem de 
partições existentes dentro do mapa de partição, isto lhe forçara a 
particionar antes de instalar.

</para><para arch="i386">

Caso sua máquina tenha um sistema de arquivos FAT, o mesmo usado pelo DOS e 
versões antigas do Windows, espere e use o programa de particionamento
da Debian para alterar o tamanho do sistema de arquivos FAT.


</para><para>

Se nenhum destes casos se aplicam, será necessário reparticionar seu disco 
rígido antes de iniciar a instalação para criar espaço particionável
para a Debian. Caso algumas das partições sejam de outro sistema operacional, 
você deverá preferir cria-las usando as ferramentas de particionamento
nativas destes sistemas. Nós recomendamos que <emphasis>não</emphasis> tente 
criar partições Debian Linux usando outras ferramentas de particionamento.
Ao invés disso, você deverá criar as partições usando ferramentas nativas
que deseja ter.

</para><para>

Caso estiver tentando instalar mais que um sistema operacional na mesma
máquina, você deverá instalar todos os outros sistemas antes de 
seguir com a instalação do Linux. O Windows e outras instalações de 
SO podem destruir sua capacidade de iniciar o Linux ou encorajar você
a formatar uma partição não-nativa que utiliza.

</para><para>

Você pode ignorar estas ações ou evita-las, mas a instalação do 
sistema operacional nativo primeiro lhe livrará de problemas.

</para><para arch="powerpc">

Para a OpenFirmware ser iniciada automaticamente na &debian; as partições
Linux deverão aparecer antes de todas as partições no disco, 
especialmente partições de inicialização do MacOS. Isto deverá ser 
mantido em mente quando pre-particionar; você deverá criar uma partição
que armazenará o Linux em disco. (As pequenas partições dedicadas a 
controladores de disco Apple não são inicializáveis). Você poderá 
apagar o espaço de armazenamento mais tarde com as ferramentas de 
particionamento do Linux durante a instalação e substitui-la com 
partições do Linux.

</para><para>

Caso já tenha um disco rígido com uma partição (uma configuração 
comum para computadores desktop) e deseja fazer múltipla inicialização
com o sistema operacional nativo e a Debian, você precisará fazer:

  <orderedlist>
<listitem><para>

Backup de tudo no computador.

</para></listitem>
<listitem><para>

Inicializar através da mídia do sistema operacional nativo, tal como CD-ROM ou
tapes.

<phrase arch="powerpc">Quando estiver inicializando através do CD do MacOS, pressione
a tecla <keycap>c</keycap> enquanto forçar o CD para se tornar o sistema
operacional MacOS nativo.</phrase>

</para></listitem>
<listitem><para>

Use as ferramentas de particionamento nativo para criar partições do
sistema. Deixe ou um espaço para a partição que será instalada ou 
espaço livre para o &debian;.

</para></listitem>
<listitem><para>

Instalar o sistema operacional nativo em sua própria partição.

</para></listitem>
<listitem><para>

Volte ao sistema operacional nativo para verificar se tudo está OK, e 
para baixar os arquivos de inicialização do programa de instalação da
Debian..

</para></listitem>
<listitem><para>

Inicie o programa de instalação da Debian para continuar a instalação.

</para></listitem>
</orderedlist>

</para>

&nondeb-part-alpha.xml; 
&nondeb-part-i386.xml; 
&nondeb-part-m68k.xml; 
&nondeb-part-sparc.xml; 
&nondeb-part-powerpc.xml;

 </sect1>
