<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25496 -->

 <sect1 id="pre-install-bios-setup">
 <title>Pré-Instalação do hardware e configuração do sistema operacional</title>
<para>

Esta seção lhe guiará através da configuração e pré-instalação de 
hardware, se preciso, você precisá faze-lo antes de instalar a Debian. 
Geralmente isto envolve a checagem e possivelmente a alteração de 
configurações de firmware para seu sistema. A "firmware" é o software
central usado pelo hardware; é mais criticamente chamado durante o 
processo de inicialização (após ligar a força). Os assuntos conhecidos
de hardwares afetando a confiança da &debian; em seu sistema 
também são destacados.

</para>

&bios-setup-i386.xml; 
&bios-setup-m68k.xml; 
&bios-setup-powerpc.xml; 
&bios-setup-sparc.xml; 
&bios-setup-s390.xml; 


  <sect2><title>Assuntos relacionados ao hardware que tem em mãos</title>
<para arch="not-s390">

Muitas pessoas tem tentado fazer o sistema funcionar com sua CPU de 
90MHz, em 100MHz, etc. Normalmente funciona, mas sua sensibilidade a 
temperatura e outros fatores podem danificar o sistema. Um dos autores
deste documento fez o overclock de seu próprio sistema por um ano e então
o sistema começou a abortar o programa <command>gcc</command> com um sinal
inesperado durante a compilação do kernel. Voltando a CPU a velocidade normal
resolveu o problema.

</para><para arch="not-s390">

O compilador <command>gcc</command> é freqüentemente a primeira coisa que
da problema quando tem módulos de memória defeituosos (ou outros problemas
de hardwares que fazem a modificação de seus dados indiscriminadamente) porque 
ele constrói amplas estruturas de dados que acessa repetidamente. Um erro 
nestas estruturas de dados fará que ele execute uma instrução ilegal ou 
acesso um endereço inexistente. O sintoma disto será o 
<command>gcc</command> sendo finalizado por causa de um sinal 
inesperado.

</para><para arch="m68k">

Placas Atari TT RAM são impressionantes por te problemas de RAM 
sob o Linux; se encontrar problemas estranhos, tente executar pelo
menos o kernel na ST-RAM. Os usuários do Amiga podem precisar excluir
memória RAM usando um arquivo de memória inicializável.

<phrase condition="FIXME"><emphasis>

FIXME: São necessárias mais descrições sobre isto.

</emphasis></phrase>

</para><para arch="i386">

As melhores placas mãe suportam paridade na memória RAM e alertarão caso
o seu sistema atenha um erro de um simples bit na RAM. Infelizmente, 
elas não tem métodos de solucionar o problema, mas geralmente travarão
imediatamente após detectar a RAM defeituosa. Ainda, é melhor
ser avisado que tem memória RAM com blocos defeituosos do que te-la 
silenciosamente inserindo erros em seus dados. Assim, os melhores 
sistemas tem placas mãe que suportam paridade e módulos de memória
com paridade verdadeira; veja <xref linkend="Parity-RAM"/>.

</para><para arch="i386">

Se tiver uma memória RAM com paridade verdadeira e sua placa mãe pode 
manipula-la, tenha certeza de ativar suas configurações de BIOS que fazem
sua placa mãe interromper caso ocorram erros de paridade na memória.

</para>

   <sect3 arch="i386"><title>A chave turbo</title>
<para>

Muitos sistemas tem uma chave <emphasis>turbo</emphasis> que controlam
a velocidade da CPU. Selecione a configuração de alta velocidade. Caso 
sua BIOS lhe permita desativar via software a chave turbo (ou controle
via software a chave turbo), faça isto para deixar sempre o sistema no
modo de alta velocidade. Nós temos relatórios de um sistema em particular 
que desativava a função turbo quando estava procurando por dispositivos
de hardware.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386"><title>CPUs Cyrix e erros em disquetes</title>
<para>

Muitos usuários de CPUs Cyrix tem tido que desativar o cache de 
seus sistemas durante a instalação porque causa erros na leitura
de disquetes. Se tiver que fazer isso, tenha certeza de reativar 
seu cache quando finalizar a instalação, pois o sistema é executado
<emphasis>muito</emphasis> lentamente com o cache desativado.

</para><para>

Nós não achamos que isso necessariamente seja uma falha na CPU Cyrix. 
Pode ser algo que o Linux pode contornar. Nós continuaremos a observar 
o problema. Para os curiosamente técnicos, nós suspeitamos de um 
problema com o cache sendo invalidado após uma mudança do código de 
16 bits para 32 bits.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386"><title>Configuração de periféricos no hardware</title>
<para>

Você poderá ter que mudar algumas configurações ou jumpers nas 
placas controladores de periféricos de seu computador. Algumas 
placas tem menus de configuração enquanto outras usam jumpers. Este 
documento não espera oferecer informações completas sobre cada dispositivo
de hardware; o que ele busca é oferecer dicas importantes.

</para><para>

Se qualquer placa oferecer "memória mapeada" a memória deverá ser 
mapeada para alguma área entre 0xA0000 e 0xFFFFF (de 640K até a memória 
abaixo de 1 MB) ou em um endereço pelo menos 1MB maior que o total
de memória do seu sistema.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386" id="usb-keyboard-config">
   <title>Suporte da USB na BIOS e teclados USB</title>
<para>

Se não possuir somente um teclado modelo USB, pode ser necessário 
ativar a emulação de teclado AT em sua BIOS. Somente faça isto 
caso o sistema de instalação falhar em tentar usar o seu teclado em modo USB. 
De modo controvérso, em alguns sitemas (em especial em notebooks) você pode 
precisar desativar o suporte USB caso seu teclado não responda. Consulte
o manual de sua placa mãe e procure na BIOS pelas opções "Legacy keyboard emulation"
ou "USB keyboard support". 

</para>
   </sect3>

   <sect3><title>Mais de 64MB de RAM</title>
<para>

O kernel do Linux nem sempre pode detectar a quantidade de memória RAM 
que possui. Se este é o seu caso, por favor de uma olhada em 
<xref linkend="boot-parms"/>.

</para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
