<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 24663 -->


  <sect2 arch="powerpc" id="invoking-openfirmware">
  <title>Exécuter OpenFirmware</title>
<para>

Il n'y a normalement pas besoin de configurer le BIOS (appelé
OpenFirmware) sur les systèmes &arch-title;. PReP et CHRP sont équipés
avec OpenFirmware, mais, malheureusement, les méthodes utilisées pour
l'invoquer varient d'un constructeur à l'autre. Vous devrez consulter
la documentation du matériel livrée avec votre machine.

</para><para>

Pour invoquer OpenFirmware sur les Macintosh &arch-title;, appuyez sur
<keycombo><keycap>Command</keycap> <keycap>option</keycap>
<keycap>O</keycap> <keycap>F</keycap></keycombo> pendant l'amorçage. 
Généralement, cette combinaison de touches est testée après le carillon, mais 
le moment exact du test varie selon les modèles. consultez  
<ulink url="&url-netbsd-powerpc-faq;"></ulink>
pour obtenir d'autres conseils.

</para><para>

L'invite d'OpenFirmware ressemble à ceci&nbsp;:

<informalexample><screen>
ok
0 &gt;
</screen></informalexample>

Notez que sur les anciens modèles de Macs &arch-title;, les
entrées-sorties pour l'interaction avec OpenFirmware se font par défaut
à travers un port série (modem). Si vous appelez OpenFirmware depuis une
de ces machines, vous n'aurez droit qu'à un écran noir. Dans ce cas, un
programme lancé sur une autre machine et se connectant sur le port modem
est nécessaire pour interagir avec OpenFirmware.

</para><para>

Sur les machines OldWorld Beige G3, les OpenFirmware versions 2.0f1 et
2.4 sont bogués. Ces machines ne seront certainement pas capables
d'amorcer depuis le disque dur à moins que le microprogramme ne soit
corrigé. Une rustine pour le microprogramme est incluse dans
l'utilitaire <application>System Disk/ 2.3.1</application>, disponible chez 
Apple à
<ulink url="ftp://ftp.apple.com/developer/macosxserver/utilities/SystemDisk2.3.\1.smi.bin"></ulink>.
Après avoir désarchivé l'utilitaire sur MacOS, et l'avoir lancé,
choisissez le bouton Save pour installer les routines pour le
microprogramme dans la nvram.

</para>
  </sect2>
