<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23797 -->


  <sect2 arch="sparc" id="invoking-openboot"><title>Appel d'OpenBoot</title>

<para>

OpenBoot fournit les fonctions de base nécessaires à l'amorçage de
l'architecture &arch-title;. Les fonctions sont à peu près similaires à celles
du BIOS de l'architecture x86, mais c'est plus joli. Les PROM d'amorçage Sun 
possèdent un interpréteur Forth intégré qui permet de faire pas mal de 
choses, comme des tests, des scripts simples, etc.

</para><para>

Pour obtenir l'invite d'OpenBoot vous devez maintenir la touche
<keycap>Stop</keycap> (ou la touche <keycap>L1</keycap> sur les vieux 
claviers Type 4) et appuyer sur la touche <keycap>A</keycap>. Si vous avez un 
adaptateur de clavier PC, maintenez la touche <keycap>Pause</keycap> (ou 
<keycap>Break</keycap>) et appuyez sur <keycap>A</keycap>. Cela vous donnera 
une invite, soit <userinput>ok</userinput> soit <userinput>&gt;</userinput>.
Il est préférable d'avoir l'invite <userinput>ok</userinput>. Si vous obtenez 
le vieux modèle d'invite (<userinput>&gt;</userinput>), appuyez
la touche <keycap>n</keycap> pour obtenir le nouveau modèle d'invite.

</para>
<para>

Si vous utilisez une console série, envoyez un <quote>break</quote> à la
machine. Avec Minicom, utilisez <keycap>Ctrl-A F</keycap>&nbsp;; avec cu,
utilisez <keycap>Enter</keycap>. Puis saisissez 
<userinput>%~break</userinput>. Veuillez consulter la documentation de votre
terminal si vous utilisez un programme différent.
</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc" id="boot-dev-select-sun">
  <title>Sélection du périphérique d'amorçage</title>

<para>

Vous pouvez utiliser OpenBoot pour démarrer à partir de périphériques
spécifiques, et aussi pour modifier le périphérique de démarrage par défaut.
Cependant, vous devez connaître certains détails sur la manière dont OpenBoot
nomme les périphériques&nbsp;; c'est assez différent du nommage de 
périphériques sous Linux, décrit dans <xref linkend="device-names"/>. De 
plus, la commande varie légèrement, selon la version d'OpenBoot que vous 
avez. Vous trouverez plus d'informations sur OpenBoot dans la 
<ulink url="&url-openboot;">référence OpenBoot Sun </ulink>.

</para><para>

Dans les versions récentes, vous pouvez utiliser les périphériques
OpenBoot tels que «&nbsp;floppy&nbsp;», «&nbsp;cdrom&nbsp;», «&nbsp;net&nbsp;»,
«&nbsp;disk&nbsp;» ou «&nbsp;disk2&nbsp;». Ceux-ci ont des significations
évidentes <footnote>NDT&nbsp;: pour les anglophones</footnote>. Le périphérique
«&nbsp;net&nbsp;» sert à démarrer par le réseau, «&nbsp;floppy&nbsp;» sert à
démarrer sur une disquette, «&nbsp;disk&nbsp;» sur le premier disque dur, et
«&nbsp;disk2&nbsp;» sur le second disque. Le nom des des périphériques
OpenBoot est de cette forme&nbsp;:

<informalexample>
<screen>
<replaceable>nom-pilote</replaceable>@
<replaceable>adresse-unité</replaceable>:
<replaceable>arguments-périphériques</replaceable>
</screen></informalexample>.

Avec les anciennes versions d'OpenBoot, le nommage des périphériques est
légèrement différent. Le lecteur de disquettes s'appelle «&nbsp;/fd&nbsp;», et
les noms des disques durs SCSI sont de la forme 
«&nbsp;sd(<replaceable>contrôleur</replaceable>,
<replaceable>disk-target-id</replaceable>, 
<replaceable>unité-logique-du-disque</replaceable>)&nbsp;».
La commande <userinput>show-devs</userinput> dans les nouvelles versions 
d'OpenBoot est utile pour voir les périphériques actuellement configurés. 
Pour des informations complètes quelle que soit votre version d'OpenBoot, 
voyez la <ulink url="&url-openboot;">référence OpenBoot Sun</ulink>.

</para><para>

Pour démarrer sur un périphérique spécifique, utilisez la commande 
<userinput>boot <replaceable>device</replaceable></userinput>. Vous pouvez 
positionner ce comportement comme valeur par défaut en utilisant la commande 
<userinput>setenv</userinput>. 
Cependant, le nom de la variable à positionner a changé entre les versions 
d'OpenBoot. Dans OpenBoot 1.x, utilisez la commande 
<userinput>setenv boot-from <replaceable>device</replaceable></userinput>. Dans
les versions ultérieures, utilisez la commande 
<userinput>setenv boot-device <replaceable>device</replaceable></userinput>.
N.B. On peut faire ce réglage à partir de la commande
<command>eeprom</command> sous Solaris, ou, sous Linux, en modifiant les 
fichiers dans <filename>/proc/openprom/options/</filename>. Par exemple sous 
Linux&nbsp;:

<informalexample><screen>

echo disk1:1 &gt;/proc/openprom/options/boot-device

</screen></informalexample>

et sous Solaris :

<informalexample><screen>

eeprom boot-device=disk1:1

</screen></informalexample>

</para>
  </sect2>
