<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 28997 -->

 <sect1 id="debian-orientation"><title>Orientace v Debianu</title>
<para>

&debian; se od ostatních linuxových distribucí mírnì odli¹uje.
Proto i kdy¾ jste ji¾ s Linuxem pracovali, pokud si chcete udr¾et
systém v poøádku, je tøeba se seznámit s tím, jak distribuce funguje.
Tato kapitola vám pomù¾e se v Debianu lépe zorientovat. Opìt se jedná
pouze o letmý pøehled.

</para>

  <sect2><title>Balíèkovací systém Debianu</title>
<para>

Nejdùle¾itìj¹í je pochopit, jak pracuje balíèkovací software, proto¾e
systém je z velké èásti spravován právì balíèkovacím systémem.
Jedná se o adresáøe:

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>/usr</filename> (vyjma <filename>/usr/local</filename>)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/var</filename> (vyjma <filename>/var/local</filename>)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/bin</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/sbin</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>/lib</filename>

</para></listitem>
</itemizedlist>

Do vyjmenovaných adresáøù byste nemìli zasahovat, proto¾e byste mohli
naru¹it informace udr¾ované balíèkovacím systémem a mohlo by to vést
a¾ k nefunkèním aplikacím.
Napøíklad kdy¾ nahradíte program <filename>/usr/bin/perl</filename>,
nejspí¹ bude v¹e fungovat, ale s pøechodem k novìj¹í verzi balíku
<classname>perl</classname> o své úpravy pøijdete. Zku¹ení u¾ivatelé
tomu doká¾í zabránit pøevedením balíku do stavu <quote>hold</quote>.

</para><para>

Jedna z nejlep¹ích instalaèních metod je urèitì apt. Mù¾ete ji pou¾ít
z pøíkazové øádky programem <command>apt-get</command>, nebo v
celoobrazovkové textové aplikaci <application>aptitude</application>.
Apt vám dovolí slouèit v¹echny archivy (main, contrib a non-free),
tak¾e mù¾ete instalovat jak standardní, tak exportnì omezené verze
balíèkù.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Správa rùzných verzí programù</title>
<para>

Pokud udr¾ujete více verzí rùzných aplikací, bude vás zajímat
manuálová stránka pøíkazu <command>update-alternatives</command>.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Správa Cronu</title>
<para>

V¹echny periodické úlohy spojené se správou systému by mìly být
v adresáøi <filename>/etc</filename>, proto¾e to jsou konfiguraèní
soubory. Pokud spou¹títe administrátorské úlohy dennì, týdnì, mìsíènì,
nebo pøes noc, umístìte je do
<filename>/etc/cron.{daily,weekly,monthly}</filename>. Spou¹tìní
tìchto úloh je øízeno souborem <filename>/etc/crontab</filename>.
Úlohy pobì¾í postupnì podle abecedního poøadí.

</para><para>

Jestli¾e v¹ak máte speciálnìj¹í po¾adavky (potøebujete úlohu spou¹tìt
pod jiným u¾ivatelem nebo chcete úlohu pou¹tìt v urèitém èase nebo
intervalu), mù¾ete pou¾ít soubor <filename>/etc/crontab</filename>,
nebo je¹tì lépe <filename>/etc/cron.d/cokoliv</filename>. Tyto soubory
mají navíc pole pro jméno u¾ivatele, pod kterým se má úloha spustit.

</para><para>

V obou pøípadech staèí pøidat/upravit soubory a cron je automaticky
rozpozná a zaène pou¾ívat &mdash; není potøeba spou¹tìt ¾ádný pøíkaz.
Dal¹í informace jsou v cron(8), crontab(5) a
<filename>/usr/share/doc/cron/README.Debian</filename>.

</para>
  </sect2>
 </sect1>
