<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 28732 -->

 <sect1 id="rescue" condition="etch">
 <title>Obnovení po¹kozeného systému</title>
<para>

Obèas se vìci pokazí a peèlivì instalovaný systém najednou nejde
zavést. Mo¾ná se pøi zmìnì poru¹il zavadìè, mo¾ná není funkèní novì
instalované jádro, nebo mo¾ná kosmické záøení zasáhlo vá¹ disk
a v <filename>/sbin/init</filename> zmìnilo nìjaký bit. Pomineme-li
pøíèinu toho, proè je vá¹ systém poka¾en, budete potøebovat funkèní
systém, ze kterého mù¾ete vìci opravit. Jednou z mo¾ností je záchranný
re¾im instalaèního systému.

</para><para>

Pro spu¹tìní záchranného re¾imu zadejte na výzvu
<prompt>boot:</prompt> <userinput>rescue</userinput>, nebo pou¾ijte
bì¾nou instalaèní metodu se zavádìcím parametrem
<userinput>rescue/enable=true</userinput>. Nejprve se zobrazí nìkolik
prvních obrazovek z instalace, pouze v rohu obrazovky bude poznámka,
¾e se jedná o záchranný re¾im. Nepanikaøte, vá¹ stávající systém
nebude pøepsán. Záchranný re¾im jednodu¹e z instalaèního systému
vyu¾ije mo¾nost automatického rozpoznání hardwaru, aby zajistil, ¾e
budete mít pøi opravách pøístup k va¹im diskùm, sí»ovým kartám,
a podobným u¾iteèným zaøízením.

</para><para>

Namísto nástroje pro dìlení diskù by se vám mìl zobrazit seznam
nalezených oblastí s pobídkou, abyste jednu z oblastí vybrali. Obvykle
byste mìli vybrat oblast, na které se nachází koøenový souborový
systém, je¾ chcete opravit. Kromì bì¾ných <quote>fyzických</quote>
oblastí mù¾ete samozøejmì vybírat i oblasti <quote>virtuální</quote>
le¾ící na softwarovém RAIDu nebo LVM.

</para><para>

Pokud to bude jen trochu mo¾né, instalátor vám nyní nabídne pøíkazový
øádek ve vybraném souborovém systému, který teï mù¾ete pou¾ít pro
provedení nezbytných záchranných prací.

<phrase arch="i386">
Napøíklad potøebujete-li pøeinstalovat zavadìè GRUB do hlavního
zavádìcího záznamu (MBR) prvního disku, mù¾ete pou¾ít pøíkaz
<userinput>grub-install '(hd0)'</userinput>.
</phrase>

</para><para>

Pokud se nepodaøí spustit pou¾itelný pøíkazový øádek ve vybraném
koøenovém souborovém systému, je mo¾né, ¾e je souborový systém
poru¹en. V takovém pøípadì se zobrazí dialog, který zobrazí varování
a nabídne spu¹tìní pøíkazového øádku v prostøedí instalaèního systému.
V tomto prostøedí se nenachází pøíli¹ nástrojù, ale k základní opravì
systému èasto bohatì postaèí. Vybraný koøenový souborový systém bude
pøipojen do adresáøe <filename>/target</filename>.

</para><para>

V obou pøípadech se po ukonèení shellu systém restartuje.

</para><para>

Na závìr mìjte na pamìti, ¾e oprava po¹kozených systémù mù¾e být
obtí¾ná a popis v¹ech mo¾ností, které mohou nastat, je mimo rozsah
této pøíruèky. Pokud máte problémy, obra»te se na specialistu.

</para>
 </sect1>
