<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22953 -->

<sect3 id="mdcfg">
 <title>Configuration d'un périphérique à plusieurs disques (RAID logiciel)</title>
<para>
Si vous avez plusieurs disques durs <footnote><para>

Pour être honnête, on peut construire un périphérique à plusieurs disques
même avec les partitions d'un seul disque, mais ça n'apporte pas grand chose.
</para></footnote>

sur votre machine, vous pouvez utiliser <command>mdcfg</command> pour
obtenir de vos disques de meilleures performances et une meilleure fiabilité de
vos données. Le résultat est un périphérique à plusieurs disques, 
<firstterm>Multidisk Device</firstterm>, ou <firstterm>RAID logiciel</firstterm>.
</para>
<para>
Un périphérique à plusieurs disques n'est qu'un ensemble de partitions
situées sur différents disques mais réunies pour former un périphérique
<emphasis>logique</emphasis>. Ce périphérique peut alors être utilisé comme
une simple partition, c'est-à-dire une partition qu'on peut monter et 
formater avec <command>partman</command>.
</para>
<para>
Ce que vous gagnez dépend du type de périphérique créé. Voici ceux qui
sont reconnus&nbsp;:
<variablelist>
<varlistentry>

<term>RAID0</term><listitem><para>
Ce type vise principalement la performance. RAID0 divise toutes les données
entrantes en <firstterm>bandes</firstterm> et les distribue également sur
tous les disques. Cela peut augmenter la vitesse des opérations d'écriture et
de lecture, mais si l'un des disques a un problème, vous perdez 
<emphasis>tout</emphasis>&nbsp;: une partie des informations est encore sur
les disques sains, mais l'autre <emphasis>était</emphasis> sur le disque
défectueux.
</para>
<para>
L'usage standard de RAID0 est une partition pour du travail vidéo.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>RAID1</term><listitem><para>
Ce type est adapté là où la fiabilité est le premier souci. Il consiste en 
plusieurs partitions de même taille (deux, habituellement) qui contiennent
exactement les mêmes données. Cela signifie essentiellement trois choses.
Premièrement, si l'un des disques a un problème, les données sont encore sur 
les autres disques. Deuxièmement, vous pouvez utiliser une partie seulement 
de la capacité disponible, précisément, la taille de la partition la plus 
petite du RAID. Troisièmement, la charge de lecture des fichiers est 
répartie entre tous les disques, ce qui peut améliorer les performances d'un
serveur, notamment les serveurs de fichiers où les lectures sont
plus nombreuses que les écritures de fichiers. 
</para>
<para>
Vous pouvez aussi avoir un disque de rechange qui prendra la place du disque
défectueux en cas de problème.  
  </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>RAID5</term><listitem><para>
Ce type est un bon compromis entre vitesse, fiabilité et redondance des 
données. RAID5, comme RAID0, divise toutes les données entrantes en bandes et 
les distribue également sur tous les disques. Mais contrairement à RAID0, RAID5
calcule aussi l'information de <firstterm>parité</firstterm>, qui est écrite
sur le disque restant. Le disque de parité n'est pas fixe (ce serait RAID4), il
change périodiquement et ainsi l'information de parité est distribuée également
sur tous les disques. Quand l'un des disques s'arrête, la partie manquante des
données peut être calculée avec les données restantes et la parité. RAID5 doit
comporter au moins trois partitions actives. Vous pouvez aussi avoir un disque
de rechange qui prendra la place du disque défectueux en cas de problème.
</para>
<para>
Comme vous le voyez, RAID5 est aussi fiable que RAID1 tout en évitant de la
redondance. D'un autre côté, il sera un tout petit peu moins rapide dans les
opérations d'écriture que RAID0, à cause du calcul de l'information de
parité.
</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

Pour résumer&nbsp;:

<informaltable>
<tgroup cols="5">
<thead>
<row>
  <entry>Type</entry>
  <entry>Nombre minimum de disques</entry>
  <entry>Disque de rechange</entry>
  <entry>Supporte l'échec d'un disque ?</entry>
  <entry>Espace disponible</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>RAID0</entry>
  <entry>2</entry>
  <entry>non</entry>
  <entry>non</entry>
  <entry>Taille de la plus petite partition multipliée par le nombre des périphériques dans le RAID</entry>
</row>

<row>
  <entry>RAID1</entry>
  <entry>2</entry>
  <entry>facultatif</entry>
  <entry>oui</entry>
  <entry>Taille de la plus petite partition dans le RAID</entry>
</row>

<row>
  <entry>RAID5</entry>
  <entry>3</entry>
  <entry>facultatif</entry>
  <entry>oui</entry>
  <entry>
    Taille de la plus petite partition multipliée par le nombre des 
périphériques dans le RAID moins un.
  </entry>
</row>

</tbody></tgroup></informaltable>
</para>

<para>
Si vous voulez tout savoir sur le RAID logiciel, lisez le
<ulink url="&url-software-raid-howto;">HOWTO sur le RAID logiciel</ulink>.
</para>
<para>
Pour créer un périphérique à plusieurs disques, vous devez préparer les 
partitions nécessaires. Vous pouvez le faire avec <command>partman</command>,
dans le menu <guimenu>Définitions des partitions</guimenu> où vous
choisirez <menuchoice><guimenu>Use as:</guimenu> 
<guimenuitem>Utiliser la partition comme périphérique RAID</guimenuitem>
</menuchoice>
</para>
<warning><para>
L'installateur gère le RAID logiciel depuis peu. Vous pourrez rencontrer
des problèmes, pour certains niveaux RAID et en combinaison avec les
programmes d'amorçage, si vous essayez d'utiliser un périphérique de ce type 
pour la partition racine, <filename>/</filename>. Les experts pourront
sans doute contourner ces problèmes en exécutant certaines étapes de 
configuration ou d'installation dans un shell.
</para></warning>
<para>
Ensuite, vous choisissez <guimenuitem>Configurer le RAID logiciel</guimenuitem>
dans le menu principal de <command>partman</command>. Dans le premier écran
de <command>mdcfg</command>, sélectionnez 
<guimenuitem>Créer un périphérique à plusieurs disques</guimenuitem>. Une liste
des types acceptés pour ces périphériques est affichée et vous pouvez en
choisir un, par exemple RAID1. La suite dépend du type que vous avez choisi.
</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>
Le type RAID0 est simple. Une liste des partitions RAID disponibles est
présentée et tout ce que vous avez à faire est de choisir les partitions qui
composeront le périphérique.
</para></listitem>
<listitem><para>
Le type RAID1 est un peu plus compliqué. On vous demandera d'abord le nombre
de périphériques actifs et le nombre de périphériques de rechange qui
composeront le périphérique. Ensuite vous devrez choisir dans la liste des
partitions RAID celles qui seront actives et celles qui resteront en réserve.
Le nombre de ces partitions devra être égal à celui donné l'instant d'avant.
Mais, si vous n'indiquez pas le même chiffre, le &d-i; ne vous laissera pas
continuer et vous demandera une correction.
</para></listitem>
<listitem><para>
RAID5 se configure comme RAID1, mais vous devez utiliser au moins trois
partitions actives.
</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>
Il est parfaitement possible d'avoir plusieurs types de périphériques en même
temps. Par exemple, avec trois disques durs de 200&nbsp;Go, chacun contenant
deux partitions de 100&nbsp;Go, vous pouvez créer un périphérique de type
RAID0 avec les premières partitions des trois disques, soit une partition
rapide de 300&nbsp;Go pour le travail vidéo&nbsp;; et vous pouvez combiner
les trois partitions restantes (deux actives, une de rechange) dans un
périphérique RAID1, soit une partition très fiable de 100&nbsp;Go pour
<filename>/home</filename>.
</para>
<para>
Quand vous avez défini vos périphériques, vous pouvez choisir
<guimenuitem>Terminer</guimenuitem> <command>mdcfg</command> pour retourner
au menu de <command>partman</command> et créer les systèmes de fichiers et les
options habituelles comme les points de montage pour ces nouveaux 
périphériques.
</para>
</sect3>