<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 23058 -->

<sect3 id="netcfg">
   <title>Configuration du réseau</title>

<para>
Pour cette étape, si l'installateur détecte plusieurs interfaces réseau, vous
devrez indiquer quelle est la principale, c'est-à-dire celle que vous voulez
utiliser pour l'installation. Les autres interfaces ne seront pas configurées
à ce moment. Vous pourrez les configurer une fois l'installation terminée.
Voyez la page du manuel <citerefentry><refentrytitle>interfaces</refentrytitle> <manvolnum>5</manvolnum></citerefentry>.
</para>
<para>
L'installateur essaie d'abord de configurer automatiquement le réseau avec DHCP.
Si le test DHCP réussit, tout est fait. Si le test échoue, il peut y avoir
plusieurs raisons, un câble mal branché, un serveur DHCP mal configuré. Ou bien
votre réseau ne possède pas de serveur DHCP. Lisez les messages d'erreur sur la
troisième console pour d'autres explications. Dans tous les cas, on vous
demandera si vous voulez réessayer ou si vous voulez configurer vous-même le
réseau. Les serveurs DHCP sont parfois très lents et si vous êtes sûr que tout
est en place, réessayez.
</para>
<para>
Si vous configurez vous-même le réseau, on vous demandera
l'<computeroutput>adresse IP</computeroutput> de votre machine, le
<computeroutput>masque réseau</computeroutput>, l'adresse de la
<computeroutput>passerelle</computeroutput>, les
<computeroutput>adresses des serveurs de noms</computeroutput> et le
<computeroutput>nom de la machine</computeroutput>.
De plus, si vous possédez une interface pour réseau sans fil, on vous
demandera le nom <computeroutput>ESSID</computeroutput> du réseau et la 
<computeroutput>clé WEP</computeroutput>. Pour ces réponses, voyez
<xref linkend="needed-info"/>.
</para>
<note><para>
Voici quelques précisions techniques que vous trouverez, ou non, utiles&nbsp;:
Le programme suppose que l'adresse IP du réseau est le résultat d'un
<quote>ET logique</quote> entre l'adresse de la machine et l'adresse du
masque réseau. L'adresse <quote>broadcast</quote> sera le résultat d'un 
<quote>OU logique</quote> entre l'adresse de la machine et la négation
logique du masque réseau. Si vous ne connaissez aucune de ces valeurs,
utilisez les valeurs proposées par l'installateur. Vous pourrez les
modifier quand le système aura été installé, en modifiant le fichier
<filename>/etc/network/interfaces</filename>. Vous pouvez aussi installer le
paquet <classname>etherconf</classname> qui vous aidera dans la configuration 
de votre réseau.
</para></note>
</sect3>