<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 30086 -->

   <sect3 id="network-console">
   <title>Installation par le réseau</title>

<para arch="not-s390">

L'un des composants les plus intéressants est
<firstterm>network-console</firstterm>. Il permet de faire une installation
grâce au réseau avec SSH. L'utilisation du réseau implique que vous devez effectuer
les premières étapes de l'installation à partir de la console, jusqu'à la configuration
du réseau. Mais vous pouvez automatiser le processus, voyez
<xref linkend="automatic-install"/>.

</para><para arch="not-s390">

Ce composant n'est pas chargé automatiquement et il vous faut le demander explicitement.

Si vous faites une installation à partir d'un cédérom, vous devez amorcer avec la priorité 
medium ou appeler le menu principal de l'installateur et choisir <guimenuitem>Chargement
des composants de l'installateur à partir d'un cédérom</guimenuitem>&nbsp; puis, choisir sur la
liste des composants supplémentaires <guimenuitem>network-console: Continuer
l'installation depuis une machine distante avec SSH</guimenuitem>. Si le chargement a réussi,
une nouvelle entrée appelée <guimenuitem>Continuer l'installation depuis une machine distante 
avec SSH</guimenuitem> apparaît.

</para><para arch="s390">

Les installations sur &arch-title; se font selon cette méthode après la configuration du
réseau.

</para><para>

<phrase arch="not-s390">Quand vous avez sélectionné cette nouvelle entrée, on</phrase>
<phrase arch="s390">On</phrase> vous demande le mot de passe qui servira à se connecter
au système d'installation, ainsi que sa confirmation. Et c'est tout. 
Vous devez voir maintenant un écran qui vous indique comment accéder à la machine distante
en tant qu'utilisateur <emphasis>installer</emphasis> avec le mot de passe que vous venez 
de donner. Un point important à noter dans cet écran est l'empreinte du système.  
Vous devez transférer de façon sécurisée cette empreinte à la <quote>personne qui continuera
l'installation à distance</quote>.

</para><para>

Si vous décidiez de continuer l'installation localement, vous pourrez toujours appuyer sur
la touche &enterkey;, qui vous ramènera au menu principal où vous pourrez choisir
un autre composant.

</para><para>

Passons maintenant à l'autre bout du câble. Vous devez tout d'abord configurer
votre terminal avec le codage UTF-8 car c'est le codage utilisé par le système
d'installation. Si vous n'utilisez pas ce codage, l'installation à distance sera
possible mais vous risquez de rencontrer d'étranges artefacts comme des bordures de dialogues
effacées ou des caractères illisibles. L'établissement de la connexion avec le
système d'installation est très simple&nbsp;:

<informalexample><screen>
<prompt>$</prompt> <userinput>ssh -l installer <replaceable>install_host</replaceable></userinput>
</screen></informalexample>

Où <replaceable>install_host</replaceable> est soit le nom soit l'adresse IP de la machine 
où sera installé le système. Avant de vous connecter réellement, l'empreinte du système distant
sera affichée et vous devrez confirmer qu'elle est correcte.

</para><note><para>

Si vous installez le système sur plusieurs machines, l'une à la suite de l'autre, 
et qu'elles possèdent le même nom ou la même adresse IP, <command>ssh</command> 
refusera toute connexion.
La raison est qu'il aura différentes empreintes, ce qui est un signe d'une attaque
par mystification (<quote>spoofing attack</quote>). Si vous êtes certain que ce n'est pas
le cas, vous devez supprimer la ligne adéquate dans le fichier
<filename>~/.ssh/known_hosts</filename> et recommencer.

</para></note><para>

Après la connexion, un premier écran apparaît et vous avez deux
possibilités appelées <guimenuitem>Lancer le menu</guimenuitem> et
<guimenuitem>Lancer un shell</guimenuitem>. La première vous place dans le menu
principal de l'installateur, où vous pouvez poursuivre l'installation comme
habituellement. La seconde lance un interpréteur de commandes et vous pouvez
examiner ou corriger si nécessaire le système distant. Vous ne pouvez lancer qu'une
seule session ssh pour le menu d'installation, mais vous pouvez lancer plusieurs
interpréteurs.

</para><warning><para>

Une fois l'installation à distance commencée, vous ne devez pas revenir
à la session d'installation en cours sur la console locale. Si vous le faites,
vous risquez de corrompre la base de données où est enregistrée la configuration
du nouveau système. Il en résulterait l'échec de l'installation ou des problèmes
dans le système installé.

</para><para>

Si vous ouvrez la session SSH dans un terminal X, vous ne devez pas redimensionner
la fenêtre car cela fermerait la connexion.

</para></warning>

   </sect3>
