<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25513 -->

   <sect3 id="partman"><title>Partitionner les disques</title>
<para>

Il est temps maintenant de partitionner les disques. Si le partitionnement 
vous inquiète ou si vous voulez des précisions supplémentaires, voyez
l'<xref linkend="partitioning"/>.

</para><para>

Dans un premier temps, vous aurez la possibilité de partitionner un disque
entier ou une partie de disque, de façon automatique. 
C'est le partitionnement <quote>assisté</quote>. Si vous n'aimez pas
ce côté automatique, choisissez l'option 
<guimenuitem>Modifier la table des partitions</guimenuitem> dans le menu.
</para>
<para>
Si vous choisissez le partitionnement assisté, vous pourrez choisir les
modèles décrits dans le tableau ci-dessous. Tous ces schémas ont leurs 
avantages et leurs inconvénients, certains sont discutés dans 
l'<xref linkend="partitioning"/>. Choisissez le premier si vous
n'avez pas d'avis tranché. N'oubliez pas que le partitionnement assisté
a besoin d'assez d'espace libre pour pouvoir fonctionner. Si vous ne lui donnez
pas au moins 1 GO, il échouera.

</para>

<informaltable>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
<entry>Schéma de partitionnement</entry>
<entry>Espace minimum</entry>
  <entry>Partitions créées</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Tous les fichiers dans une seule partition</entry>
  <entry>600 Mo</entry>
  <entry><filename>/</filename>, swap</entry>
</row><row>
  <entry>Machine de bureau</entry>
  <entry>500 Mo</entry>
  <entry>
    <filename>/</filename>, <filename>/home</filename>, swap
  </entry>
</row><row>
  <entry>Système multiutilisateur</entry>
  <entry>1 Go</entry>
  <entry>
    <filename>/</filename>, <filename>/home</filename>,
    <filename>/usr</filename>, <filename>/var</filename>,
    <filename>/tmp</filename>, swap
  </entry>
</row>

</tbody></tgroup></informaltable>

<para arch="ia64">
Si vous choisissez le partitionnement assisté avec le système IA64, une
partition supplémentaire, avec un système de fichiers FAT16 amorçable, 
sera créée pour le programme d'amorçage EFI. Il y a aussi un élément de menu
supplémentaire qui permet de formater soi-même une partition comme partition
EFI amorçable.
</para>
<para arch="alpha">

Si vous avez choisi le partitionnement automatique pour le système Alpha,
une partition non formatée sera installée au début du disque pour réserver
de l'espace pour le programme aboot.
</para>

<para>

Sur l'écran suivant, vous verrez votre table des partitions, avec le type de 
formatage des partitions et leur point de montage. 
</para>
<para>
La liste des partitions pourrait ressembler à ceci&nbsp;:
<!-- TODO: show some flags here (lightning, skull, smiley) -->

<informalexample><screen>
  IDE1 master (hda) - 6.4 GB WDC AC36400L
        #1 primary   16.4 MB     ext2       /boot
        #2 primary  551.0 MB     swap       swap
        #3 primary    5.8 GB     ntfs
           pri/log    8.2 MB     FREE SPACE

  IDE1 slave (hdb) - 80.0 GB ST380021A
        #1 primary   15.9 MB     ext3
        #2 primary  996.0 MB     fat16
        #3 primary    3.9 GB     xfs        /home
        #5 logical    6.0 GB     ext3       /
        #6 logical    1.0 GB     ext3       /var
        #7 logical  498.8 GB     ext3
        #8 logical  551.5 GB     swap       swap
        #9 logical   65.8 GB     ext2
</screen></informalexample>

Cet exemple affiche les partitions de deux disques durs IDE. Le premier
possède de l'espace libre. Chaque ligne donne le numéro de la partition,
son type, sa taille, des drapeaux facultatifs, le système de fichiers et le
point de montage s'il existe.
</para>
<para>

Ainsi se termine le partitionnement assisté. Si vous êtes satisfait de la
table des partitions créée, vous pouvez sélectionner
<guimenuitem>Terminer le partitionnement et écrire les modifications sur  
le disque</guimenuitem> dans le menu pour la créer réellement (voyez la fin de
cette section). Si vous n'êtes pas satisfait, vous pouvez choisir
<guimenuitem>Ne pas modifier les partitions</guimenuitem>, pour relancer le
partitionnement assisté ou bien pour modifier les changements proposés, voyez 
le partitionnement manuel plus bas.
</para>
<para>
Un écran similaire au précédent sera affiché si vous avez choisi le
partitionnement manuel&nbsp;; mais c'est votre table des partitions qui est
montrée et sans les points de montages. La suite de cette section expliquera
comment créer une table des partitions et indiquera l'usage de ces partitions.
</para> 

<para>
Si vous avez sélectionné un disque tout neuf, sans partition ni espace libre,
on vous proposera de créer une table des partitions&nbsp;; c'est nécessaire
pour créer des partitions. Une nouvelle ligne, intitulée
<quote>ESPACE LIBRE</quote> devrait apparaître sous le disque sélectionné.
</para>
<para>
Si vous avez sélectionné un espace libre, on vous proposera de créer 
de nouvelles partitions. On vous posera des questions sur la taille de la
partition, son type (principale ou logique), son début et sa fin dans
l'espace libre. Puis la nouvelle partition sera présentée. Il y a des options
comme le point de montage, les options de montage, le drapeau d'amorçage, ou
la manière de l'utiliser. Si vous n'aimez pas les valeurs présélectionnées,
n'hésitez pas à les changer. Par exemple, en choisissant l'option
<guimenuitem>Use as:</guimenuitem>, vous pouvez demander un autre système de 
fichiers ou demander d'utiliser cette partition comme partition 
d'échange, comme partition RAID logiciel ou partition LVM, et même demander
de ne pas l'utiliser du tout. Une autre possibilité agréable est de pouvoir
copier les données d'une partition existante sur cette partition.
Quand vous êtes satisfait de votre nouvelle partition, choisissez
<guimenuitem>Terminer la partition</guimenuitem> et vous serez ramené à
l'écran principal de <command>partman</command>.
</para>
<para>
Si vous voulez modifier votre partition, sélectionnez-la et vous reviendrez
au menu de configuration des partitions. C'est le même écran que pour une 
création et vous pourrez aussi changer les mêmes options. Ce n'est pas 
évident au premier regard, mais on peut modifier la taille de la partition en 
sélectionnant l'élément affichant la taille.
Les systèmes de fichiers fat16, fat32, ext2, ext3 et swap sont réputés bien
fonctionner. Ce menu permet aussi de supprimer une partition.
</para>

<para>
N'oubliez pas de créer au moins deux partitions, une partition d'échange,
<emphasis>swap</emphasis> et une partition pour le système de fichiers de la
racine (<emphasis>root</emphasis>) qui sera monté en <filename>/</filename>.
Si vous ne montez pas le système de fichiers de la racine, 
<command>partman</command> ne pourra continuer que si vous corrigez le 
problème. 
</para>
<para arch="ia64">
Si vous oubliez de créer une partition amorçable EFI, 
<command>partman</command> le détectera et vous demandera d'en créer une.
</para>
<para>

On peut ajouter des fonctionnalités à <command>partman</command> avec des
modules de l'installateur. Aussi, quand vous n'avez pas tout ce qu'on vous a
promis, vérifiez que vous avez chargé tous les modules requis, par exemple,
<filename>partman-ext3</filename>,
<filename>partman-xfs</filename>, ou
<filename>partman-lvm</filename>.

</para><para>

Quand vous êtes satisfait de vos choix de partitionnement, choisissez l'option 
<guimenuitem>Terminer le partitionnement</guimenuitem> du menu. Un résumé des
modifications apportées aux disques sera affiché et on vous demandera une 
confirmation avant de créer les systèmes de fichiers.

</para>
   </sect3>
