<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 21579 -->

   <sect3 id="shell">
	<title>Utilisation du shell et visualisation des journaux</title>
 <!-- TODO: There is nothing about logs in this section! -->


<para>
Dans le menu, il y a une entrée <guimenuitem>Exécuter un shell</guimenuitem>. 
Si le menu n'est pas disponible au moment où vous avez besoin d'utiliser un 
shell, appuyez sur les touches 
<keycombo><keycap>Left Alt</keycap> <keycap>F2</keycap></keycombo> (sur un 
clavier Mac, <keycombo><keycap>Option</keycap> <keycap>F2</keycap></keycombo>)
pour obtenir la seconde <emphasis>console virtuelle</emphasis>. 
C'est-à-dire qu'il faut appuyer simultanément sur la touche 
<keycap>Alt</keycap>, à gauche de la <keycap>barre espace</keycap>, et sur la 
touche de fonction <keycap>F2</keycap>. Ce qui ouvrira une nouvelle 
fenêtre où s'exécutera un clone du Bourne Shell, <command>ash</command>.

</para><para>

Vous avez maintenant amorcé votre système depuis un disque virtuel en mémoire,
et vous avez seulement accès à un ensemble limité d'utilitaires Unix. Vous 
pouvez voir les programmes disponibles avec la commande 
<userinput>ls /bin /sbin /usr/bin /usr/sbin</userinput> et en utilisant la 
commande <command>help</command>. L'éditeur de texte disponible est 
<command>nano</command>. Ce shell a quelques fonctionnalités intéressantes 
comme la complétion automatique et le rappel des commandes.

</para><para>

Utilisez toujours les commandes du menu pour les tâches qu'elles peuvent  
accomplir. Le shell est seulement là pour vous dépanner en cas de problème.
En particulier, vous devez toujours utiliser le menu, et pas le shell, 
pour activer votre partition d'échange, parce que l'installateur ne peut pas 
détecter ce que vous avez fait depuis le shell. Appuyez sur 
<keycombo><keycap>Left Alt</keycap> <keycap>F1</keycap></keycombo> pour 
revenir au menu, ou tapez <userinput>exit</userinput> si vous avez utilisé 
un objet du menu pour ouvrir le shell.

</para>
  </sect3>
