<!-- Start of file boot-installer/boot-installer.xml -->
<!-- $Id: boot-installer.xml 13948 2004-04-20 06:28:59Z bdale $ -->

<chapter id="boot-installer"
><title
>Запуск программы установки</title>

 <sect1
><title
>Запуск программы установки на &arch-title;</title>
 
<!-- This info is so architecture dependent, that I have turned the   -->
<!-- structure inside out for this chapter. Each arch has a document. -->


<!-- Start of file boot-installer/alpha.xml -->
<!-- $Id: alpha.xml 23664 2004-11-07 21:59:02Z vorlon $ -->

 <sect2 arch="alpha" id="alpha-firmware">
 <title
>Прошивка консоли Alpha</title>
<para
>Прошивка консоли хранится во флэш-ПЗУ и выполняется, когда система Alpha включается или перезагружается. На системах Alpha используется две различные спецификации консоли, и, следовательно, доступно два класса прошивок консоли: </para>

<itemizedlist>
<listitem
><para
><emphasis
>Консоль SRM</emphasis
>, основанная на спецификации Alpha Console Subsystem, которая обеспечивает рабочую среду для операционных систем OpenVMS, Tru64 UNIX и Linux. </para
></listitem>
<listitem
><para
><emphasis
>Консоль ARC, AlphaBIOS или ARCSBIOS</emphasis
>, основанная на спецификации Advanced RISC Computing (ARC), которая обеспечивает рабочую среду для Windows NT. </para
></listitem>
</itemizedlist>

<para
>С точки зрения пользователя, наиболее важная разница между SRM и ARC это то, что выбор консоли ограничивает возможные схемы разметки жестого диска,с которого вы собираетесь загружаться. </para
><para
>ARC требует, чтобы вы использовали таблицу разделов MS-DOS (которая создается с помощью <command
>cfdisk</command
>) для загрузочного диска. Таким образом, формат разделов MS-DOS для таблицы разделов является ``родным'', когда загрузка происходит из ARC. А еще, поскольку AlphaBIOS содержит утилиту разметки дисков, вы возможно предпочтете разметить ваши диски из меню прошивки перед установкой Linux. </para
><para
>И наоборот, SRM <emphasis
>несовместима</emphasis
> с таблицами разделов MS-DOS. <footnote
><para
>Точнее, формат загрузочного сектора, требуемый спецификацией Console Subsystem, конфликтует с расположенем таблицы разделов DOS.</para
></footnote
> Поскольку Tru64 Unix использует BSD-формат метки диска, это ``родной'' формат разделов для установок SRM. </para
><para
>GNU/Linux is the only operating system on Alpha that can be booted from both console types, but &debian; &release; only supports booting on SRM-based systems. If you have an Alpha for which no version of SRM is available, if you will be dual-booting the system with Windows NT, or if your boot device requires ARC console support for BIOS initialization, you will not be able to use the &debian; &release; installer. You can still run &debian; &release; on such systems by using other install media; for instance, you can install Debian woody with MILO and upgrade. </para
><para
>Because <command
>MILO</command
> is not available for any of the Alpha systems currently in production (as of February 2000), and because it is no longer necessary to buy an OpenVMS or Tru64 Unix license to have SRM firmware on your older Alpha, it is recommended that you use SRM when possible. </para
><para
>Следующая таблица объединяет доступные и поддерживаемые комбинации типов системы/консоли (смотрите имена типов систем в <xref linkend="alpha-cpus"/> ). Ниже слово `ARC' означает любые ARC-совместимые консоли. </para
><para>

<informaltable
><tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry
>Типы систем</entry>
  <entry
>Поддерживаемые типы консоли</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry
>alcor</entry>
  <entry
>ARC или SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>avanti</entry>
  <entry
>ARC или SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>book1</entry>
  <entry
>Только SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>cabriolet</entry>
  <entry
>ARC или SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>dp264</entry>
  <entry
>Только SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>eb164</entry>
  <entry
>ARC или SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>eb64p</entry>
  <entry
>ARC или SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>eb66</entry>
  <entry
>ARC или SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>eb66p</entry>
  <entry
>ARC или SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>jensen</entry>
  <entry
>Только SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>lx164</entry>
  <entry
>ARC или SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>miata</entry>
  <entry
>ARC или SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>mikasa</entry>
  <entry
>ARC или SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>mikasa-p</entry>
  <entry
>Только SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>nautilus</entry>
  <entry
>ARC (see motherboard manual) or SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>без имени</entry>
  <entry
>ARC или SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>noritake</entry>
  <entry
>Только SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>noritake-p</entry>
  <entry
>Только SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>pc164</entry>
  <entry
>ARC или SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>rawhide</entry>
  <entry
>Только SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>ruffian</entry>
  <entry
>Только ARC</entry>
</row
><row>
  <entry
>sable</entry>
  <entry
>Только SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>sable-g</entry>
  <entry
>Только SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>sx164</entry>
  <entry
>ARC или SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>takara</entry>
  <entry
>ARC или SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>xl</entry>
  <entry
>Только ARC</entry>
</row
><row>
  <entry
>xlt</entry>
  <entry
>ARC или SRM</entry>
</row>

</tbody>
</tgroup>
</informaltable>

</para
><para
>Generally, none of these consoles can boot Linux directly, so the assistance of an intermediary bootloader is required. For the SRM console, <command
>aboot</command
>, a small, platform-independent bootloader, is used. See the (unfortunately outdated) <ulink url="&url-srm-howto;"
>SRM HOWTO</ulink
> for more information on <command
>aboot</command
>. </para
><para condition="FIXME"
>The following paragraphs are from the woody install manual, and are included here for reference; they may be useful to someone at a later date when Debian supports MILO-based installs again. </para
><para condition="FIXME"
>Вообще-то, ни одна из этих консолей не сможет напрямую загрузить Linux, так что требуется содействие промежуточного системного загрузчика. Существует два основных загрузчика Linux: <command
>MILO</command
> и <command
>aboot</command
>. </para
><para condition="FIXME"
><command
>MILO</command
> сам по себе является консолью, которая заменяет ARC или SRM в памяти. <command
>MILO</command
> может быть загружен и из ARC, и из SRM, и является единственным способом загрузить Linux из консоли ARC. <command
>MILO</command
> платформо-зависим (разный <command
>MILO</command
> требуется для каждого типа системы) и существует только для тех систем, для которых указана поддержка ARC в вышеприведенной таблице. Смотрите также (к сожалению, устаревшее) <ulink url="&url-milo-howto;"
>MILO HOWTO</ulink
>. </para
><para condition="FIXME"
><command
>aboot</command
> это маленький, платформо-независимый системный загрузчик, который запускается только из SRM. Смотрите также (тоже, к сожалению, устаревшее) <ulink url="&url-srm-howto;"
>SRM HOWTO</ulink
> для более полной информации про <command
>aboot</command
>. </para
><para condition="FIXME"
>Таким образом, всего возможно три сценария, в зависимости от прошивки системной консоли и доступности или недоступности <command
>MILO</command
>: <informalexample
><screen
>SRM -> aboot
SRM -> MILO
ARC -> MILO

</screen
></informalexample>

</para
><para condition="FIXME"
>Поскольку <command
>MILO</command
> не доступен для всех типов систем Alpha, которые сейчас выпускаются (по состоянию на февраль 2000), и поскольку теперь не требуется покупать лицензию OpenVMS или Tru64 Unix чтобы получить прошивку SRM на вашей старой Alpha, рекомендуется использовать SRM и <command
>aboot</command
> в новых установках GNU/Linux, если вам не нужна двойная загрузка с Windows NT. </para
><para
>Большинство AlphaServers и все нынешние сервера и рабочие станции содержат и SRM, и AlphaBIOS в своей прошивке. Для "half-flash" машин, тиаких как различные ограниченные платы, существует возможность переключиться от одной версии к другой путем перепрожига прошивки. К тому же, как только установлена SRM, можно запустить ARC/AlphaBIOS с дискеты (используя команду <command
>arc</command
>). По причинам, указанным выше, мы рекомендуем переключиться на SRM перед установкой &debian;. </para
><para
>Как и на других архитектурах, вы должны установить самую свежую из доступных ревизий прошивки <footnote
><para
>За исключением Jensen, где Linux не поддерживается на версиях прошивки новее 1.7 - смотрите <ulink url="&url-jensen-howto;"
></ulink
> для более полной информации</para
></footnote
> перед установкой &debian;. Для Alpha, обновления прошивки можно получить с <ulink url="&url-alpha-firmware;"
>Alpha Firmware Updates</ulink
>. </para>
 </sect2>


  <sect2 arch="alpha"
><title
>Загрузка по TFTP</title>
<para
>В SRM, названия  интерфейсов Ethernet начинается на <userinput
>ewa</userinput
>, а их наличие можно посмотреть в результатах команды <userinput
>show dev</userinput
>, например таком (немного отредактирован): <informalexample
><screen>


>
>
> show dev
ewa0.0.0.9.0               EWA0              08-00-2B-86-98-65
ewb0.0.0.11.0              EWB0              08-00-2B-86-98-54
ewc0.0.0.2002.0            EWC0              00-06-2B-01-32-B0

</screen
></informalexample
> Сначала вам нужно задать протокол загрузки: <informalexample
><screen>


>
>
> set ewa0_protocol bootp

</screen
></informalexample
> Затем, установить правильный тип среды передачи: <informalexample
><screen>


>
>
> set ewa0_mode <replaceable
>тип</replaceable>

</screen
></informalexample
> Список возможных типов можно получить командой<userinput
>
>
>
>set ewa0_mode</userinput
>. </para
><para
>Теперь, чтобы загрузиться через первый Ethernet интерфейс, введите: <informalexample
><screen
>
>
>
> boot ewa0 -flags ""

</screen
></informalexample>

</para
><para
>Далее произойдёт загрузка с параметрами ядра по умолчанию как они настроены в netboot образе. </para
><para
>Если вы хотите использовать консоль на последовательном порту, то вам <emphasis
>нужно</emphasis
> передать ядру параметр <userinput
>console=</userinput
>. Это можно сделать с помощьюаргумента <userinput
>-flags</userinput
> в SRM команде <userinput
>boot</userinput
>. Последовательные порты называются как и им соответствующие файлы в <userinput
>/dev</userinput
>. Когда определяются дополнительные параметрыядра, вы должны также передавать параметры по умолчанию, которые нужныобразам &d-i;. Например, при загрузки с <userinput
>ewa0</userinput
> и использовании консоли на первом последовательном порту, введите: <informalexample
><screen
>&gt;&gt;&gt; boot ewa0 -flags &quot;root=/dev/ram ramdisk_size=16384 console=ttyS0&quot;

</screen
></informalexample>

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="alpha"
><title
>Загрузка с CD-ROM в SRM консоли</title>
<para
>Наберите <informalexample
><screen>

&gt;&gt;&gt; boot xxxx -flags 0

</screen
></informalexample
> где <replaceable
>xxxx</replaceable
> &mdash; это привод CD-ROM в SRM виде. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="alpha" condition="FIXME">
  <title
>Загрузка с CD-ROM в ARC или AlphaBIOS консоли</title>
<para
>Чтобы загрузиться с CD-ROM из ARC консоли, определите кодовое имя вашей субархитектуры (смотрите <xref linkend="alpha-cpus"/>), затем введите имя системного загрузчика <filename
>\milo\linload.exe</filename
> и <filename
>\milo\<replaceable
>subarch</replaceable
></filename
> (где <replaceable
>subarch</replaceable
> &mdash; имя субархитектуры) вместо OS Path в меню `OS Selection Setup'. Для Ruffian в качестве системного загрузчика нужно использовать <filename
>\milo\ldmilo.exe</filename
>. </para>
  </sect2>


  <sect2 arch="alpha" condition="supports-floppy-boot">
  <title
>Загрузка с дискет из SRM консоли</title>
<para
>В приглашении SRM консоли (<prompt
>&gt;&gt;&gt;</prompt
>), введите следующю команду: <informalexample
><screen>

&gt;&gt;&gt; boot dva0 -flags 0
        
</screen
></informalexample
>, возможно изменив <filename
>dva0</filename
> на нужное имя устройства. Обычно, <filename
>dva0</filename
> &mdash; это дискета; введите <informalexample
><screen>

&gt;&gt;&gt; show dev
        
</screen
></informalexample
> чтобы увидеть список устройств (например, если вы хотите загрузиться с CD). Заметим, что если вы загружаетесь с помощью MILO, аргумент <command
>-flags</command
> игнорируется, тоэтому вы можете вводить просто <command
>boot dva0</command
>. Если всё прошло хорошо, в конечном счёте увидите загрузку ядра Linux. </para
><para
>Если вы хотите задать параметры ядру при загрузке с помощью <command
>aboot</command
>, используйте следующую команду: <informalexample
><screen>

&gt;&gt;&gt; boot dva0 -file linux.bin.gz -flags "root=/dev/fd0 load_ramdisk=1 arguments"
        
</screen
></informalexample
> (набирается в одной строке), заместив, если нужно, имя устройства загрузки в SRM на <filename
>dva0</filename
>, в Linux на <filename
>fd0</filename
>, и желаемые параметры вместо<filename
>arguments</filename
>. </para
><para
>Если вы хотите задать параметры ядру при загрузке с помощью <command
>MILO</command
>, то вам нужно прервать загрузку чтобы попасть в MILO. Смотрите <xref linkend="booting-from-milo"/>. </para>
  </sect2>


  <sect2 arch="alpha" condition="supports-floppy-boot">
  <title
>Загрузка с дискет из ARC или AlphaBIOS консоли</title>

<para
>В меню OS Selection установите <command
>linload.exe</command
> в качестве загрузчика системы, а <command
>milo</command
> как OS Path. Загрузитесь, используя только что созданную запись. </para>
  </sect2>

 <sect2 arch="alpha" condition="FIXME" id="booting-from-milo"
><title
>Загрузка с помощью MILO</title>
<para
>MILO, находящийся на установочном носителе, настроен на автоматическое продолжение загрузки Linux. Чтобы вмешаться в процесс, вам нужно нажать клавишу пробел во время отсчёта MILO. </para
><para
>Если вы хотите что-то изменить в загрузке (например, передать дополнительные параметры), вы можете воспользоваться командой: <informalexample
><screen
>MILO&gt; boot fd0:linux.bin.gz root=/dev/fd0 load_ramdisk=1 <!-- arguments -->
        
</screen
></informalexample>

</para
><para
>Если вы загружаетесь не с дискеты, замените <filename
>fd0</filename
> в приведённом выше примере на соответствующее имя устройства в Linux. Команда <command
>help</command
> выводит краткую справку о командах MILO. </para>
 </sect2>

<!--   End of file boot-installer/alpha.xml -->

<!-- Start of file boot-installer/arm.xml -->
<!-- $Id: arm.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->

  <sect2 arch="arm" id="boot-tftp"
><title
>Загрузка по TFTP</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-net.xml -->
<!-- $Id: intro-net.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->

<para
>Загрузка по сети требует наличия сетевого подключения и сетевого сервера загрузки TFTP (DHCP, RARP, или BOOTP). </para
><para arch="hppa"
>Older systems such as the 715 might require the use of an RBOOT server instead of a BOOTP server. </para
><para
>The installation method to support network booting is described in <xref linkend="install-tftp"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-net.xml -->

  <sect3 arch="arm"
><title
>Загрузка по TFTP на NetWinder</title>

<para
>На NetWinder есть два сетевых интерфейса: 10Mbps NE2000-совместимая карта <filename
>eth0</filename
> и 100Mbps Tulip карта <filename
>eth1</filename
>. </para
><note
><para
>Вам потребуется NeTTrom 2.2.1 или новее для загрузки системы установки. Рекомендуем NeTTrom 2.3.3: получите эти файты с <ulink url="ftp://ftp.netwinder.org/pub/netwinder/firmware/"
></ulink
>: <itemizedlist>
<listitem
><para>

<filename
>nettrom-2.3-3.armv4l.rpm</filename>

</para
></listitem>
<listitem
><para>

<filename
>nettrom-2.3.3.bin</filename>

</para
></listitem>
<listitem
><para>

<filename
>nettrom-2.3.3.bin.md5sum</filename>

</para
></listitem>
</itemizedlist>

</para
></note
><para
>После перезагрузки и прерывания процесса загрузки по время отсчета, вы должны сперва настроить сеть, задав либо статический адрес: <informalexample
><screen>

    команда NeTTrom -> setenv eth0_ip 192.168.0.10/24

</screen
></informalexample
> где 24 это число битов в сетевой маске, либо динамический адрес: <informalexample
><screen
>команда NeTTrom-> boot diskless

</screen
></informalexample>

</para
><para
>Возможно вам потребуется сконфигурировать настройки <userinput
>route1</userinput
>, если сервер TFTP расположен не в локальной подсети. Оставшаяся часть настроек достаточно стандартная (шаг save-all необязателен): <informalexample
><screen
>команда NeTTrom-> setenv kerntftpserver 192.168.0.1
    команда NeTTrom-> setenv kerntftpfile tftpboot.img
    команда NeTTrom-> save-all
    команда NeTTrom-> setenv netconfig_eth0 flash
    команда NeTTrom-> setenv kernconfig tftp

</screen
></informalexample>

</para
><para
>Только две последние их них мешают нормальному процессу загрузки с диска, так что безопаснее сделать <command
>save-all</command
> прямо перед ними, это сохранит сетевые настройки на случай, если вам понадобится снова загрузиться по сети. Используйте команду <command
>printenv</command
> для просмотра настроек вашего окружения. И наконец, если переменная <envar
>cmdappend</envar
> вашего NeTTrom содержит опцию <option
>noinitrd</option
> (которая необходима для загрузки ядер 2.4), вы должны убрать ее, чтобы закачанное ядро смогло загрузиться со своим встроенным ram-диском. </para>
  </sect3>

  <sect3 arch="arm"
><title
>Загрузка по TFTP на CATS</title>

<para
>На машинах CATS используйте <command
>boot de0:</command
> или нечто подобное в подсказке Cyclone. </para>
   </sect3>
  </sect2>



  <sect2 arch="arm"
><title
>Загрузка с CD-ROM</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-cd.xml -->
<!-- $Id: intro-cd.xml 22664 2004-10-06 15:49:49Z fjpop-guest $ -->

<para
>Для большинства пользователей проще всего будет использовать набор компакт-дисков Debian. Если у вас есть набор компакт-дисков и ваш компьютер поддерживает загрузку с компакт-диска, прекрасно!. Просто <phrase arch="i386"
> настройте ваш компьютер для загрузки с компакт-диска как описано в <xref linkend="boot-dev-select"/>, </phrase
> вставьте компакт-диск, перезагрузите компьютер и смотрите далее следующую главу. </para
><para
>Заметим, что некоторым CD приводам нужны специальные драйверы, и поэтому они недоступны на ранних стадиях установки. Если производимая стандартная последовательнось загрузки с CD не работает на вашем аппаратном обеспечении, обратитесь к этой главе снова и прочитайте об альтернативный ядрах и методах установки, которые могут вам подойти. </para
><para
>Даже если вы не смогли загрузиться с CD-ROM, вероятно вы сможете установить компоненты системы Debian и пакеты с CD-ROM. Просто загрузитесь с другого носителя, например с дискет. Когда прийдёт время установки операционной системы, базовой системы или дополнительных пакетов, укажите программе установки на привод CD-ROM. </para
><para
>Если у вас возникли проблемы с загрузкой, смотрите <xref linkend="boot-troubleshooting"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-cd.xml -->

<para
>Чтобы загрузиться с CD-ROM из консоли Cyclone, используйте команду <command
>boot cd0:cats.bin</command
> </para>
  </sect2>
<!--   End of file boot-installer/arm.xml -->

<!-- Start of file boot-installer/i386.xml -->
<!-- $Id: i386.xml 23061 2004-10-13 00:14:32Z cjwatson $ -->

  <sect2 arch="i386"
><title
>Загрузка с CD-ROM</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-cd.xml -->
<!-- $Id: intro-cd.xml 22664 2004-10-06 15:49:49Z fjpop-guest $ -->

<para
>Для большинства пользователей проще всего будет использовать набор компакт-дисков Debian. Если у вас есть набор компакт-дисков и ваш компьютер поддерживает загрузку с компакт-диска, прекрасно!. Просто <phrase arch="i386"
> настройте ваш компьютер для загрузки с компакт-диска как описано в <xref linkend="boot-dev-select"/>, </phrase
> вставьте компакт-диск, перезагрузите компьютер и смотрите далее следующую главу. </para
><para
>Заметим, что некоторым CD приводам нужны специальные драйверы, и поэтому они недоступны на ранних стадиях установки. Если производимая стандартная последовательнось загрузки с CD не работает на вашем аппаратном обеспечении, обратитесь к этой главе снова и прочитайте об альтернативный ядрах и методах установки, которые могут вам подойти. </para
><para
>Даже если вы не смогли загрузиться с CD-ROM, вероятно вы сможете установить компоненты системы Debian и пакеты с CD-ROM. Просто загрузитесь с другого носителя, например с дискет. Когда прийдёт время установки операционной системы, базовой системы или дополнительных пакетов, укажите программе установки на привод CD-ROM. </para
><para
>Если у вас возникли проблемы с загрузкой, смотрите <xref linkend="boot-troubleshooting"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-cd.xml -->

<!-- We'll comment the following section until we know exact layout -->
<!-- 
CD #1 of official Debian CD-ROM sets for &arch-title; will present a
<prompt
>boot:</prompt
> prompt on most hardware. Press
<keycap
>F3</keycap
> to see the list of kernel options available
from which to boot. Just type your chosen flavor name (idepci,
vanilla, compact, bf24) at the <prompt
>boot:</prompt
> prompt
followed by &enterkey;.

</para
><para>

If your hardware doesn't support booting of multiple images, put one
of the other CDs in the drive. It appears that most SCSI CD-ROM drives 
do not support <command
>isolinux</command
> multiple image booting, so users
with SCSI CD-ROMs should try either CD2 (vanilla) or CD3 (compact), 
or CD5 (bf2.4). 

</para
><para>

CD's 2 through 5 will each boot a 
different ``flavor'' depending on which CD-ROM is
inserted. See <xref linkend="kernel-choice"/> for a discussion of the
different flavors.  Here's how the flavors are laid out on the
different CD-ROMs:

<variablelist>
<varlistentry>
<term
>CD 1</term
><listitem
><para>

Allows a selection of kernel images to boot from (the idepci flavor is
the default if no selection is made). 

</para
></listitem
></varlistentry>
<varlistentry>
<term
>CD 2</term
><listitem
><para>

Boots the `vanilla' flavor.

</para
></listitem
></varlistentry>
<varlistentry>
<term
>CD 3</term
><listitem
><para>

Boots the `compact' flavor.

</para
></listitem
></varlistentry>
<varlistentry>
<term
>CD 4</term
><listitem
><para>

Boots the `idepci' flavor.

</para
></listitem
></varlistentry>
<varlistentry>
<term
>CD 5</term
><listitem
><para>

Boots the `bf2.4' flavor.

</para
></listitem
></varlistentry>

 </variablelist>

</para
><para>

-->

  </sect2>

<!-- FIXME the documented procedure does not exactly work, commented out
     until fixes

  <sect2 arch="i386" id="install-from-dos">
  <title
>Booting from a DOS partition</title>


<para>

Boot into DOS (not Windows) without any drivers being loaded.  To do
this, you have to press <keycap
>F8</keycap
> at exactly the right
moment (and optionally select the `safe mode command prompt only'
option).  Enter the subdirectory for the flavor you chose, e.g.,

<informalexample
><screen
>

cd c:\install

</screen
></informalexample
>.  

Next, execute <command
>install.bat</command
>.
The kernel will load and launch the installer system. 

</para
><para>

Please note, there is currently a loadlin problem (#142421) which
precludes <filename
>install.bat</filename
> from being used with the
bf2.4 flavor. The symptom of the problem is an
<computeroutput
>invalid compressed format</computeroutput
> error.

</para>
  </sect2>

END FIXME -->

  <sect2 arch="i386" id="boot-initrd">
  <title
>Загрузка из linux с помощью <command
>LILO</command
> или <command
>GRUB</command
></title>

<para
>To boot the installer from hard disk, you must first download and place the needed files as described in <xref linkend="boot-drive-files"/>. </para>

<para
>Если вы намереваетес использовать жёсткий диск только для загрузки, а затем получить всё по сети, то вы должны получить файл <filename
>netboot/debian-installer/i386/initrd.gz</filename
> и соответствующее ему ядро. Он позволит вам раметить жёсткий диск с которого вы загрузились, хотя вы должны делать это осторожно. </para>

<para
>Alternatively, if you intend to keep an existing partition on the hard drive unchanged during the install, you can download the <filename
>hd-media/initrd.gz</filename
> file and its kernel, as well as copy a CD iso to the drive (make sure the file is named ending in ".iso". The installer can then boot from the drive and install from the CD image, without needing the network. </para>

<para
>For <command
>LILO</command
>, you will need to configure two essential things in <filename
>/etc/lilo.conf</filename
>: <itemizedlist
> <listitem
><para
> to load the <filename
>initrd.gz</filename
> installer at boot time; </para
></listitem
> <listitem
><para
> have the <filename
>vmlinuz</filename
> kernel use a RAM disk as its root partition. </para
></listitem
> </itemizedlist
> Here is a <filename
>/etc/lilo.conf</filename
> example: </para
><para>

<informalexample
><screen
>image=/boot/newinstall/vmlinuz
       label=newinstall
       initrd=/boot/newinstall/initrd.gz
       root=/dev/ram0
       append="devfs=mount,dall ramdisk_size=17000"

</screen
></informalexample
> For more details, refer to the <citerefentry
><refentrytitle
>initrd</refentrytitle
> <manvolnum
>4</manvolnum
></citerefentry
> and <citerefentry
><refentrytitle
>lilo.conf</refentrytitle
> <manvolnum
>5</manvolnum
></citerefentry
> man pages. Now run <userinput
>lilo</userinput
> and reboot. </para
><para
>The procedure for <command
>GRUB</command
> is quite similar. Locate your <filename
>menu.lst</filename
> in the <filename
>/boot/grub/</filename
> directory (sometimes in the <filename
>/boot/boot/grub/</filename
>), add the following lines: <informalexample
><screen
>

title  New Install
kernel (hd0,0)/boot/newinstall/vmlinuz root=/dev/ram0 devfs=mount,dall ramdisk_size=17000
initrd (hd0,0)/boot/newinstall/initrd.gz

</screen
></informalexample
> and reboot. Note that the value of the <userinput
>ramdisksize</userinput
> may need to be adjusted for the size of the initrd image. From now on, there should be no difference between <command
>GRUB</command
> or <command
>LILO</command
>. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="usb-boot">
  <title
>Booting from USB memory stick</title>
<para
>Lets assume you have prepared everything from <xref linkend="boot-dev-select"/> and <xref linkend="boot-usb-files"/>. Now just plug your USB stick into some free USB connector and reboot the computer. The system should boot up, and you should be presented with the <prompt
>boot:</prompt
> prompt. Here you can enter optional boot arguments, or just hit &enterkey;. </para
><para
>In case your computer doesn't support booting from USB memory devices, you can still use a single floppy to do the initial boot and then switch to USB. Boot your system as described in <xref linkend="floppy-boot"/>; the kernel on the boot floppy should detect your USB stick automatically. When it asks for the root floppy, simply press &enterkey;. You should see &d-i; starting. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="floppy-boot">
  <title
>Загрузка с дискет</title>
<para
>You will have already downloaded the floppy images you needed and created floppies from the images in <xref linkend="create-floppy"/>. </para
><para
>To boot from the installer boot floppy, place it in the primary floppy drive, shut down the system as you normally would, then turn it back on. </para
><para
>For installing from a LS-120 drive (ATAPI version) with a set of floppies, you need to specify the virtual location for the floppy device. This is done with the <emphasis
>root=</emphasis
> boot argument, giving the device that the ide-floppy driver maps the device to. For example, if your LS-120 drive is connected as the first IDE device (master) on the second cable, you enter <userinput
>linux root=/dev/hdc</userinput
> at the boot prompt. Installation from LS-120 is only supported by 2.4 and later kernels. </para
><para
>Note that on some machines, <keycombo
><keycap
>Control</keycap
> <keycap
>Alt</keycap
> <keycap
>Delete</keycap
></keycombo
> does not properly reset the machine, so a ``hard'' reboot is recommended. If you are installing from an existing operating system (e.g., from a DOS box) you don't have a choice. Otherwise, please do a hard reboot when booting. </para
><para
>The floppy disk will be accessed, and you should then see a screen that introduces the boot floppy and ends with the <prompt
>boot:</prompt
> prompt. </para
><para
>Once you press &enterkey;, you should see the message <computeroutput
>Loading...</computeroutput
>, followed by <computeroutput
>Uncompressing Linux...</computeroutput
>, and then a screenfull or so of information about the hardware in your system. More information on this phase of the boot process can be found below in <xref linkend="kernel-msgs"/>. </para
><para
>After booting from the boot floppy, the root floppy is requested. Insert the root floppy and press &enterkey;, and the contents are loaded into memory. The installer program <command
>debian-installer</command
> is automatically launched. </para>
  </sect2>
  
  <sect2 arch="i386" id="boot-tftp"
><title
>Загрузка по TFTP</title>
 

<!-- Start of file boot-installer/intro-net.xml -->
<!-- $Id: intro-net.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->

<para
>Загрузка по сети требует наличия сетевого подключения и сетевого сервера загрузки TFTP (DHCP, RARP, или BOOTP). </para
><para arch="hppa"
>Older systems such as the 715 might require the use of an RBOOT server instead of a BOOTP server. </para
><para
>The installation method to support network booting is described in <xref linkend="install-tftp"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-net.xml -->
 
<para
>There are various ways to do a TFTP boot on i386. </para>

   <sect3
><title
>NIC or Motherboard that support PXE</title>
<para
>It could be that your Network Interface Card or Motherboard provides PXE boot functionality. This is a <trademark class="trade"
>Intel</trademark
> re-implemention of TFTP boot. If so you may be able to configure your BIOS to boot from the network. </para>
   </sect3>
   
   <sect3
><title
>NIC with network bootROM</title>
<para
>It could be that your Network Interface Card provides TFTP boot functionality. </para
><para condition="FIXME"
>Let us (<email
>&email-debian-boot-list;</email
>) know how did you manage it. Please refer to this document. </para>
   </sect3>

   <sect3
><title
>Etherboot</title>
<para
>The <ulink url="http://www.etherboot.org"
>etherboot project</ulink
> provides bootdiskettes and even bootroms that do a TFTPboot. </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386"
><title
>i386 Boot Parameters</title>
<para
>When the installer boots, you will be presented with the boot prompt, <prompt
>boot:</prompt
>. You can do two things at the <prompt
>boot:</prompt
> prompt. You can press the function keys <keycap
>F1</keycap
> through <keycap
>F10</keycap
> to view a few pages of helpful information, or you can press <keycap
>Enter</keycap
> to boot the system. </para
><para
>Information on boot parameters which might be useful can be found by pressing <keycap
>F3</keycap
> through <keycap
>F7</keycap
>. If you add any parameters to the boot command line, be sure to type the boot method (the default is <userinput
>linux</userinput
>) and a space before the first parameter (e.g., <userinput
>linux floppy=thinkpad</userinput
>). If you simply press &enterkey;, that's the same as typing <userinput
>linux</userinput
> without any special parameters. </para
><para
>Some systems have floppies with ``inverted DCLs''. If you receive errors reading from the floppy, even when you know the floppy is good, try the parameter <userinput
>floppy=thinkpad</userinput
>. </para
><para
>On some systems, such as the IBM PS/1 or ValuePoint (which have ST-506 disk drivers), the IDE drive may not be properly recognized. Again, try it first without the parameters and see if the IDE drive is recognized properly. If not, determine your drive geometry (cylinders, heads, and sectors), and use the parameter <userinput
>hd=<replaceable
>cylinders</replaceable
>,<replaceable
>heads</replaceable
>,<replaceable
>sectors</replaceable
></userinput
>. </para
><para
>If you have a very old machine, and the kernel hangs after saying <computeroutput
>Checking 'hlt' instruction...</computeroutput
>, then you should try the <userinput
>no-hlt</userinput
> boot argument, which disables this test. </para
><para
>If your screen begins to show a weird picture while the kernel boots, eg. pure white, pure black or colored pixel garbage, your system may contain a problematic video card which does not switch to the framebuffer mode properly. Then you can use the boot parameter <userinput
>debian-installer/framebuffer=false</userinput
> or <userinput
>video=vga16:off</userinput
> to disable the framebuffer console. Only the English language will be available during the installation due to limited console features. See <xref linkend="boot-parms"/> for details. </para>
  </sect2>


  <sect2 arch="i386">
  <title
>System freeze during the PCMCIA configuration phase</title>

<para
>Some laptop models produced by Dell are known to crash when PCMCIA device detection tries to access some hardware addresses. Other laptops may display similar problems. If you experience such a problem and you don't need PCMCIA support during the installation, you can disable PCMCIA using the <userinput
>hw-detect/start_pcmcia=false</userinput
> boot parameter. You can then configure PCMCIA after the installation is completed and exclude the resource range causing the problems. </para
><para
>Alternatively, you can boot the installer in expert mode. You will then be asked to enter the resource range options your hardware needs. For example, if you have one of the Dell laptops mentioned above, you should enter <userinput
>exclude port 0x800-0x8ff</userinput
> here. There is also a list of some common resource range options in the <ulink url="http://pcmcia-cs.sourceforge.net/ftp/doc/PCMCIA-HOWTO-2.html#ss2.5"
>System resource settings section of the PCMCIA HOWTO</ulink
>. Note that you have to omit the commas, if any, when you enter this value in the installer. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386">
  <title
>System freeze while loading the USB modules</title>
<para
>The kernel normally tries to install USB modules and the USB keyboard driver in order to support some non-standard USB keyboards. However, there are some broken USB systems where the driver hangs on loading. A possible workaround may be disabling the USB controller in your mainboard BIOS setup. Another option is passing the <userinput
>debian-installer/probe/usb=false</userinput
> parameter at the boot prompt, which will prevent the modules from being loaded. </para>
  </sect2>
<!--   End of file boot-installer/i386.xml -->

<!-- Start of file boot-installer/ia64.xml -->
<!-- $Id: ia64.xml 22919 2004-10-09 08:59:45Z nahoo-guest $ -->

  <sect2 arch="ia64"
><title
>Загрузка с CD-ROM</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-cd.xml -->
<!-- $Id: intro-cd.xml 22664 2004-10-06 15:49:49Z fjpop-guest $ -->

<para
>Для большинства пользователей проще всего будет использовать набор компакт-дисков Debian. Если у вас есть набор компакт-дисков и ваш компьютер поддерживает загрузку с компакт-диска, прекрасно!. Просто <phrase arch="i386"
> настройте ваш компьютер для загрузки с компакт-диска как описано в <xref linkend="boot-dev-select"/>, </phrase
> вставьте компакт-диск, перезагрузите компьютер и смотрите далее следующую главу. </para
><para
>Заметим, что некоторым CD приводам нужны специальные драйверы, и поэтому они недоступны на ранних стадиях установки. Если производимая стандартная последовательнось загрузки с CD не работает на вашем аппаратном обеспечении, обратитесь к этой главе снова и прочитайте об альтернативный ядрах и методах установки, которые могут вам подойти. </para
><para
>Даже если вы не смогли загрузиться с CD-ROM, вероятно вы сможете установить компоненты системы Debian и пакеты с CD-ROM. Просто загрузитесь с другого носителя, например с дискет. Когда прийдёт время установки операционной системы, базовой системы или дополнительных пакетов, укажите программе установки на привод CD-ROM. </para
><para
>Если у вас возникли проблемы с загрузкой, смотрите <xref linkend="boot-troubleshooting"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-cd.xml -->

  <note>
  <title
>Содержимое компакт-диска</title>

<para
>Существует три основные вариации установочных компакт-дисков Debian. Диск-<emphasis
>визитка</emphasis
> содержит минимальную установку, которая помещается на носителе маленького формата. Он требует сетевого соединения для установки остальной части базовой установки и создания пригодной для работы системы. Диск <emphasis
>сетевой установки</emphasis
> содержит все пакеты для базовой установки, но требует сетевого соединения с зеркалами Debian для установки дополнительных пакетов, если вам хочется получить полноценную систему. А весь комплект компакт-дисков Debian может установить полноценную систему с большим выбором пакетов безо всякого доступа к сети. </para>
  </note>

<para
>Архитектура IA-64 использует интерфейс следующего поколения Extensible Firmware Interface (EFI) от Intel. В отличие от традиционного BIOS x86, который ничего не знает о загрузочном устройстве кроме таблицы разделов и главной загрузочной записи (MBR), EFI может читать и записывать файлы из разделов отформатированных в FAT16 или FAT32. Это упрощает зачастую просто чародейский процесс старта системы. Системный загрузчик и микропрограмма EFI, которая поддерживает его, получают целую файловую систему для хранения файлов, необходимых для загрузки машины. Это значит, что системный диск на системе IA-64 содержит дополнительный дисковый раздел, выделенный под EFI, вместо простой MBR или загрузочного сектора на обычных системах. </para
><para
>Компакт-диск Debian содержит небольшую версию раздела EFI, в котором находятся программа<command
>ELILO</command
>, ее файл конфигурации, ядро программы установки и начальная файловая система (initrd). Работающая система тоже содержит раздел EFI, в котором располагаются необходимые для загрузки системы файлы. Эти файлы доступны для чтения из командной оболочки EFI Shell, как описано ниже. </para
><para
>Большинство деталей того, как <command
>ELILO</command
> на самом деле загружает и запускает систему, прозрачны для программы установки. Однако, программа установки должна настроить раздел EFI перед установкой базовой системы. В противном случае, установка <command
>ELILO</command
> завершится неудачно, что сделает системы незагружаемой. Раздел EFI создаётся и форматируется на этапе разметки дисков процесса установки, перед загрузкой пакетов на системный диск. На этапе разметки дисков также проверяется существование пригодного к использованию раздела EFI перед тем, как разрешить установке продолжиться. </para
><para
>Системный загрузчик EFI запускается на последнем шаге инициализации микропрограммы. Он отображает список меню, из которого пользователь может выбрать вариант. В зависимости от модели системы и установленных программ, это меню может выглядеть по-разному. Должно быть отображено два пункта меню, <command
>Boot Option Maintenance Menu</command
> и <command
>EFI Shell (Built-in)</command
>. Использование первого предпочтительнее, однако , если он недоступен или компакт-диск по каким-то причинам не загрузился с ним, используйте второй. </para>

  <warning>
  <title
>ВАЖНО</title>
<para
>Системный загрузчик EFI выполнит команду загрузки по умолчанию, обычно из первого пункта меню, через заданное число секунд. На это указывает обратный отсчёт внизу экрана. Как только время закончится и запустится система по умолчанию, для продолжения установки вам придётся перезагрузить машину. Если командой по умолчанию является EFI Shell, то вы можете вернуться в системный загрузчик выполнив <command
>exit</command
> из командной строки. </para>
  </warning>

  <sect3 arch="ia64" id="bootable-cd">
  <title
>Вариант 1: Загрузка из Boot Option Maintenance Menu</title>
 

<itemizedlist>

<listitem
><para
>Вставьте CD в DVD/CD привод и перезагрузите машину. После завершения инициализации системы firmware покажет страницу системного загрузчика EFI и меню. </para
></listitem>

<listitem
><para
>Выберите <command
>Boot Maintenance Menu</command
> из меню с помощью клавиш управления курсором и нажмите <command
>ENTER</command
>. Вы попадёте в следующее меню. </para
></listitem>

<listitem
><para
>Выберите <command
>Boot From a File</command
> из меню с помощью клавиш управления курсором и нажмите <command
>ENTER</command
>. Вы увидите список устройств, протестированных firmware. Вы должны увидеть две строки меню, содержащих или <command
>Debian Inst [Acpi ...</command
> или <command
>Removable Media Boot</command
>. Если вы посмотрите на остальную часть строки меню, то заметите, что информация об устройстве и контроллере будет динаковой. </para
></listitem>

<listitem
><para
>Вы можете выбрать одну из записей, которые указывают на CD/DVD привод. Выделите одну с помощью клавиш управления курсором и нажмите <command
>ENTER</command
>. Если вы выберите <command
>Removable Media Boot</command
>, то машина немедленно запустит процедуру начальной загрузки. Если вы выберите <command
>Debian Inst [Acpi ...</command
>, то появится список частей CD, с которых можно загрузиться и потребуется выполнить следующий (дополнительный) шаг. </para
></listitem>

<listitem
><para
>Этот шаг нужен только если вы выбрали <command
>Debian Inst [Acpi ...</command
>. Список также появится после строки <command
>[Treat like Removable Media Boot]</command
>. Выберите эту строку с помощью клавиш управления курсором и нажмите <command
>ENTER</command
>.Это запустит процедуру начальной загрузки. </para
></listitem>

</itemizedlist>

<para
>Эти шаги запустят начальный загрузчик Debian, которая выведет страницу меню для выбора загружаемого ядра и параметров. Чтобы продолжить, выберите ядро и параметры. </para>
  </sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="boot-with-efi">
  <title
>Вариант 2: Загрузка из EFI Shell</title>
<para
>Если по каким-то причинам вариант 1 не сработал, перезагрузите машину и когдапоявится меню системного загрузчика EFI, то в нём должен быть ещё один пункт<command
>EFI Shell [Built-in]</command
>. Загрузите программу установки Debian с CD с помощью следующих шагов: </para>

<itemizedlist>

<listitem
><para
>Вставьте CD в DVD/CD привод и перезагрузите машину. После завершения инициализации системы firmware покажет страницу системного загрузчика EFI и меню. </para
></listitem>

<listitem
><para
>Выберите <command
>EFI Shell</command
> из меню с помощью клавиш управления курсором и нажмите <command
>ENTER</command
>. EFI Shell просканирует все устойства, с которых можно загрузиться и покажет их в консоли, перед приглашением к вводу из командной строки. Распознанные загрузочные разделы устройств показываются как <filename
>fs<emphasis
>n</emphasis
>:</filename
>. Все остальные распрознанные разделы называются <filename
>blk<emphasis
>n</emphasis
>:</filename
>. Если вы вставили CD только еред входом в EFI shell, то может потребоваться несколько дополнительных екунд для инициализации CD привода. </para>
</listitem>

<listitem
><para
>Найдите в выводе EFI shell привод CDROM. По всей вероятности устройство называется <filename
>fs0:</filename
>, хотя другие устройства с загрузочными разделами тоже могут отображаться как <filename
>fs<emphasis
>n</emphasis
></filename
>. </para
></listitem>

<listitem
><para
>Чтобы выбрать устройство, введите <command
>fs<emphasis
>n</emphasis
>:</command
> и наажмите <command
>ENTER</command
>, где <emphasis
>n</emphasis
> номер раздела дляCDROM. EFI shell теперь покажет этот номер в своём приглашении. </para
></listitem>

<listitem
><para
>Введите <command
>elilo</command
> и нажмите <command
>ENTER</command
>. Это запустит процедуру начальной загрузки. </para
></listitem>

</itemizedlist>

<para
>Как и в варианте 1, эти шаги запускают начальный загрузчик Debian, который показывает страницу меню для выбора загружаемого ядра и параметров. Также вы можете ввести короткую команду <command
>fs<emphasis
>n</emphasis
>:elilo</command
> в командной строке.Чтобы продолжить, выберите ядро и параметры. </para>

  </sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="kernel-option-menu">
  <title
>Выбора загружаемого ядра и параметров</title>

<para
>Начальный загрузчик выводит меню и текстовое окно с приглашением <classname
>Boot:</classname
>. Клавишами управления курсором выбирается строка меню, а в текстовое окно вводится всё набранное на клавиатуре. Есть также экраны с помощью, в которые можно попасть нажав соответствующую функциональную клавишу. На экране помощи <classname
>General</classname
> объясняются пункты меню, а экран<classname
>Params</classname
> рассказывает об общих параметрах командной строки. </para>

   <title
>Консоль на последовательном порту</title>
<para
>Вы можете выбрать выполнение установки с помощью монитора и клавиатуры или через последовательный порт. Чтобы использовать монитор/клавиатурную установку, выберите пункт содержащий строку [VGA console]. Для установки через последовательный порт, выберите пункт, содержащий строку [<replaceable
>BAUD</replaceable
> baud serial console], где <replaceable
>BAUD</replaceable
> это скорость вышего последовательного порта. Типичные настройки скорости устройства ttyS0 выделены в отдельные пункты меню. </para>
<para
>В большинстве случаев вам нужно чтобы скорость программы установки была равной сс подключённой консолью EFI. Если вы не знаете какой она должна быть, то можете получить скорость с помощью команды <command
>baud</command
> в EFI shell. </para>
<para
>Если в меню нет пунктов со скоростями для последовательного порта или нет скорости, которая вам требуется, то вы можете изменить настройки консоли одного из существующих пунков меню. Например, чтобы использовать на консоли 57600 бод черезустройство ttyS1, введите <command
>console=ttyS1,57600n8</command
> в текстовом окнес приглашением <classname
>Boot:</classname
>. </para>

<note
><para
>Большинство машин IA-64 продаётся настроенными по умолчанию консолями на 9600 бод. Эта настройка довольно медленнна, и займёт значительное время для прорисовки каждого экрана при обычном процессе установки. Вы должны подумать над увеличением скорости, используемой при установке или выполнять установку в текстовом режиме. Смотрите в меню помощи <classname
>Params</classname
> инструкции по запуску программы установки в текстовом режиме. </para
></note>

<warning
><para
>Если вы выберите неверный тип консоли, то сможете выбрать ядро и задать параметры, но после запуска ядра через монитор и клавиатуру станет невозможно работать и потребуется перезапуск перед началом установки. </para
></warning>

<para
>Прочитав экран помощи <classname
>General</classname
>, выберите ядро и режим установки, которые наиболее вам подходят. Также вы должны прочитать в <xref linkend="boot-parms"/> про любой дополнительный параметр, которые вам может потребоваться ввести в приглашении <classname
>Boot:</classname
>. Выбираемая версия ядра будет использована для процесса установки и в установленной системе. Если вы испытываете проблемы с ядром во время установки, то скорее всего вы получите те же проблемы в установленной системе. В следующих двух шагах выбирается и запускается установка: </para>

<itemizedlist>

<listitem
><para
>С помощью клавиш управления курсором выберите версию ядра и режим установки, наиболее подходящий вам. </para
></listitem>

<listitem
><para
>Введите любые параметры, набрав их с клавиатуры. Текст будет отображаться прямо в текстовом окне. Здесь же задаются параметры ядра ( такие как консоль на последовательном порту). </para
></listitem>

<listitem
><para
>Нажмите <command
>ENTER</command
>. Загрузится и запустится ядро. Ядро выведет обычные сообщения инициализации, а затем появится первый экран программы установки Debian. </para
></listitem
> 

</itemizedlist>

  </sect3>

<para
>Переходите к следующей главе, чтобы продолжить процесс установки, где вы настроите язык, сеть и дисковые разделы. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="ia64" id="boot-tftp"
><title
>Загрузка по TFTP</title>

<para
>Booting an IA64 system from the network is similar to a CD boot. The only difference is how the installation kernel is loaded. The EFI Boot Manager can load and start programs from a server on the network. Once the installation kernel is loaded and starts, the system install will proceed thru the same steps as the CD install with the exception that the packages of the base install will be loaded from the network rather than the CD drive. </para>


<!-- Start of file boot-installer/intro-net.xml -->
<!-- $Id: intro-net.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->

<para
>Загрузка по сети требует наличия сетевого подключения и сетевого сервера загрузки TFTP (DHCP, RARP, или BOOTP). </para
><para arch="hppa"
>Older systems such as the 715 might require the use of an RBOOT server instead of a BOOTP server. </para
><para
>The installation method to support network booting is described in <xref linkend="install-tftp"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-net.xml -->

<para
>Network booting an ia64 system requires two architecture-specific actions. On the boot server, DHCP and TFTP must be configured to deliver <command
>elilo</command
>. On the client a new boot option must be defined in the EFI boot manager to enable loading over a network. </para>

  <sect3 arch="ia64" id="boot-tftp-server">
  <title
>Настройка сервера</title>
<para
>A suitable TFTP entry for network booting an ia64 system looks something like this: <informalexample
><screen
>

host mcmuffin {
        hardware ethernet 00:30:6e:1e:0e:83;
        fixed-address 10.0.0.21;
        filename "debian-installer/ia64/elilo.efi";
}

</screen
></informalexample
> Note that the goal is to get <command
>elilo.efi</command
> running on the client. </para
><para
>Extract the <filename
>netboot.tar.gz</filename
> file into the directory used as the root for your tftp server. Typical tftp root directories include <filename
>/var/lib/tftp</filename
> and <filename
>/tftpboot</filename
>. This will create a <filename
>debian-installer</filename
> directory tree containing the boot files for an IA-64 system. </para
><para>

<informalexample
><screen
># cd /var/lib/tftp
# tar xvfz /home/user/netboot.tar.gz
./
./debian-installer/
./debian-installer/ia64/
[...]
</screen
></informalexample
> The <filename
>netboot.tar.gz</filename
> contains an <filename
>elilo.conf</filename
> file that should work for most configurations. However, should you need to make changes to this file, you can find it in the <filename
>debian-installer/ia64/</filename
> directory. It is possible to have different config files for different clients by naming them using the client's IP address in hex with the suffix <filename
>.conf</filename
> instead of <filename
>elilo.conf</filename
>. See documentation provided in the <classname
>elilo</classname
> package for details. </para>
  </sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="boot-tftp-client">
  <title
>Настройка клиента</title>
<para
>To configure the client to support TFTP booting, start by booting to EFI and entering the <guimenu
>Boot Option Maintenance Menu</guimenu
>. <itemizedlist
> <listitem
><para
> Add a boot option. </para
></listitem
> <listitem
><para
> You should see one or more lines with the text <guimenuitem
>Load File [Acpi()/.../Mac()]</guimenuitem
>. If more than one of these entries exist, choose the one containing the MAC address of the interface from which you'll be booting. Use the arrow keys to highlight your choice, then press enter. </para
></listitem
> <listitem
><para
> Name the entry <userinput
>Netboot</userinput
> or something similar, save, and exit back to the boot options menu. </para
></listitem
> </itemizedlist
> You should see the new boot option you just created, and selecting it should initiate a DHCP query, leading to a TFTP load of <filename
>elilo.efi</filename
> from the server. </para
><para
>The boot loader will display its prompt after it has downloaded and processed its configuration file. At this point, the installation proceeds with the same steps as a CD install. Select a boot option as in above and when the kernel has completed installing itself from the network, it will start the Debian Installer. </para
><para
>Proceed to the next chapter to continue the installation where you will set up the language locale, network, and the disk partitions. </para>
  </sect3>
  </sect2>
<!--   End of file boot-installer/ia64.xml -->

<!-- Start of file boot-installer/m68k.xml -->
<!-- $Id: m68k.xml 23627 2004-11-04 21:16:53Z smarenka $ -->

  <sect2 arch="m68k"
><title
>Выбор способа установки</title>

<para
>На некоторых суб-архитектурах &arch-title; есть вариант загрузки с использованием либо ядра linux 2.4.x, либо 2.2.x. Когда такой выбор существует, попробуйте ядро 2.4.x. Программа установки должна требовать меньше памяти, когда используется ядро 2.4.x, потому что поддержка 2.2.x требует ramdisk фиксированного размера, а 2.4.x использует tmpfs. </para
><para
>If you are using a 2.2.x linux kernel, then you must make sure you are using a ramdisk built to accommodate it, see the <ulink url="&disturl;/main/installer-&architecture;/current/images/MANIFEST"
>MANIFEST</ulink
>. You will also need to use the &ramdisksize; kernel parameter. In general, this means you need to use the initrd22.gz ramdisk from the respective directory. </para
><para
>Убедитесь, что одним из параметров вашего ядра является <userinput
>root=/dev/ram</userinput
>. </para
><para
>При возникновении трудностей почитайте <ulink url="&url-m68k-cts-faq;"
>cts's &arch-title; debian-installer FAQ</ulink
>. </para>

<itemizedlist>
	<listitem
><xref linkend="m68k-boot-amiga"/></listitem>
	<listitem
><xref linkend="m68k-boot-atari"/></listitem>
	<listitem
><xref linkend="m68k-boot-bvme6000"/></listitem>
	<listitem
><xref linkend="m68k-boot-mac"/></listitem>
	<listitem
><xref linkend="m68k-boot-mvme"/></listitem>
	<listitem
><xref linkend="m68k-boot-q40"/></listitem>
</itemizedlist>


    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-amiga"
><title
>Amiga</title>
<para
>Единственным способом установки на amiga является жесткий диск (смотрите <xref linkend="m68k-boot-hd"/>). <emphasis
>Другими словами, компакт-диск не загрузочный.</emphasis
> </para
><para
>Amiga в данный момент не работает с bogl, так что если вы видите ошибки bogl, добавьте параметр ядра <userinput
>debian-installer/framebuffer=false</userinput
>. </para>
    </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-atari"
><title
>Atari</title>
<para
>Программа установки для atari может быть запущена с жесткого диска (смотрите <xref linkend="m68k-boot-hd"/>) или с дискет (смотрите <xref linkend="boot-from-floppies"/>). <emphasis
>Другими словами, компакт-диск не загрузочный.</emphasis
> </para
><para
>Atari в данный момент не работает с bogl, так что если вы видите ошибки bogl, добавьте параметр ядра <userinput
>debian-installer/framebuffer=false</userinput
>. </para>
    </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-bvme6000"
><title
>BVME6000</title>
<para
>Программа установки для BVME6000 может быть запущена с компакт-диска (смотрите <xref linkend="m68k-boot-cdrom"/>), с дискет (смотрите <xref linkend="boot-from-floppies"/>) или по сети (смотрите <xref linkend="boot-tftp"/>). </para>
    </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-mac"
><title
>Macintosh</title>
<para
>Единственным способом установки на mac является жесткий диск (смотрите <xref linkend="m68k-boot-hd"/>). <emphasis
>Другими словами, компакт-диск не загрузочный.</emphasis
> Для mac нет работоспособного ядра 2.4.x. </para
><para
>If your hardware uses a 53c9x-based scsi bus, then you may need to include the kernel parameter <userinput
>mac53c9x=1</userinput
>. Hardware with two such scsi buses, such as the Quadra 950, will need <userinput
>mac53c9x=2</userinput
> instead. </para>
    </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-mvme"
><title
>MVME147 и MVME16x</title>
<para
>Программа установки для MVEM147 и MVEM16x может быть запущена с дискет(смотрите <xref linkend="boot-from-floppies"/>) или по сети (смотрите <xref linkend="boot-tftp"/>). <emphasis
>Другими словами, компакт-диск не загрузочный.</emphasis
> </para>
    </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boot-q40"
><title
>Q40/Q60</title>
<para
>Единственным способом установки на Q40/Q60 является жесткий диск (смотрите <xref linkend="m68k-boot-hd"/>). <emphasis
>Другими словами, компакт-диск не загрузочный.</emphasis
> </para>
    </sect3>

  </sect2>

  <sect2 arch="m68k" id="m68k-boot-hd"
><title
>Загрузка с жёсткого диска</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-hd.xml -->
<!-- $Id: intro-hd.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->

<para
>Загрузка из существующей операционной системы часто самый удобный вариант; для некоторых систем это единственный поддерживаемый метод установки. </para
><para
>To boot the installer from hard disk, you will have already completed downloading and placing the needed files in <xref linkend="boot-drive-files"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-hd.xml -->

<para
>At least six different ramdisks may be used to boot from the hard drive, three different types each with and without support for a 2.2.x linux kernel (see <ulink url="&disturl;/main/installer-&architecture;/current/images/MANIFEST"
>MANIFEST</ulink
> for details). </para
><para
>The three different types of ramdisks are <filename
>cdrom</filename
>, <filename
>hd-media</filename
>, and <filename
>nativehd</filename
>. These ramdisks differ only in their source for installation packages. The <filename
>cdrom</filename
> ramdisk uses a cdrom to get debian-installer packages. The <filename
>hd-media</filename
> ramdisk uses an iso image file of a cdrom currently residing on a hard disk. Finally, the <filename
>nativehd</filename
> ramdisk uses the net to install packages. </para>

<itemizedlist>
	<listitem
><xref linkend="m68k-boothd-amiga"/></listitem>
	<listitem
><xref linkend="m68k-boothd-atari"/></listitem>
	<listitem
><xref linkend="m68k-boothd-mac"/></listitem>
	<listitem
><xref linkend="m68k-boothd-q40"/></listitem>
</itemizedlist>


    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boothd-amiga"
><title
>Загрузка из AmigaOS</title>
<para
>In the <command
>Workbench</command
>, start the Linux installation process by double-clicking on the <guiicon
>StartInstall</guiicon
> icon in the <filename
>debian</filename
> directory. </para
><para
>You may have to press the &enterkey; key twice after the Amiga installer program has output some debugging information into a window. After this, the screen will go grey, there will be a few seconds' delay. Next, a black screen with white text should come up, displaying all kinds of kernel debugging information. These messages may scroll by too fast for you to read, but that's OK. After a couple of seconds, the installation program should start automatically, so you can continue down at <xref linkend="d-i-intro"/>. </para>
    </sect3>


    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boothd-atari"
><title
>Booting from Atari TOS</title>
<para
>At the GEM desktop, start the Linux installation process by double-clicking on the <guiicon
>bootstra.prg</guiicon
> icon in the <filename
>debian</filename
> directory and clicking <guibutton
>Ok</guibutton
> at the program options dialog box. </para
><para
>You may have to press the &enterkey; key after the Atari bootstrap program has output some debugging information into a window. After this, the screen will go grey, there will be a few seconds' delay. Next, a black screen with white text should come up, displaying all kinds of kernel debugging information. These messages may scroll by too fast for you to read, but that's OK. After a couple of seconds, the installation program should start automatically, so you can continue below at <xref linkend="d-i-intro"/>. </para>
    </sect3>


    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boothd-mac"
><title
>Booting from MacOS</title>
<para
>You must retain the original Mac system and boot from it. It is <emphasis
>essential</emphasis
> that, when booting MacOS in preparation for booting the Penguin linux loader, you hold the <keycap
>shift</keycap
> key down to prevent extensions from loading. If you don't use MacOS except for loading linux, you can accomplish the same thing by removing all extensions and control panels from the Mac's System Folder. Otherwise extensions may be left running and cause random problems with the running linux kernel. </para
><para
>Macs require the <command
>Penguin</command
> bootloader. If you do not have the tools to handle a <command
>Stuffit</command
> archive, &penguin19.hfs; is an hfs disk image with <command
>Penguin</command
> unpacked. <xref linkend="create-floppy"/> describes how to copy this image to a floppy. </para
><para
>At the MacOS desktop, start the Linux installation process by double-clicking on the <guiicon
>Penguin Prefs</guiicon
> icon in the <filename
>Penguin</filename
> directory. The <command
>Penguin</command
> booter will start up. Go to the <guimenuitem
>Settings</guimenuitem
> item in the <guimenu
>File</guimenu
> menu, click the <guilabel
>Kernel</guilabel
> tab. Select the kernel (<filename
>vmlinuz</filename
>) and ramdisk (<filename
>initrd.gz</filename
>) images in the <filename
>install</filename
> directory by clicking on the corresponding buttons in the upper right corner, and navigating the file select dialogs to locate the files. </para
><para
>To set the boot parameters in Penguin, choose <guimenu
>File</guimenu
> -&gt; <guimenuitem
>Settings...</guimenuitem
>, then switch to the <guilabel
>Options</guilabel
> tab. Boot parameters may be typed in to the text entry area. If you will always want to use these settings, select <guimenu
>File</guimenu
> -&gt; <guimenuitem
>Save Settings as Default</guimenuitem
>. </para
><para
>Close the <guilabel
>Settings</guilabel
> dialog, save the settings and start the bootstrap using the <guimenuitem
>Boot Now</guimenuitem
> item in the <guimenu
>File</guimenu
> menu. </para
><para
>The <command
>Penguin</command
> booter will output some debugging information into a window. After this, the screen will go grey, there will be a few seconds' delay. Next, a black screen with white text should come up, displaying all kinds of kernel debugging information. These messages may scroll by too fast for you to read, but that's OK. After a couple of seconds, the installation program should start automatically, so you can continue below at <xref linkend="d-i-intro"/>. </para>

    </sect3>

    <sect3 arch="m68k" id="m68k-boothd-q40"
><title
>Booting from Q40/Q60</title>

<para
>FIXME </para
><para
>The installation program should start automatically, so you can continue below at <xref linkend="d-i-intro"/>. </para>

    </sect3>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="m68k-boot-cdrom"
><title
>Загрузка с CD-ROM</title>
<para
>Currently, the only &arch-title; subarchitecture that supports CD-ROM booting is the BVME6000. </para>


<!-- Start of file boot-installer/intro-cd.xml -->
<!-- $Id: intro-cd.xml 22664 2004-10-06 15:49:49Z fjpop-guest $ -->

<para
>Для большинства пользователей проще всего будет использовать набор компакт-дисков Debian. Если у вас есть набор компакт-дисков и ваш компьютер поддерживает загрузку с компакт-диска, прекрасно!. Просто <phrase arch="i386"
> настройте ваш компьютер для загрузки с компакт-диска как описано в <xref linkend="boot-dev-select"/>, </phrase
> вставьте компакт-диск, перезагрузите компьютер и смотрите далее следующую главу. </para
><para
>Заметим, что некоторым CD приводам нужны специальные драйверы, и поэтому они недоступны на ранних стадиях установки. Если производимая стандартная последовательнось загрузки с CD не работает на вашем аппаратном обеспечении, обратитесь к этой главе снова и прочитайте об альтернативный ядрах и методах установки, которые могут вам подойти. </para
><para
>Даже если вы не смогли загрузиться с CD-ROM, вероятно вы сможете установить компоненты системы Debian и пакеты с CD-ROM. Просто загрузитесь с другого носителя, например с дискет. Когда прийдёт время установки операционной системы, базовой системы или дополнительных пакетов, укажите программе установки на привод CD-ROM. </para
><para
>Если у вас возникли проблемы с загрузкой, смотрите <xref linkend="boot-troubleshooting"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-cd.xml -->

  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="boot-tftp"
><title
>Загрузка по TFTP</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-net.xml -->
<!-- $Id: intro-net.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->

<para
>Загрузка по сети требует наличия сетевого подключения и сетевого сервера загрузки TFTP (DHCP, RARP, или BOOTP). </para
><para arch="hppa"
>Older systems such as the 715 might require the use of an RBOOT server instead of a BOOTP server. </para
><para
>The installation method to support network booting is described in <xref linkend="install-tftp"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-net.xml -->

<para
>After booting the VMEbus systems you will be presented with the LILO <prompt
>Boot:</prompt
> prompt. At that prompt enter one of the following to boot Linux and begin installation proper of the Debian software using vt102 terminal emulation: <itemizedlist>
<listitem
><para
>type <screen
>i6000 &enterkey;</screen
> to install a BVME4000/6000 </para
></listitem>
<listitem
><para
>type <screen
>i162 &enterkey;</screen
> to install an MVME162 </para
></listitem>
<listitem
><para
>type <screen
>i167 &enterkey;</screen
> to install an MVME166/167 </para
></listitem>
    </itemizedlist>

</para
><para
>You may additionally append the string <screen
>TERM=vt100</screen
> to use vt100 terminal emulation, e.g., <screen
>i6000 TERM=vt100 &enterkey;</screen
>. </para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="boot-from-floppies">
  <title
>Загрузка с дискет</title>
<para
>For most &arch-title; architectures, booting from a local filesystem is the recommended method. </para
><para
>Booting from the boot floppy is supported only for Atari and VME (with a SCSI floppy drive on VME) at this time. </para>
 </sect2>

<!--   End of file boot-installer/m68k.xml -->

<!-- Start of file boot-installer/mips.xml -->
<!-- $Id: mips.xml 22939 2004-10-09 23:27:48Z ths-guest $ -->


  <sect2 arch="mips" id="boot-tftp"
><title
>Загрузка по TFTP</title>

   <sect3>
   <title
>Загрузка по TFTP SGI Indys</title>
<para
>После входа в командный монитор используйте <informalexample
><screen>

bootp():

</screen
></informalexample
> на SGI Indys для загрузки linux и начала установки Debian. Чтобы сделать это, вам надо очистить переменную окружения <envar
>netaddr</envar
>. Для этого наберите <informalexample
><screen>

unsetenv netaddr

</screen
></informalexample
> в командном мониторе. </para>
  </sect3>

   <sect3>
   <title
>Загрузка по TFTP Broadcom BCM91250A</title>
<para
>Для Broadcom BCM91250A evaluation по TFTP загружается системный загрузчик SiByl, который затем загружвает и запускается программу установки Debian. В большинстве случаев, сначала вам нужно получить IP адрес по DHCP, но также возможна настроить статический адрес. Чтобы использовать DHCP, вы можете ввести следующую командув строке приглашения CFE: <informalexample
><screen>

ifconfig eth0 -auto

</screen
></informalexample
> После получения IP адреса, вы можете загрузить SiByl с помощью следующей команды: <informalexample
><screen>

boot 192.168.1.1:/boot/sibyl

</screen
></informalexample
> Вместо приведённого в этом примере IP адреса вам нужно указать или имя или IP адреса TFTP сервера. После выполнения этой команды, программа установки будет загружена автоматически. </para>
</sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="mips"
><title
>Boot Parameters</title>

   <sect3>
   <title
>Загрузка по TFTP SGI Indys</title>
<para
>On SGI Indys you can append boot parameters to the <command
>bootp():</command
> command in the command monitor. </para
><para
>Following the <command
>bootp():</command
> command you can give the path and name of the file to boot if you did not give an explicit name via your bootp/dhcp server - Example: <informalexample
><screen
>bootp():/boot/tftpboot.img

</screen
></informalexample>
</para
><para
>Further kernel parameters can be passed via <command
>append</command
>: <informalexample
><screen
>bootp(): append="root=/dev/sda1"

</screen
></informalexample>
</para>
  </sect3>

   <sect3>
   <title
>Загрузка по TFTP Broadcom BCM91250A</title>
<para
>You cannot pass any boot parameters directly from the CFE prompt. Instead, you have to edit the <filename
>/boot/sibyl.conf</filename
> file on the TFTP server and add your parameters to the <replaceable
>extra_args</replaceable
> variable. </para>
  </sect3>

  </sect2>
<!--   End of file boot-installer/mips.xml -->

<!-- Start of file boot-installer/s390.xml -->
<!-- $Id: s390.xml 18574 2004-07-26 18:08:39Z waldi $ -->

  <sect2 arch="s390"
><title
>Ограничения s390</title>
<para
>Для запуска системы установки на S/390 необходима наботающая настройка сети и ssh-сессия. </para
><para
>Процесс загрузки запускается из настройки сети, который запрашивает у вас некоторые параметры сети. Если настройка прошла успешна, вы войдете в систему через ssh-сессию, которая запустит стандартную систему установки. </para>
  </sect2>


  <sect2 arch="s390"
><title
>s390 Boot Parameters</title>
<para
>On S/390 you can append boot parameters in the parm file. This file can either be in ASCII or EBCDIC format. Please read <ulink url="&url-s390-devices;"
>Device Drivers and Installation Commands</ulink
> for more information about S/390-specific boot parameters. </para>
  </sect2>
<!--   End of file boot-installer/s390.xml -->

<!-- Start of file boot-installer/powerpc.xml -->
<!-- $Id: powerpc.xml 23151 2004-10-16 15:37:49Z cjwatson $ -->

  <sect2 arch="powerpc" id="boot-cd"
><title
>Загрузка с CD-ROM</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-cd.xml -->
<!-- $Id: intro-cd.xml 22664 2004-10-06 15:49:49Z fjpop-guest $ -->

<para
>Для большинства пользователей проще всего будет использовать набор компакт-дисков Debian. Если у вас есть набор компакт-дисков и ваш компьютер поддерживает загрузку с компакт-диска, прекрасно!. Просто <phrase arch="i386"
> настройте ваш компьютер для загрузки с компакт-диска как описано в <xref linkend="boot-dev-select"/>, </phrase
> вставьте компакт-диск, перезагрузите компьютер и смотрите далее следующую главу. </para
><para
>Заметим, что некоторым CD приводам нужны специальные драйверы, и поэтому они недоступны на ранних стадиях установки. Если производимая стандартная последовательнось загрузки с CD не работает на вашем аппаратном обеспечении, обратитесь к этой главе снова и прочитайте об альтернативный ядрах и методах установки, которые могут вам подойти. </para
><para
>Даже если вы не смогли загрузиться с CD-ROM, вероятно вы сможете установить компоненты системы Debian и пакеты с CD-ROM. Просто загрузитесь с другого носителя, например с дискет. Когда прийдёт время установки операционной системы, базовой системы или дополнительных пакетов, укажите программе установки на привод CD-ROM. </para
><para
>Если у вас возникли проблемы с загрузкой, смотрите <xref linkend="boot-troubleshooting"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-cd.xml -->

<para
>В настоящее время на &arch-title; только суб-архитектуры PReP и New World PowerMacs поддерживают загрузку с компакт-диска. На PowerMacs нажмите клавишу <keycap
>c</keycap
>, или комбинацию клавиш <keycap
>Command</keycap
>, <keycap
>Option</keycap
>, <keycap
>Shift</keycap
>, и <keycap
>Delete</keycap
> вместе во время загрузки для того, чтобы загрузиться с компакт-диска. </para
><para
>Компьютеры OldWorld Powermac не загрузится с компакт-диска Debian, потому что компьютеры OldWorld полагаются на присутствие на компакт-диске загрузочного драйвера Mac OS ROM, а свободно доступной версии этого драйвера нет. На всех системах OldWorld есть приводы для дискет, так что используйте дискету, чтобы запустить программу установки, а затем укажите ей компакт-диск с нужными файлами. </para
><para
>Если ваша система не загружается напрямую с компакт-диска, вы все еще можете использовать его для установки системы. На NewWorlds вы также можете использовать команду OpenFirmware для загрузки с компакт-диска вручную. Следуйте инструкциям из <xref linkend="boot-newworld"/> для загрузки с жесткого диска, за исключением использования пути к <command
>yaboot</command
> на компакт-диске в подсказке OF, такой как <informalexample
><screen
>0 > boot cd:,\install\yaboot

</screen
></informalexample>
</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" id="install-drive">
  <title
>Booting from Hard Disk</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-hd.xml -->
<!-- $Id: intro-hd.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->

<para
>Загрузка из существующей операционной системы часто самый удобный вариант; для некоторых систем это единственный поддерживаемый метод установки. </para
><para
>To boot the installer from hard disk, you will have already completed downloading and placing the needed files in <xref linkend="boot-drive-files"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-hd.xml -->

  <sect3
><title
>Booting CHRP from OpenFirmware</title>

<para>

  <emphasis
>Not yet written.</emphasis>

</para>
   </sect3>

   <sect3
><title
>Booting OldWorld PowerMacs from MacOS</title>
<para
>If you set up BootX in <xref linkend="files-oldworld"/>, you can use it to boot into the installation system. Double click the <guiicon
>BootX</guiicon
> application icon. Click on the <guibutton
>Options</guibutton
> button and select <guilabel
>Use Specified RAM Disk</guilabel
>. This will give you the chance to select the <filename
>ramdisk.image.gz</filename
> file. You may need to select the <guilabel
>No Video Driver</guilabel
> checkbox, depending on your hardware. Then click the <guibutton
>Linux</guibutton
> button to shut down MacOS and launch the installer. </para>
   </sect3>


  <sect3 id="boot-newworld">
  <title
>Booting NewWorld Macs from OpenFirmware</title>
<para
>You will have already placed the <filename
>vmlinux</filename
>, <filename
>initrd.gz</filename
>, <filename
>yaboot</filename
>, and <filename
>yaboot.conf</filename
> files at the root level of your HFS partition in <xref linkend="files-newworld"/>. Restart the computer, and immediately (during the chime) hold down the <keycap
>Option</keycap
>, <keycap
>Command (cloverleaf/Apple)</keycap
>, <keycap
>o</keycap
>, and <keycap
>f</keycap
> keys all together. After a few seconds you will be presented with the Open Firmware prompt. At the prompt, type <informalexample
><screen
>

0 > boot hd:<replaceable>x</replaceable>,yaboot

</screen
></informalexample
> replacing <replaceable
>x</replaceable
> with the partition number of the HFS partition where the kernel and yaboot files were placed, followed by a &enterkey;. On some machines, you may need to use <userinput
>ide0:</userinput
> instead of <userinput
>hd:</userinput
>. In a few more seconds you will see a yaboot prompt <informalexample
><screen
>

boot:

</screen
></informalexample
> At yaboot's <prompt
>boot:</prompt
> prompt, type either <userinput
>install</userinput
> or <userinput
>install video=ofonly</userinput
> followed by a &enterkey;. The <userinput
>video=ofonly</userinput
> argument is for maximum compatibility; you can try it if <userinput
>install</userinput
> doesn't work. The Debian installation program should start. </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" id="boot-tftp"
><title
>Загрузка по TFTP</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-net.xml -->
<!-- $Id: intro-net.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->

<para
>Загрузка по сети требует наличия сетевого подключения и сетевого сервера загрузки TFTP (DHCP, RARP, или BOOTP). </para
><para arch="hppa"
>Older systems such as the 715 might require the use of an RBOOT server instead of a BOOTP server. </para
><para
>The installation method to support network booting is described in <xref linkend="install-tftp"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-net.xml -->

<para
>Currently, PReP and New World PowerMac systems support netbooting. </para
><para
>On machines with Open Firmware, such as NewWorld Power Macs, enter the boot monitor (see <xref linkend="invoking-openfirmware"/>) and use the command <command
>boot enet:0</command
>. PReP and CHRP boxes may have different ways of addressing the network. On a PReP machine, you should try <userinput
>boot <replaceable
>server_ipaddr</replaceable
>,<replaceable
>file</replaceable
>,<replaceable
>client_ipaddr</replaceable
></userinput
>. </para>
  </sect2>


  <sect2 arch="powerpc">
  <title
>Загрузка с дискет</title>
<para
>Booting from floppies is supported for &arch-title;, although it is generally only applicable for OldWorld systems. NewWorld systems are not equipped with floppy drives, and attached USB floppy drives are not supported for booting. </para
><para
>You will have already downloaded the floppy images you needed and created floppies from the images in <xref linkend="create-floppy"/>. </para
><para
>To boot from the <filename
>boot-floppy-hfs.img</filename
> floppy, place it in floppy drive after shutting the system down, and before pressing the power-on button. </para
><note
><para
>For those not familiar with Macintosh floppy operations: a floppy placed in the machine prior to boot will be the first priority for the system to boot from. A floppy without a valid boot system will be ejected, and the machine will then check for bootable hard disk partitions. </para
></note
><para
>After booting, the <filename
>root.bin</filename
> floppy is requested. Insert the root floppy and press &enterkey;. The installer program is automatically launched after the root system has been loaded into memory. </para>
  </sect2>


  <sect2 arch="powerpc"
><title
>PowerPC Boot Parameters</title>
<para
>Many older Apple monitors used a 640x480 67Hz mode. If your video appears skewed on an older Apple monitor, try appending the boot argument <userinput
>video=atyfb:vmode:6</userinput
> , which will select that mode for most Mach64 and Rage video hardware. For Rage 128 hardware, this changes to <userinput
>video=aty128fb:vmode:6</userinput
> . </para>
  </sect2>
<!--   End of file boot-installer/powerpc.xml -->

<!-- Start of file boot-installer/sparc.xml -->
<!-- $Id: sparc.xml 21994 2004-09-24 08:40:10Z fjpop-guest $ -->

  <sect2 arch="sparc"
><title
>Загрузка по NFS</title>
<para
>Для установки системы через NFS, просто выберите <userinput
>NFS</userinput
> в качестве места расположения образов и файлов и следуйте инструкциям. Когда вас спросят, где расположены образы, укажите правильный <filename
>сервер:/директорию</filename
>. </para>
  </sect2>


  <sect2 arch="sparc" id="boot-tftp"
><title
>Загрузка по TFTP</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-net.xml -->
<!-- $Id: intro-net.xml 11648 2004-03-22 00:37:46Z joeyh $ -->

<para
>Загрузка по сети требует наличия сетевого подключения и сетевого сервера загрузки TFTP (DHCP, RARP, или BOOTP). </para
><para arch="hppa"
>Older systems such as the 715 might require the use of an RBOOT server instead of a BOOTP server. </para
><para
>The installation method to support network booting is described in <xref linkend="install-tftp"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-net.xml -->

<para
>On machines with OpenBoot, simply enter the boot monitor on the machine which is being installed (see <xref linkend="invoking-openboot"/>). Use the command <userinput
>boot net</userinput
> to boot from a TFTP and RARP server, or try <userinput
>boot net:bootp</userinput
> or <userinput
>boot net:dhcp</userinput
> to boot from a TFTP and BOOTP or DHCP server. Some older OpenBoot revisions require using the device name, such as <userinput
>boot le()</userinput
>; these probably don't support BOOTP nor DHCP. </para>
  </sect2>


  <sect2 arch="sparc"
><title
>Загрузка с CD-ROM</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-cd.xml -->
<!-- $Id: intro-cd.xml 22664 2004-10-06 15:49:49Z fjpop-guest $ -->

<para
>Для большинства пользователей проще всего будет использовать набор компакт-дисков Debian. Если у вас есть набор компакт-дисков и ваш компьютер поддерживает загрузку с компакт-диска, прекрасно!. Просто <phrase arch="i386"
> настройте ваш компьютер для загрузки с компакт-диска как описано в <xref linkend="boot-dev-select"/>, </phrase
> вставьте компакт-диск, перезагрузите компьютер и смотрите далее следующую главу. </para
><para
>Заметим, что некоторым CD приводам нужны специальные драйверы, и поэтому они недоступны на ранних стадиях установки. Если производимая стандартная последовательнось загрузки с CD не работает на вашем аппаратном обеспечении, обратитесь к этой главе снова и прочитайте об альтернативный ядрах и методах установки, которые могут вам подойти. </para
><para
>Даже если вы не смогли загрузиться с CD-ROM, вероятно вы сможете установить компоненты системы Debian и пакеты с CD-ROM. Просто загрузитесь с другого носителя, например с дискет. Когда прийдёт время установки операционной системы, базовой системы или дополнительных пакетов, укажите программе установки на привод CD-ROM. </para
><para
>Если у вас возникли проблемы с загрузкой, смотрите <xref linkend="boot-troubleshooting"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-cd.xml -->

<para
>Most OpenBoot versions support the <userinput
>boot cdrom</userinput
> command which is simply an alias to boot from the SCSI device on ID 6 (or the secondary master for IDE based systems). You may have to use the actual device name for older OpenBoot versions that don't support this special command. Note that some problems have been reported on Sun4m (e.g., Sparc 10s and Sparc 20s) systems booting from CD-ROM. </para>
  </sect2>


  <sect2 arch="sparc">
  <title
>Загрузка с дискет</title>
<para
>To boot from floppy on a Sparc, use <informalexample
><screen
>Stop-A -> OpenBoot: "boot floppy"

</screen
></informalexample>
</para
><para
>Be warned that the newer Sun4u (ultra) architecture does not support floppy booting. A typical error message is <computeroutput
>Bad magic number in disk label - Can't open disk label package</computeroutput
>. Furthermore, a number of Sun4c models (such as the IPX) do not support the compressed images found on the disks, so also are not supported. </para
><para
>Several Sparcs (e.g. Ultra 10) have an OBP bug that prevents them from booting (instead of not supporting booting at all). The appropriate OBP update can be downloaded as product ID 106121 from <ulink url="http://sunsolve.sun.com"
></ulink
>. </para
><para
>If you are booting from the floppy, and you see messages such as <informalexample
><screen
>

Fatal error: Cannot read partition
Illegal or malformed device name

</screen
></informalexample
> then it is possible that floppy booting is simply not supported on your machine. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc"
><title
>IDPROM Messages</title>
<para
>If you cannot boot because you get messages about a problem with ``IDPROM'', then it's possible that your NVRAM battery, which holds configuration information for you firmware, has run out. See the <ulink url="&url-sun-nvram-faq;"
>Sun NVRAM FAQ</ulink
> for more information. </para>
  </sect2>
<!--   End of file boot-installer/sparc.xml -->

 </sect1>


<!-- Start of file boot-installer/parameters.xml -->
<!-- $Id: parameters.xml 23207 2004-10-18 20:10:57Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="boot-parms"
><title
>Boot Parameters</title>
<para
>Параметры загрузки это параметры ядра Linux, которые обычно используются для того, чтобы быть уверенным, что периферийные устройства правильно работают. В большинстве случаев ядро может определить информацию о вашей периферии автоматически. Однако, иногда вы должны немножко помочь ядру. </para
><para
>Если вы в первый раз загружаете систему, попробуйте параметры загрузки по умолчанию (т.е. не пытайтесь их установить) и посмотрите, корректно ли все работает. Возможно, все так и будет. Если нет, можете позже перезагрузиться и поискать специальные параметры, которые известят вашу систему о вашей аппаратуре. </para
><para
>Информацию а многих параметрах загрузки можно найти в <ulink url="http://www.tldp.org/HOWTO/BootPrompt-HOWTO.html"
> Linux BootPrompt HOWTO</ulink
>, включая советы по неопознанному оборудованию. В этом разделе содержатся только краткие сведения о наиболее заметных параметрах. Некоторые распространенные ловушки включены ниже в <xref linkend="boot-troubleshooting"/>. </para
><para
>Когда загружается ядро, в начале процесса должно появиться сообщение <informalexample
><screen>

Memory:<replaceable
>доступно</replaceable
>k/<replaceable
>всего</replaceable
>k available 

</screen
></informalexample
>. Где <replaceable
>всего</replaceable
> должно совпадать с общим количеством ОЗУ, в килобайтах. Если это не соответствует действительному установленному объему ОЗУ, вам надо использовать параметр <userinput
>mem=<replaceable
>озу</replaceable
></userinput
>, где <replaceable
>озу</replaceable
> равно объему памяти, дополненному буквой ``k'', если объем задан в килобайтах или ``m'', если в мегабайтах. Например, и <userinput
>mem=65536k</userinput
> , и <userinput
>mem=64m</userinput
> означают 64MB ОЗУ. </para
><para condition="supports-serial-console"
>Если вы загружаетесь через последовательную консоль, в общем случае ядро автоматически обнаружит это <phrase arch="mipsel"
>(но не на DEC-станциях)</phrase
> Если у вас есть видеокарта (framebuffer) и клавиатура, подключенные к компьютеру, который вы хотите загрузить через последовательную консоль, вам надо передать ядру аргумент <userinput
>console=<replaceable
>устройство</replaceable
></userinput
>, где <replaceable
>устройство</replaceable
> это ваше последовательно устройство, обычно это нечто вроде <filename
>ttyS0</filename
>. </para
><para arch="sparc"
>Для &arch-title; последовательными устройствами являются <filename
>ttya</filename
> или <filename
>ttyb</filename
>. Или установите переменные OpenPROM <envar
>input-device</envar
> и <envar
>output-device</envar
> равными <filename
>ttya</filename
>. </para>


  <sect2 id="installer-args"
><title
>Параметры программы установки Debian</title>
<para
>Система установки анализирует некоторые дополнительные параметры загрузки<footnote
> <para
> Заметим, что ядро позволяет задать только 8 параметров в командной строкеи 8 переменных среды (включая любые параметры, добавляемые по умолчанию программой установки). Если эти числа превышены, ядра 2.4 отбросят все лишние параметрые, а ядра 2.6 остановятся с ошибкой. </para
> </footnote
>, что может быть полезным. </para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term
>debconf/priority</term>
<listitem
><para
>Установка этого параметра задаст наивысший приоритет отображаемых сообщений. </para
><para
>Установка по умолчанию использует <userinput
>debconf/priority=high</userinput
>. Это означает, что будут показаны сообщения с высоким приоритетом и с критическим приоритетом, но сообщения со средним и низким приоритетом будут пропущены. В случае возникновения проблем, программа установки меняет приоритет на необходимый. </para
><para
>Если вы добавили <userinput
>debconf/priority=medium</userinput
> в качестве параметра загрузки, вы увидите меню программы установки и получите больший контроль над установкой. Когда использован <userinput
>debconf/priority=low</userinput
>, показываются все сообщения (это эквивалентно методу загрузки <emphasis
>expert</emphasis
>). С <userinput
>debconf/priority=critical</userinput
> система установки будет показывать только критические сообщания и попробует все сделать правильно без суеты. </para
></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term
>DEBIAN_FRONTEND</term>
<listitem
><para
>Этот параметр загрузки контролирует тип пользовательского интерфейса, используемого программой установки. Возможные на текущий момент значения параметра: <itemizedlist
> <listitem
> <para
><userinput
>DEBIAN_FRONTEND=noninteractive</userinput
></para
> </listitem
><listitem
> <para
><userinput
>DEBIAN_FRONTEND=text</userinput
></para
> </listitem
><listitem
> <para
><userinput
>DEBIAN_FRONTEND=newt</userinput
></para
> </listitem
><listitem
> <para
><userinput
>DEBIAN_FRONTEND=slang</userinput
></para
> </listitem
><listitem
> <para
><userinput
>DEBIAN_FRONTEND=ncurses</userinput
></para
> </listitem
><listitem
> <para
><userinput
>DEBIAN_FRONTEND=bogl</userinput
></para
> </listitem
><listitem
> <para
><userinput
>DEBIAN_FRONTEND=gtk</userinput
></para
> </listitem
><listitem
> <para
><userinput
>DEBIAN_FRONTEND=corba</userinput
></para
> </listitem
> </itemizedlist
> По умолчанию выбран тип <userinput
>DEBIAN_FRONTEND=newt</userinput
>. Для установок через последовательную консоль возможно наиболее предпочтителен <userinput
>DEBIAN_FRONTEND=text</userinput
> . В основном только интерфейс <userinput
>newt</userinput
> доступен на носителях установки по умолчанию, так что это не особо полезно сейчас. </para
></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term
>BOOT_DEBUG</term>
<listitem
><para
>Передача этого параметра вызовет более подробное протоколирование загрузки. <variablelist>
<varlistentry>
<term
><userinput
>BOOT_DEBUG=0</userinput
></term>
<listitem
><para
>Значение по умолчанию.</para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
><userinput
>BOOT_DEBUG=1</userinput
></term>
<listitem
><para
>Подробней, чем обычно.</para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
><userinput
>BOOT_DEBUG=2</userinput
></term>
<listitem
><para
>Много отладочной информации.</para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
><userinput
>BOOT_DEBUG=3</userinput
></term>
<listitem
><para
>В различных точках процесса загрузки будут вызваны командные оболочки, чтобы разрешить детальную отладку. Выход из оболочки продолжит загрузку. </para
></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para
></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term
>INSTALL_MEDIA_DEV</term>
<listitem
><para
>Значением этого параметра является путь к устройству, с которого загружается программа установки Debian. Например , <userinput
>INSTALL_MEDIA_DEV=/dev/floppy/0</userinput
> </para
><para
>Обычно, загрузочная дискета в поисках корневой дискеты сканирует все дискеты и USB-устройства хранения. Этим параметром можно заставить её искать корневую дискету только на избранном устройстве. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
>debian-installer/framebuffer</term>
<listitem
><para
>Некоторые архитектуры используют framebuffer ядра, чтобы предложить установку на нескольких языках. Если framebuffer вызывает проблемы на вашей системе, вы можете запретить данную особенность параметром <userinput
>debian-installer/framebuffer=false</userinput
>. Сиптомы проблемы -- сообщения об ошибках bterm или bogl, пустой экран или заморозка на несколько минут после начала установки. </para
><para arch="i386"
>Аргумент <userinput
>video=vga16:off</userinput
> также может быть использован для запрета framebuffer. Подобные проблемы замечены на Dell Inspiron с картой Mobile Radeon. </para
><para arch="m68k"
>Подобные проблемы замечены на Amiga 1200 и SE/30. </para
><para arch="hppa"
>Подобные проблемы замечены на hppa. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
>debian-installer/probe/usb</term>
<listitem
><para
>Установите в <userinput
>false</userinput
>, чтобы избежать проверки USB при загрузке, если это вызывает проблемы. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
>netcfg/disable_dhcp</term>
<listitem
><para
>По умолчанию, &d-i; автоматически пытается получить конфигурацию сети через DHCP. Если получение адреса прошло успешно, у вас не будет шанса пересмотреть и изменить полученные настройки. Вы сможете настроить сеть вручную только в случае ошибок при работе с DHCP. </para
><para
>Если в вашей локальной сети есть DHCP-сервер, но вы не хотите его использовать, потому что он, например, дает неправильные ответы, можете указать параметр <userinput
>netcfg/disable_dhcp=true</userinput
>, чтобы отключить настройку сети по DHCP, и ввести информацию вручную. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
>hw-detect/start_pcmcia</term>
<listitem
><para
>Установите в <userinput
>false</userinput
>, чтобы избежать запуска PCMCIA сервисов, если это вызывает проблемы. Некоторые ноутбуки славятся таким поведением. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
>preseed/url</term>
<listitem
><para
>Задает url для скачивания файла с настройками и использования автоматической установки. Смотрите <xref linkend="automatic-install"/>. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
>preseed/file</term>
<listitem
><para
>Задает url для загрузки файла с настройками и использования автоматической установки. Смотрите <xref linkend="automatic-install"/>. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
>ramdisk_size</term>
<listitem
><para
>Если вы используете ядро 2.2.x, может потребоваться установить &ramdisksize;. </para
></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>
  </sect2>
 </sect1>

<!--   End of file boot-installer/parameters.xml -->

<!-- Start of file boot-installer/trouble.xml -->
<!-- $Id: trouble.xml 20466 2004-08-31 22:39:09Z joeyh $ -->

 <sect1 id="boot-troubleshooting">
 <title
>Устранение проблем процесса установки</title>
 

  <sect2 id="unreliable-floppies">
  <title
>Надежность дискеты</title>

<para
>Надежность дискеты это, похоже, самая большая проблема для людей, впервые устанавливающих Debian. </para
><para
>Спасательная дискета это дискета наихудших проблем, потому что она читается аппаратурой напрямую, до загрузки Linux. Часто аппаратура не может читать также надежно, как драйвер дискет Linux, и может просто остановиться без вывода сообщения об ошибке, если прочитает неправильные данные. Еще возможны неполадки в приводе для дискет, большинство которых проявляют себя потоком сообщений об ошибках ввода-вывода (disk I/O error). </para
><para
>Если установка замирает на какой-то дискете, сперва попробуйте скачать заново образ дискеты и записать на <emphasis
>другую</emphasis
> дискету. Простого переформатирования старой дискеты может быть недостаточно, особенно если это случилось с дискетой, которую отформатировали и записали без ошибок. Иногда полезно попробовать записать дискету на другой системе. </para
><para
>Один пользователь сообщил, что он записал образ на дискету <emphasis
>три</emphasis
> раза, прежде чем она заработала, а затем все было нормально с третьей дискетой. </para
><para
>Другие пользователи сообщали, что простая перезагрузка несколько раз с одной и той же дискетой в дисководе привела к успешной загрузке. Это все из-за ошибочной апаратной части и прошивок приводов дискет. </para>
  </sect2>

  <sect2
><title
>Настройка загрузки</title>

<para
>Если у вас есть проблемы и ядро падает во время загрузки, не распознает существующую у вас периферию или неправильно распознаются диски, сперва проверьте параметры загрузки, как это обсуждяется в <xref linkend="boot-parms"/>. </para
><para
>Если вы загружаетесь с самостоятельно собранным ядром вместо поставляемого с программной установки, проверьте, что параметр <userinput
>CONFIG_DEVFS</userinput
> включен в вашем ядре. Программа установки требует <userinput
>CONFIG_DEVFS</userinput
>. </para
><para
>Часто проблемы можно решить, убрав дополнения и периферию, а затем попытаться снова загрузиться. <phrase arch="i386"
>Внутренние модемы, звуковые карты и устройства Plug-n-Play могут быть особенно проблематичными.</phrase
> </para
><para
>Если на вашей машине установлен большой объем памяти, более чем 512M и программа установки падает при загрузке ядра, вам может понадобиться включить загрузочный аргумент для ограничения объема памяти, видимого ядру, такой как <userinput
>mem=512m</userinput
>. </para>
  </sect2>

  <sect2 id="kernel-msgs">
  <title
>Интерпретация стартовых сообщений ядра</title>

<para
>Во время загрузки вы можете видеть много сообщенией вида <computeroutput
>can't find <replaceable
>нечто</replaceable
> </computeroutput
> или <computeroutput
> <replaceable
>нечто</replaceable
> not present</computeroutput
>, <computeroutput
>can't initialize <replaceable
>нечто</replaceable
> </computeroutput
>, или даже <computeroutput
>this driver release depends on <replaceable
>нечто</replaceable
> </computeroutput
>. Большинство этих сообщений безвредны. Вы видите их потому что ядро для установочной системы собрано так, чтобы запускаться на компьютерах с самыми различными периферийными устройствами. Очевидно, ни один компьютер не может содержать все доступные устройства, так что операционная система может немного пожаловаться во время поиска периферии, которой у вас нет. Вы можете заметить что система иногда замирает. Это случается, когда ожидается ответ от устройства, а это устройство не присутствует в вашей системе. Если вы посчитаете, что загрузка системы занимает недопустимо долгое время, вы можете позже создать собственное ядро (смотрите <xref linkend="kernel-baking"/>). </para>
  </sect2>


  <sect2 id="problem-report">
  <title
>Отчет об ошибке</title>
<para
>Если вы прошли фазу начальной загрузки, но не смогли завершить установку, может быть полезен выбор меню отчета об ошибке. При этом системные журналы ошибок и информация о конфигурации будут скопированы на предоставленную пользователем дискету. Эта информация поможет понять, что было не так и как это исправить. Если вы отправляете отчет об ошибке, можете приложить эту информацию к отчету. </para
><para
>Другие сообщения, имеющие отношение к установке, можно найти в <filename
>/var/log/</filename
> во время установки, и в <filename
>/var/log/debian-installer/</filename
> после того, как компьютер загрузится в установленную систему. </para>
  </sect2>

  <sect2 id="submit-bug">
  <title
>Отправка отчетов об ошибке установки</title>
<para
>Если у вас все еще есть проблемы, отправьте отчет об установке. Также мы поощряем отправку отчетов об установке даже в случае успеха, чтобы получить побольше информации об огромном количестве аппаратных конфигураций. Пожалуйста, используйте этот шаблон когда заполняете отчет об установке и направляйте отчет как сообщение об ошибке к псевдо-пакету "installation-reports" на адрес <email
>submit@bugs.debian.org</email
>. <informalexample
><screen
>Package: installation-reports

Debian-installer-version: &lt;Fill in date and from where you got the image&gt;
uname -a: &lt;The result of running uname -a on a shell prompt&gt;
Date: &lt;Date and time of the install&gt;
Method: &lt;How did you install?  What did you boot off?  If network
      install, from where?  Proxied?&gt;

Machine: &lt;Description of machine (eg, IBM Thinkpad R32)&gt;
Processor:
Memory:
Root Device: &lt;IDE?  SCSI?  Name of device?&gt;
Root Size/partition table: &lt;Feel free to paste the full partition
      table, with notes on which partitions are mounted where.&gt;
Output of lspci and lspci -n:

Base System Installation Checklist:
[O] = OK, [E] = Error (please elaborate below), [ ] = didn't try it

Initial boot worked:    [ ]
Configure network HW:   [ ]
Config network:         [ ]
Detect CD:              [ ]
Load installer modules: [ ]
Detect hard drives:     [ ]
Partition hard drives:  [ ]
Create file systems:    [ ]
Mount partitions:       [ ]
Install base system:    [ ]
Install boot loader:    [ ]
Reboot:                 [ ]

Comments/Problems:

&lt;Description of the install, in prose, and any thoughts, comments
      and ideas you had during the initial install.&gt;

</screen
></informalexample>

</para
><para
>В отчете об ошибке опишите, в чем состоит проблема, включая последние увиденные сообщения ядра в случае падения ядра. Опишите шаги, которые вы сделали, чтобы привести вашу систему в проблемное состояние. </para>

  </sect2>

 </sect1>
<!--   End of file boot-installer/trouble.xml -->

</chapter>


<!--   End of file boot-installer/boot-installer.xml -->
