<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: parameters.xml 22236 2004-09-28 16:13:41Z joeyh $ -->

 <sect1 id="boot-parms"><title>Параметры загрузки</title>
<para>Параметры загрузки это параметры ядра Linux, которые обычно используются для того, чтобы быть уверенным, что периферийные устройства правильно работают. В большинстве случаев ядро может определить информацию о вашей периферии автоматически. Однако, иногда вы должны немножко помочь ядру. </para><para>Если вы в первый раз загружаете систему, попробуйте параметры загрузки по умолчанию (т.е. не пытайтесь их установить) и посмотрите, корректно ли все работает. Возможно, все так и будет. Если нет, можете позже перезагрузиться и поискать специальные параметры, которые известят вашу систему о вашей аппаратуре. </para><para>Информацию а многих параметрах загрузки можно найти в <ulink url="http://www.tldp.org/HOWTO/BootPrompt-HOWTO.html"> Linux BootPrompt HOWTO</ulink>, включая советы по неопознанному оборудованию. В этом разделе содержатся только краткие сведения о наиболее заметных параметрах. Некоторые распространенные ловушки включены ниже в <xref linkend="boot-troubleshooting"/>. </para><para>Когда загружается ядро, в начале процесса должно появиться сообщение <informalexample><screen>

Memory:<replaceable>доступно</replaceable>k/<replaceable>всего</replaceable>k available 

</screen></informalexample>. Где <replaceable>всего</replaceable> должно совпадать с общим количеством ОЗУ, в килобайтах. Если это не соответствует действительному установленному объему ОЗУ, вам надо использовать параметр <userinput>mem=<replaceable>озу</replaceable></userinput>, где <replaceable>озу</replaceable> равно объему памяти, дополненному буквой ``k'', если объем задан в килобайтах или ``m'', если в мегабайтах. Например, и <userinput>mem=65536k</userinput> , и <userinput>mem=64m</userinput> означают 64MB ОЗУ. </para><para condition="supports-serial-console">Если вы загружаетесь через последовательную консоль, в общем случае ядро автоматически обнаружит это <phrase arch="mipsel">(но не на DEC-станциях)</phrase> Если у вас есть видеокарта (framebuffer) и  клавиатура, подключенные к компьютеру, который вы хотите загрузить через последовательную консоль, вам надо передать ядру аргумент <userinput>console=<replaceable>устройство</replaceable></userinput>, где <replaceable>устройство</replaceable> это ваше последовательно устройство, обычно это нечто вроде <filename>ttyS0</filename>. </para><para arch="sparc">Для &arch-title; последовательными устройствами являются <filename>ttya</filename> или <filename>ttyb</filename>. Или установите переменные OpenPROM <envar>input-device</envar> и <envar>output-device</envar> равными <filename>ttya</filename>. </para>


  <sect2 id="installer-args"><title>Параметры программы установки Debian</title>
<para>Установочная система распознает несколько параметров загрузки, которые могут пригодиться. </para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>debconf/priority</term>
<listitem><para>Установка этого параметра задаст наивысший приоритет отображаемых сообщений. </para><para>Установка по умолчанию использует <userinput>debconf/priority=high</userinput>. Это означает, что будут показаны сообщения с высоким приоритетом и с критическим приоритетом, но сообщения со средним и низким приоритетом будут пропущены. В случае возникновения проблем, программа установки меняет приоритет на необходимый. </para><para>Если вы добавили <userinput>debconf/priority=medium</userinput> в качестве параметра загрузки, вы увидите меню программы установки и получите больший контроль над установкой. Когда использован <userinput>debconf/priority=low</userinput>, показываются все сообщения (это эквивалентно методу загрузки <emphasis>expert</emphasis>). С <userinput>debconf/priority=critical</userinput> система установки будет показывать только критические сообщания и попробует все сделать правильно без суеты. </para></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term>DEBIAN_FRONTEND</term>
<listitem><para>Этот параметр загрузки контролирует тип пользовательского интерфейса, используемого программой установки. Возможные на текущий момент значения параметра: <itemizedlist> <listitem> <para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=noninteractive</userinput></para> </listitem><listitem> <para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=text</userinput></para> </listitem><listitem> <para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=newt</userinput></para> </listitem><listitem> <para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=slang</userinput></para> </listitem><listitem> <para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=ncurses</userinput></para> </listitem><listitem> <para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=bogl</userinput></para> </listitem><listitem> <para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=gtk</userinput></para> </listitem><listitem> <para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=corba</userinput></para> </listitem> </itemizedlist> По умолчанию выбран тип <userinput>DEBIAN_FRONTEND=newt</userinput>. Для установок через последовательную консоль возможно наиболее предпочтителен <userinput>DEBIAN_FRONTEND=text</userinput> . В основном только интерфейс <userinput>newt</userinput> доступен на носителях установки по умолчанию, так что это не особо полезно сейчас. </para></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term>BOOT_DEBUG</term>
<listitem><para>Передача этого параметра вызовет более подробное протоколирование загрузки. <variablelist>
<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=0</userinput></term>
<listitem><para>Значение по умолчанию.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=1</userinput></term>
<listitem><para>Подробней, чем обычно.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=2</userinput></term>
<listitem><para>Много отладочной информации.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=3</userinput></term>
<listitem><para>В различных точках процесса загрузки будут вызваны командные оболочки, чтобы разрешить детальную отладку. Выход из оболочки продолжит загрузку. </para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term>INSTALL_MEDIA_DEV</term>
<listitem><para>Значением этого параметра является путь к устройству, с которого загружается программа установки Debian. Например , <userinput>INSTALL_MEDIA_DEV=/dev/floppy/0</userinput> </para><para>В норме, загрузочная дискета в поисках корневой дискеты сканирует все дискеты и USB-устройства хранения, которые сможет. Этим параметром можно заставить ее искать только на избранном устройстве. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>debian-installer/framebuffer</term>
<listitem><para>Некоторые архитектуры используют framebuffer ядра, чтобы предложить установку на нескольких языках. Если framebuffer вызывает проблемы на вашей системе, вы можете запретить данную особенность параметром <userinput>debian-installer/framebuffer=false</userinput>. Сиптомы проблемы -- сообщения об ошибках bterm или bogl, пустой экран или заморозка на несколько минут после начала установки. </para><para arch="i386">Аргумент <userinput>video=vga16:off</userinput> также может быть использован для запрета framebuffer. Подобные проблемы замечены на Dell Inspiron с картой Mobile Radeon. </para><para arch="m68k">Подобные проблемы замечены на Amiga 1200 и SE/30. </para><para arch="hppa">Подобные проблемы замечены на hppa. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>debian-installer/probe/usb</term>
<listitem><para>Установите в <userinput>false</userinput>, чтобы избежать проверки USB при загрузке, если это вызывает проблемы. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>netcfg/disable_dhcp</term>
<listitem><para>По умолчанию, &d-i; автоматически распознает конфигурацию сети через DHCP. Если распознавание прошло успешно, у вас не будет шанса пересмотреть и изменить полученные настройки. Вы сможете настроить сеть вручную только в случае ошибок при распознавании по DHCP. </para><para>Если в вашей локальной сети есть DHCP-сервер, но вы не хотите его использовать, потому что он, например, дает неправильные ответы, можете указать параметр <userinput>netcfg/disable_dhcp=true</userinput>, чтобы отключить настройку сети по DHCP, и ввести информацию вручную. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>hw-detect/start_pcmcia</term>
<listitem><para>Установите в <userinput>false</userinput>, чтобы избежать запуска PCMCIA-сервисов, если это вызывает проблемы. Некоторые ноутбуки славятся таким поведением. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>preseed/url</term>
<listitem><para>Задает url для скачивания файла с настройками и использования автоматической установки. Смотрите <xref linkend="automatic-install"/>. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>preseed/file</term>
<listitem><para>Задает url для загрузки файла с настройками и использования автоматической установки. Смотрите <xref linkend="automatic-install"/>. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>ramdisk_size</term>
<listitem><para>Если вы используете ядро 2.2.x, может потребоваться установить &ramdisksize;. </para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>
  </sect2>
 </sect1>

