
<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: trouble.xml 20466 2004-08-31 22:39:09Z joeyh $ -->

 <sect1 id="boot-troubleshooting">
 <title>Устранение проблем процесса установки</title>
 

  <sect2 id="unreliable-floppies">
  <title>Надежность дискеты</title>

<para>Надежность дискеты это, похоже, самая большая проблема для людей, впервые устанавливающих Debian. </para><para>Спасательная дискета это дискета наихудших проблем, потому что она читается аппаратурой напрямую, до загрузки Linux. Часто аппаратура не может читать также надежно, как драйвер дискет Linux, и может просто остановиться без вывода сообщения об ошибке, если прочитает неправильные данные. Еще возможны неполадки в приводе для дискет, большинство которых проявляют себя потоком сообщений об ошибках ввода-вывода (disk I/O error). </para><para>Если установка замирает на какой-то дискете, сперва попробуйте скачать заново образ дискеты и записать на <emphasis>другую</emphasis> дискету. Простого переформатирования старой дискеты может быть недостаточно, особенно если это случилось с дискетой, которую отформатировали и записали без ошибок. Иногда полезно попробовать записать дискету на другой системе. </para><para>Один пользователь сообщил, что он записал образ на дискету <emphasis>три</emphasis> раза, прежде чем она заработала, а затем все было нормально с третьей дискетой. </para><para>Другие пользователи сообщали, что простая перезагрузка несколько раз с одной и той же дискетой в дисководе привела к успешной загрузке. Это все из-за ошибочной апаратной части и прошивок приводов дискет. </para>
  </sect2>

  <sect2><title>Настройка загрузки</title>

<para>Если у вас есть проблемы и ядро падает во время загрузки, не распознает существующую у вас периферию или неправильно распознаются диски, сперва проверьте параметры загрузки, как это обсуждяется в <xref linkend="boot-parms"/>. </para><para>Если вы загружаетесь с самостоятельно собранным ядром вместо поставляемого с программной установки, проверьте, что параметр <userinput>CONFIG_DEVFS</userinput> включен в вашем ядре. Программа установки требует <userinput>CONFIG_DEVFS</userinput>. </para><para>Часто проблемы можно решить, убрав дополнения и периферию, а затем попытаться снова загрузиться. <phrase arch="i386">Внутренние модемы, звуковые карты и устройства Plug-n-Play могут быть особенно проблематичными.</phrase> </para><para>Если на вашей машине установлен большой объем памяти, более чем 512M и программа установки падает при загрузке ядра, вам может понадобиться включить загрузочный аргумент для ограничения объема памяти, видимого ядру, такой как <userinput>mem=512m</userinput>. </para>
  </sect2>

  <sect2 id="kernel-msgs">
  <title>Интерпретация стартовых сообщений ядра</title>

<para>Во время загрузки вы можете видеть много сообщенией вида <computeroutput>can't find <replaceable>нечто</replaceable> </computeroutput> или <computeroutput> <replaceable>нечто</replaceable> not present</computeroutput>, <computeroutput>can't initialize <replaceable>нечто</replaceable> </computeroutput>, или даже <computeroutput>this driver release depends on <replaceable>нечто</replaceable> </computeroutput>. Большинство этих сообщений безвредны. Вы видите их потому что ядро для установочной системы собрано так, чтобы запускаться на компьютерах с самыми различными периферийными устройствами. Очевидно, ни один компьютер не может содержать все доступные устройства, так что операционная система может немного пожаловаться во время поиска периферии, которой у вас нет. Вы можете заметить что система иногда замирает. Это случается, когда ожидается ответ от устройства, а это устройство не присутствует в вашей системе. Если вы посчитаете, что загрузка системы занимает недопустимо долгое время, вы можете позже создать собственное ядро (смотрите <xref linkend="kernel-baking"/>). </para>
  </sect2>


  <sect2 id="problem-report">
  <title>Отчет об ошибке</title>
<para>Если вы прошли фазу начальной загрузки, но не смогли завершить установку, может быть полезен выбор меню отчета об ошибке. При этом системные журналы ошибок и информация о конфигурации будут скопированы на предоставленную пользователем дискету. Эта информация поможет понять, что было не так и как это исправить. Если вы отправляете отчет об ошибке, можете приложить эту информацию к отчету. </para><para>Другие сообщения, имеющие отношение к установке, можно найти в <filename>/var/log/</filename> во время установки, и в <filename>/var/log/debian-installer/</filename> после того, как компьютер загрузится в установленную систему. </para>
  </sect2>

  <sect2 id="submit-bug">
  <title>Отправка отчетов об ошибке установки</title>
<para>Если у вас все еще есть проблемы, отправьте отчет об установке. Также мы поощряем отправку отчетов об установке даже в случае успеха, чтобы получить побольше информации об огромном количестве аппаратных конфигураций. Пожалуйста, используйте этот шаблон когда заполняете отчет об установке и направляйте отчет как сообщение об ошибке к псевдо-пакету "installation-reports" на адрес <email>submit@bugs.debian.org</email>. <informalexample><screen>Package: installation-reports

Debian-installer-version: &lt;Напишите дату и место, откуда вы получили образ&gt;
uname -a: &lt;Результат выполнения uname -a в командной строке&gt;
Date: &lt;Дата и время установки&gt;
Method: &lt;Как вы устанавливали?  С чего загрузились?  Если ставили
      по сети, то откуда?  Через прокси?&gt;

Machine: &lt;Описание машины(например, IBM Thinkpad R32)&gt;
Processor:
Memory:
Root Device: &lt;IDE?  SCSI?  Имя устройства?&gt;
Root Size/partition table: &lt;Можете вставить всю таблицу
      разделов, с пометкой о том, какие разделы куда смонтированы.&gt;
Output of lspci and lspci -n:

Base System Installation Checklist:
[O] = OK, [E] = Ошибка (подробно опишите ниже), [ ] = не пробовалось

Initial boot worked:    [ ]
Configure network HW:   [ ]
Config network:         [ ]
Detect CD:              [ ]
Load installer modules: [ ]
Detect hard drives:     [ ]
Partition hard drives:  [ ]
Create file systems:    [ ]
Mount partitions:       [ ]
Install base system:    [ ]
Install boot loader:    [ ]
Reboot:                 [ ]

Comments/Problems:

&lt;Описание установки и любые комментарии
      и идеи, которые у вас были во время начальной установки.&gt;

</screen></informalexample>

</para><para>В отчете об ошибке опишите, в чем состоит проблема, включая последние увиденные сообщения ядра в случае падения ядра. Опишите шаги, которые вы сделали, чтобы привести вашу систему в проблемное состояние. </para>

  </sect2>

 </sect1>
