<!-- original version: 23681 -->


  <sect2 arch="alpha"><title>Partitionieren in Tru64 UNIX</title>
<para>

Tru64 UNIX, ehemals bekannt als Digital UNIX, welches wiederum vorher
als OSF/1 bekannt war, verwendet ein Partitionsschema, das den
BSD "disk labels" ähnlich ist, welches bis zu acht Partitionen pro Laufwerk
erlaubt. Die Partitionen werden in Linux von "1" bis "8" durchnummeriert,
und in UNIX von "a" bis "h" "durchbuchstabiert". Im Linux-Kernel ab
Version 2.2 entspricht "1" "a", "2" "b" und so weiter. Zum Beispiel wird
<filename>rz0e</filename> aus Tru64 UNIX unter Linux wahrscheinlich
mit <filename>sda5</filename> benannt.

</para><para>

Partitionen in einem Tru64-Disk-Label dürfen überlappen. Wenn Tru64 diese
Platte benutzt, ist es sogar nötig, dass die "c"-Partition die ganze
Platte umfasst (also alle nicht-leeren Partitionen enthält).
Unter Linux macht das <filename>sda3</filename> identisch zu
<filename>sda</filename> (sowie <filename>sdb3</filename> zu
<filename>sdb</filename>, wenn vorhanden, und so weiter). Allerdings
kann partman, das Partitionierungswerkzeug des &d-i;, derzeit
nicht mit überlappenden Partitionen umgehen. Deswegen ist es im Moment
nicht empfehlenswert, Festplatten unter Tru64 und Debian gleichzeitig zu
nutzen. Partitionen auf Tru64-Platten können aber unter Debian ins Dateisystem
eingehängt werden, wenn die Installation abgeschlossen ist.

</para><para>

Eine andere übliche Bedingung ist, dass die "a"-Partition am Anfang der
Festplatte anfängt, so dass Sie immer den Bootblock mit dem Disk-Label
enthält. Wenn Sie vorhaben, Debian von dieser Festplatte zu booten, müssen
Sie mindestens 2MB hierfür einplanen, damit mindestens ein Bootblock und
gegebenenfalls ein Kernel darauf passen. Beachten Sie jedoch, dass diese Partition
nur aus Kompatibilitätsgründen vorhanden ist; speichern Sie keine Daten
darauf ab, ansonsten riskieren Sie Datenverlust.

</para><para>

Es ist möglich und sogar sinnvoll, eine Swap-Partition unter UNIX und Linux
gemeinsam zu benutzen. In diesem Fall muss jedoch <command>mkswap</command> bei jedem
Start von Linux ausgeführt werden, wenn UNIX vorher gelaufen hat, da UNIX die Signatur
der Swap-Partition beschädigt. Sie sollten <command>mkswap</command>
über die Linux-Start-Up-Skripte ausführen, bevor Sie Swap-Space mit
<command>swapon -a</command> hinzufügen.

</para><para>

Wenn Sie UNIX-Partitionen unter Linux einhängen wollen, müssen Sie beachten,
dass Digital UNIX zwei verschiedene Dateisysteme, UFS und AdvFS, benutzen
kann, Linux jedoch nur UFS versteht.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="alpha"><title>Partitionierung unter Windows NT</title>

<para>

Windows NT benutzt eine Partitionstabelle nach dem PC-Stil.
Wenn Sie eine existierende FAT- oder NTFS-Partition verändern wollen, wird
empfohlen, die nativen Windows NT-Werkzeuge (oder das AlphaBIOS
Setup-Menü) zu verwenden. Ansonsten ist es nicht wirklich notwendig,
von Windows aus zu partitionieren; die Linux-Partitionsprogramme führen
diese Arbeit im Normalfall besser durch. Beachten Sie: wenn Sie Windows NT
starten, wird Ihnen der Disk-Administrator möglicherweise anbieten, eine
"harmlose Signatur" auf nicht-Windows-Festplatten zu schreiben, falls
Sie welche haben. Lassen Sie dies <emphasis>niemals</emphasis> zu, da diese
Signatur die Partitionsinformationen zerstören wird.

</para><para>

Wenn Sie vorhaben, Linux von einer ARC/AlphaBios/ARCSBIOS-Konsole aus
zu starten, benötigen Sie eine (kleine) FAT-Partition für MILO. 5MB
reichen hierfür aus. Wenn Windows NT installiert ist, kann dessen 6MB große
Bootstrap-Partition hierfür verwendet werden. Debian &releasename-cap; jedoch kann
MILO nicht installieren. Wenn MILO bei Ihnen bereits installiert ist oder Sie
MILO von einem anderen Medium installieren, kann Debian aber von ARC gebootet werden.

</para>
  </sect2>
