<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: administrivia.xml 18675 2004-07-28 20:52:33Z joeyh $ -->

<appendix id="administrivia">
 <title
>Общие сведения</title>


 <sect1 id="about">
 <title
>Об этом документе</title>

<para
>Этот документ написан в DocBook XML. Выходные форматы генерируются различными программами, используя информацию из пакетов <classname
>docbook-xml</classname
> и <classname
>docbook-xsl</classname
> </para
><para
>В целях улучшения сопровождаемости этого документа, мы используем различные возможности XML, такие как сущности (entities) и настроечные атрибуты (profiling attributes). Они играют роль, схожую с переменными и условиями в языках программирования. Исходный XML к этому документу содержит информацию для каждой архитектуры &mdash; для изоляции архитектурно-зависимых кусочков текста использованы настроечные атрибуты. </para>
 </sect1>

 <sect1 id="contributing">
 <title
>Как внести свой вклад в этот документ</title>

<para
>If you have problems or suggestions regarding this document, you should probably submit them as a bug report against the package <classname
>debian-installer-manual</classname
>. See the <classname
>reportbug</classname
> package or read the online documentation of the <ulink url="&url-bts;"
>Debian Bug Tracking System</ulink
>. It would be nice if you could check the <ulink url="&url-bts;debian-installer-manual"
>open bugs against debian-installer-manual</ulink
> to see whether your problem has already been reported. If so, you can supply additional corroboration or helpful information to <email
><replaceable
>XXXX</replaceable
>@bugs.debian.org</email
>, where <replaceable
>XXXX</replaceable
> is the number for the already-reported bug. </para
><para
>А еще лучше получите копию исходных текстов DocBook для этого документа и создайте заплатку к ним. Исходные тексты DocBook можно найти на <ulink url="&url-d-i-cvsweb;"
>debian-installer CVSWeb</ulink
>. Если вы не сильны в DocBook, не беспокойтесь: в директории с руководствами есть простая шпаргалка, которая поможет вам начать. Это похоже на html, но ориентировано на значение текста вместо его представления. Заплатки, отправленные в список рассылки debian-boot (смотри ниже), принимаются. Для получения инструкций о том, как получить исходные тексты через CVS, смотрите <ulink url="&url-d-i-readme;"
>README</ulink
> из корневой директории исходных текстов. </para
><para
>Пожалуйста,<emphasis
>не</emphasis
> связывайтесь с авторами этого документа напрямую. Существует дискуссионный лист для &d-i;, в котором происходит обсуждение этого руководства. Это список рассылки <email
>debian-boot@lists.debian.org</email
>. Инструкции для подписки на него можно найти на странице <ulink url="&url-debian-lists-subscribe;"
>Подписки на Списки Рассылки Debian</ulink
>; или вы можете посмотреть <ulink url="&url-debian-list-archives;"
>Архивы Списков Рассылки Debian</ulink
> в сети. </para>

 </sect1
> 

<!-- This is subject to constant flux, so we ripped that out -->

&contributors.xml;


 <sect1 id="contributors">
 <title
>Главные содействующие</title
> 

<para
>This document was originally written by Bruce Perens, Sven Rudolph, Igor Grobman, James Treacy, and Adam Di Carlo. Sebastian Ley wrote the Installation Howto. Many, many Debian users and developers contributed to this document. Particular note must be made for Michael Schmitz (m68k support), Frank Neumann (original author of the <ulink url="&url-m68k-old-amiga-install;"
>Amiga install manual</ulink
>), Arto Astala, Eric Delaunay/Ben Collins (SPARC information), Tapio Lehtonen, and Stéphane Bortzmeyer for numerous edits and text. We have to thank Pascal Le Bail for useful information about booting from USB memory sticks. </para
><para
>Extremely helpful text and information was found in Jim Mintha's HOWTO for network booting (no URL available), the <ulink url="&url-debian-faq;"
>Debian FAQ</ulink
>, the <ulink url="&url-m68k-faq;"
>Linux/m68k FAQ</ulink
>, the <ulink url="&url-sparc-linux-faq;"
>Linux for SPARC Processors FAQ</ulink
>, the <ulink url="&url-alpha-faq;"
>Linux/Alpha FAQ</ulink
>, amongst others. The maintainers of these freely available and rich sources of information must be recognized. </para
> 
 </sect1
> 

 <sect1 id="trademarks">
 <title
>О торговых марках</title>
<para
>Все торговые марки являются собственностью их владельцев. </para>
 </sect1
> 
</appendix>

