<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: administrivia.xml 18675 2004-07-28 20:52:33Z joeyh $ -->

<appendix id="administrivia">
 <title>Общие сведения</title>


 <sect1 id="about">
 <title>Об этом документе</title>

<para>Этот документ написан в DocBook XML. Выходные форматы генерируются различными программами, используя информацию из пакетов <classname>docbook-xml</classname> и <classname>docbook-xsl</classname> </para><para>В целях улучшения сопровождаемости этого документа, мы используем различные возможности XML, такие как сущности (entities) и настроечные атрибуты (profiling attributes). Они играют роль, схожую с переменными и условиями в языках программирования. Исходный XML к этому документу содержит информацию для каждой архитектуры &mdash; для изоляции архитектурно-зависимых кусочков текста использованы настроечные атрибуты. </para>
 </sect1>

 <sect1 id="contributing">
 <title>Как внести свой вклад в этот документ</title>

<para>Если у вас есть проблемы или предложения, относящиеся к этому документу, скорее всего вы должны отправить их в качестве сообщения об ошибке к пакету<classname>debian-installer-manual</classname>. Смотрите пакет <classname>reportbug</classname> или прочитайте документацию на сайте <ulink url="&url-bts;">Системы отслеживания ошибок Debian</ulink>. Будет неплохо, если вы проверите <ulink url="&url-bts;debian-installer-manual">открытые ошибки installer-manual</ulink> и увидите, что о вашей проблеме уже кто-то сообщил. В этом случае, вы можете добавить дополнительные подробности или полезную информацию к <email><replaceable>XXXX</replaceable>@bugs.debian.org</email>, где <replaceable>XXXX</replaceable> это номер ошибки о-которой-сообщили. </para><para>А еще лучше получите копию исходных текстов DocBook для этого документа и создайте заплатку к ним. Исходные тексты DocBook можно найти на <ulink url="&url-d-i-cvsweb;">debian-installer CVSWeb</ulink>. Если вы не сильны в DocBook, не беспокойтесь: в директории с руководствами есть простая шпаргалка, которая поможет вам начать. Это похоже на html, но ориентировано на значение текста вместо его представления. Заплатки, отправленные в список рассылки debian-boot (смотри ниже), принимаются. Для получения инструкций о том, как получить исходные тексты через CVS, смотрите <ulink url="&url-d-i-readme;">README</ulink> из корневой директории исходных текстов. </para><para>Пожалуйста,<emphasis>не</emphasis> связывайтесь с авторами этого документа напрямую. Существует дискуссионный лист для &d-i;, в котором происходит обсуждение этого руководства. Это список рассылки <email>debian-boot@lists.debian.org</email>. Инструкции для подписки на него можно найти на странице <ulink url="&url-debian-lists-subscribe;">Подписки на Списки Рассылки Debian</ulink>; или вы можете посмотреть <ulink url="&url-debian-list-archives;">Архивы Списков Рассылки Debian</ulink> в сети. </para>

 </sect1> 

<!-- This is subject to constant flux, so we ripped that out -->

&contributors.xml;


 <sect1 id="contributors">
 <title>Главные содействующие</title> 

<para>Изначально этот документ написали Bruce Perens, Sven Rudolph, Igor Grobman, James Treacy и Adam Di Carlo. Sebastian Ley написал руководство по установке. Много, много пользователей и разработчиков Debian внесил свой вклад в этот документ. Особо стоит отметить Michael Schmitz (поддержка m68k), Frank Neumann (первый автор <ulink url="&url-m68k-old-amiga-install;"></ulink>), Arto Astala, Eric Delaunay/Ben Collins (информация по SPARC), Tapio Lehtonen и Stéphane Bortzmeyer за многочисленные поправки и тексты. Мы благодарим Pascal Le Bail за полезную информацию о загрузке с USB-карт памяти. </para><para>Весьма полезные тексты и информацию можно найти в HOWTO о сетевой загрузке от Jim Mintha (URL недоступен), <ulink url="&url-debian-faq;">Debian FAQ</ulink>, <ulink url="&url-m68k-faq;">Linux/m68k FAQ</ulink>, <ulink url="&url-sparc-linux-faq;">FAQ о Linux для процессоров SPARC</ulink>, <ulink url="&url-alpha-faq;">Linux/Alpha FAQ</ulink> и среди других. Сопровождающие этих свободно доступных и богатых источников информации должны быть признаны. </para> 
 </sect1> 

 <sect1 id="trademarks">
 <title>О торговых марках</title>
<para>Все торговые марки являются собственностью их владельцев. </para>
 </sect1> 
</appendix>

