<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: arm.xml 22935 2004-10-09 18:36:20Z fjpop-guest $ -->


  <sect2 arch="arm"><title>Поддержка ЦП, материнских плат и видео</title>

<para>Каждая отдельная архитектура ARM требует своего собственного ядра, и поэтому стандартный дистрибутив Debian поддерживает установку только на некоторые наиболее общие системы. Однако, пользовательские программы Debian могут использоваться <emphasis>любым</emphasis> ЦП ARM, включая xscale. </para>

<para>Большинство ЦП ARM могут работать в любом endian-режиме, однако, почти каждая современная реализация  системы использует режим little-endian. Debian в настоящий момент поддерживает только little-endian системы ARM. </para>

<para>Наиболее распространенные поддерживаемые системы это <variablelist>
<varlistentry>
<term>Netwinder</term>
<listitem><para>На самом деле это название группы машин на основе процессора StrongARM 110 и северного моста Intel 21285. Она включает следующие машины: Netwinder (возможно, одна из наиболее распростаненных машин ARM), CATS (также известна как EB110ATX), EBSA 285 и Compaq personal server (cps, aka skiff). </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Bast</term>
<listitem><para>Это современная плата ARM 920 с процессором 266MHz Samsung. На ней есть встроенные IDE, USB, последовательный и параллельный порты, аудио, видео, flash и два ethernet-порта. На этой системе хороший системный загрузчик, который используется еще и на системах CATS и Riscstation. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>RiscPC</term>
<listitem><para>Эта машина самая старая среди поддерживаемого оборудования, она была выпущена в 1994 году. У нее в ПЗУ есть RISC OS, Linux может загружаться из этой ОС с помощью linloader. У RiscPC есть модульная CPU-карта и, обычно, процессор 30MHz 610, 40MHz 710 или 233MHz Strongarm 110. На материнской плате есть встроенный контроллер IDE, видеокарта SVGA, параллельный порт, один последовательный порт, клавиатура ps/2 и порт мыши с закрытым протоколом. Фирменная шина модулей расширения позволяет подключать до восьми плат расширения, в зависимости от конфигурации, для некоторых из этих модулей существует драйвер Linux. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Riscstation</term>
<listitem><para>Это недорогая машина, основанная на 56MHz 7500FE, с интегрированным видео, IDE, PS2 клавиатурой и мышкой и двумя последовательными портами. Ее ограниченная вычислительная мощь является следствием ее цены. Эту машину можно встретить в друх конфигурациях, одна с RISC OS, а другая с простым загрузчиком. </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>LART</term>
<listitem><para>Это модульная открытая аппаратная платформа, предназначенная для сборки энтузиастами. Чтобы быть пригодной для установки Debian, ей требуется карта расширения KSB. </para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para>
  </sect2>

