<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- $Id: mipsel.xml 22939 2004-10-09 23:27:48Z ths-guest $ -->


  <sect2 arch="mipsel"><title>Поддержка процессоров, материнских плат и видеокарт</title>
<para>Debian на архитектуре &arch-title; на данный момент поддерживает три подархитектуры: <itemizedlist> <listitem><para> DECstation: поддерживаются различные модели DECstation. </para></listitem> <listitem><para> Cobalt Microserver: здесь описаны только машины Cobalt на основе MIPS. Это Cobalt Qube, RaQ, Qube2 и RaQ2, а также Gateway Microserver. </para></listitem> <listitem><para> Broadcom BCM91250A (SWARM): это плата форм-фактора ATX от Broadcom на основе семейства процессоров SiByte. </para></listitem> </itemizedlist> Полную информацию о поддерживаемых машинах mips/mipsel можно найти на <ulink url="&url-linux-mips;">домашней странице Linux-MIPS</ulink>. Далее будут описываться только системы, поддерживаемые программой установки Debian. Если вам нужна поддержка других подархитектур, напишите в список рассылки <ulink url="&url-list-subscribe;"> debian-&architecture; </ulink>. </para>

   <sect3><title>Типы процессоров/машин</title>

<para>На данный момент программа установки Debian на машины MIPS с обратным порядком байтов поддерживает только DECstation с процессорами R3000 и R4000/R4400. Программа установки Debian работает на следующих машинах: </para><para>

<informaltable>
<tgroup cols="4">
<thead>
<row>
  <entry>Тип системы:</entry><entry>ЦП</entry><entry>Кодовое наименование</entry>
  <entry>Подархитектура Debian</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>DECstation 5000/1xx</entry>
  <entry>R3000</entry>
  <entry>3MIN</entry>
  <entry>r3k-kn02</entry>
</row><row>
  <entry>DECstation 5000/150</entry>
  <entry>R4000</entry>
  <entry>3MIN</entry>
  <entry>r4k-kn04</entry>
</row><row>
  <entry>DECstation 5000/200</entry>
  <entry>R3000</entry>
  <entry>3MAX</entry>
  <entry>r3k-kn02</entry>
</row><row>
  <entry>DECstation 5000/240</entry>
  <entry>R3000</entry>
  <entry>3MAX+</entry>
  <entry>r3k-kn02</entry>
</row><row>
  <entry>DECstation 5000/260</entry>
  <entry>R4400</entry>
  <entry>3MAX+</entry>
  <entry>r4k-kn04</entry>
</row><row>
  <entry>Personal DECstation 5000/xx</entry>
  <entry>R3000</entry>
  <entry>Maxine</entry>
  <entry>r3k-kn02</entry>
</row><row>
  <entry>Personal DECstation 5000/50</entry>
  <entry>R4000</entry>
  <entry>Maxine</entry>
  <entry>r4k-kn04</entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

</para><para>Поддерживаются все машины Cobalt, имеющие последовательную консоль (необходима для установки). </para><para>Плата Broadcom BCM91250A комплектуется микросхемой SB1250 с двумя ядрами SB-1, которая поддерживается программой установки в режиме SMP. </para>
   </sect3>

   <sect3><title>Поддерживаемые параметры консоли:</title>
<para>Последовательная консоль доступна на всех поддерживаемых системах DECstation (9600 бит в секунду, 8N1). Чтобы использовать последовательную консоль, необходимо загрузить образ программы установки с параметром ядра "console=ttySx" (где x - номер последовательного порта, к которому подключён терминал, обычно 2, а на Personal DECstation - 0). На 3MIN и 3MAX+ (DECstation 5000/1xx, 5000/240 и 5000/260) локальная консоль доступна при использовании PMAG-BA и PMAGB-B. </para><para>Если у вас есть система Linux, которую можно использовать в качестве последовательного терминала, проще всего запустить cu (входит в пакет <classname>uucp</classname>). Пример: <informalexample><screen>cu -l /dev/ttyS1 -s 9600

</screen></informalexample>

</para><para>где параметр -l (line, линия) задаёт используемый последовательный порт, а параметр -s (speed, скорость) задаёт скорость соединения (9600 бит в секунду). </para><para>Cobalt и Broadcom BCM91250A используют скорость 115200 бит в секунду. </para>
   </sect3>
  </sect2>

