<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 11648 -->


  <sect2 arch="alpha"><title>Particionamento no UNIX Tru64</title>
<para>

O UNIX Tru64, formalmente conhecido como Digital UNIX, que é 
conhecido como OSF/1, usa um esquema de particionamento parecido com o 
"volume de disco" do BSD, que lhe permite até ter oito partições por
unidade de disco. As partições são numeradas de "1" a "8" no Linux
e classificadas com as letras de "a" até "h" no UNIX. Nos kernels do
Linux 2.2 e superiores, a correspondência é sempre "1" para "a", 
"2" para "b" e assim por diante. Por exemplo, 
<filename>rz0e</filename> no UNIX tru64 será chamado de
<filename>sda5</filename> no Linux.

</para><para>

As partições no volume de disco podem se subscrever. Ainda em tempo, 
a partição "c" é requerida para armazenar todo o disco (assim substituindo
todas as partições não vazias). Sob o Linux isso torna 
<filename>sda3</filename> idêntico a <filename>sda</filename> 
(<filename>sdb3</filename> a <filename>sdb</filename>, se presente
e assim por diante). Como forma de satisfazer este requerimento, você deverá 
evitar cuidadosamente a criação de partições que possam se sobrescrever.

</para><para>

Outro requerimento controverso é da partição "a" iniciar a partir do
inicio do disco, assim ela sempre incluirá o bloco de partida
com o volume de disco. Se tiver a intenção de iniciar a Debian a
partir deste disco, você precisará de um tamanho de pelo menos 2MB
para o aboot e talvez um kernel.

</para><para>

Note que estas duas partições são somente requeridas por compatibilidade;
nenhum arquivo deverá ser gravado nelas ou poderá destruir dados. Caso
não esteja pensando em compartilhar o disco com o Unix Tru64 ou um 
dos sistemas livres derivados do BSD 4.4 Lite (FreeBSD, OpenBSD ou 
NetBSD), poderá ignorar estes requerimentos e usar a ferramenta de 
particionamento a partir dos discos de partida da Debian. Veja 
<xref linkend="partition-programs"/> para detalhes.

</para><para>

Os discos podem ser particionados com a ferramenta de configuração gráfica
de discos que está disponível a partir do Gerenciador de Aplicações ou 
com o utilitário de linha de comando <command>disklabel</command>. O 
tipo de partição para o sistema de arquivos Linux deverá ser ajustado para
"resrvd8". Isto somente pode ser feito via <command>disklabel</command>; 
no entanto, todas as outras configurações podem ser feitas facilmente
com a ferramenta gráfica.

</para><para>

É possível e razoável compartilhar uma partição swap entre o UNIX e 
Linux. Neste caso, será preciso executar um <command>mkswap</command> 
na partição cada vez que os sistema for reiniciado do UNIX no 
Linux, pois o UNIX danificará a assinatura da partição swap. Talvez 
você queira executar o <command>mkswap</command> a partir dos scripts de 
inicialização do Linux antes de adicionar o espaço para a partição swap com 
o comando <command>swapon -a</command>.

</para><para>

Se desejar montar partições UNIX sob o Linux, note que o Digital UNIX 
pode usar dois tipos de sistemas de arquivos diferentes, UFS e AdvFS no 
qual o Linux somente entende o formal.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="alpha"><title>Particionamento sob o Windows NT</title>

<para>

O Windows NT utiliza a tabela de partição do estilo PC. Se estiver
manipulando partições FAT ou NTFS existentes, é recomendado que use as 
ferramentas nativas do Windows NT (ou mais convenientemente, você 
também poderá reparticionar seu disco através do menu de 
configuração do AlphaBIOS). Caso contrário, não será realmente 
necessário particionar através do Windows; as ferramentas de 
particionamento do Linux geralmente farão um bom trabalho. Note que 
quando você executar o NT, o administrador de Discos pode se oferecer 
para gravar uma "assinatura" nos discos não Windows se tiver algum. 
Nunca o permita fazer isto, pois esta assinatura poderá destruir 
informações da partição.

</para><para>

Se planeja inicializar o Linux através de uma console 
ARC/AlphaBIOS/ARCSBIOS, você precisará de uma partição 
(pequena) para o MILO. 5MB é o suficiente. Caso o Windows NT seja
instalado, sua partição de inicialização de 6MB deverá servir este
propósito.

</para>
  </sect2>
