<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 1.9 -->

  <sect2 arch="m68k"><title>Particionamento no AmigaOS</title>
<para>

Se estiver executando o AmigaOS, poderá usar o <command>HDToolBox</command>
para ajustar suas partições nativas antes de fazer a instalação.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Particionando no Atari TOS</title>
<para>

As IDs de partições Atari são três caracteres ASCII, use "LNX" 
para dados e "SWP" para partições swap. Se estiver fazendo a instalação
para sistemas com pouca memória, uma partição Minix pequena também é 
necessária (em torno de 2MB), a identificação da partição será
"MNX". A falha para ajustar as identificações apropriadas de partição 
não somente impedem que o processo de instalação da Debian reconheça a 
partição, mas também resulta na tentativa do TOS em usar as partições
Linux, que confunde o controlador de disco rígido e torna o disco
inacessível.

</para><para>

Existem muitos programas de particionamento de terceiros disponíveis 
(o utilitário do Atari <command>harddisk</command> não permite a modificação
da ID da partição); este manual não lhe dará descrições detalhadas de 
todas. A seguinte descrição cobre a <command>SCSITool</command> (da
Hard+Soft GmBH).

<orderedlist>
<listitem><para>

Inicie o <command>SCSITool</command> e selecione o disco que deseja particionar
(no menu <guimenu>Disk</guimenu>, ítem <guimenuitem>select</guimenuitem>).

</para></listitem>
<listitem><para>

A partir do menu <guimenu>Partition</guimenu>, selecione ou
<guimenuitem>New</guimenuitem> para adiconar novas partições 
ou altere o tamanho das partições existentes ou 
<guimenuitem>Change</guimenuitem> para mudar uma partição 
específica. A não ser que tenha criado partições com os tamanhos 
corretos e somente deseja mudar a ID da partição, a opção 
 <guimenuitem>New</guimenuitem> será a melhor escolha.

</para></listitem>
<listitem><para>

Para a opção <guimenuitem>New</guimenuitem>, selecione 
<guilabel>existing</guilabel> na caixa de diálogo perguntando pelas 
configurações iniciais. A próxima tela mostrará uma lista de partições
existentes que poderá ajustar usando os botões de rolagem ou
clicando nos gráficos da barra. A primeira coluna na lista de 
partições é o tipo da partição; apenas clique no campo texto para edita-lo. 
Quando terminar de mudar as configurações de partição, salve as modificações
deixando a janela pressionando o botão <guibutton>OK</guibutton>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Para a opção <guimenuitem>Change</guimenuitem>, selecione a partição 
que será alterada em sua lsita de seleção e selecione <guilabel>other
systems</guilabel> na caixa de diálogo. A próxima janela lista informações
detalhadas sobre a localização desta partição e lhe permite mudar a ID da 
partição. Salve as modificações deixando a janela com o botão 
<guibutton>OK</guibutton>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Escreve os nomes usados pelo Linux em cada uma das partições que criou
ou alterou para uso com o Linux &mdash; veja <xref linkend="device-names"/>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Saia do <command>SCSITool</command> usando o item <guimenuitem>Quit</guimenuitem> 
a partir do menu <guimenu>File</guimenu>. O computador será reiniciado para 
se assegurar que a partição modificada será usada pelo TOS. Se alterar qualquer
partição TOS/GEM, elas serão invalidadas e terá que reinicializa-las (nós 
lhe dissemos para fazer backup de todo no disco, não dissemos?).

</para></listitem>
</orderedlist>

</para><para>

Existe uma ferramenta de particionamento para o Linux/m68k chamada
<command>atari-fdisk</command> no sistema de instalação, mas por enquanto
nós recomendamos fazer o particionamento do seu disco usando um editor de 
partição TOS ou alguma ferramena de disco. Se o editor de partições não 
tiver a opção para editar o tipo de partição, ainda poderá fazer esse passo
crucial em um estágio mais adiante (a partir do disco RAM temporário de 
instalação de onde deu a partida). O <command>SCSITool</command> é somente
um dos editores de partição que conhecemos suportar a seleção de tipos
arbitrários de partição. Podem existir outros; selecione a ferramenta que
mais atenda suas necessidades.

</para>
</sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Particionamento no MacOS</title>
<para>

As ferramentas de particionamento para Macintosh testadas incluem o 
<command>pdisk</command>, <command>HD SC Setup</command> 7.3.5 (Apple), 
<command>HDT</command> 1.8 (FWB), <command>SilverLining</command> (LaCie) e 
<command>DiskTool</command> (Tim Endres, GPL). Versões completas são 
requeridas para <command>HDT</command> e <command>SilverLining</command>. 
A ferramenta da Apple requer um patch para reconhecer discos tercerizados
(uma descrição de como aplicar o patch <command>HD SC Setup</command> usando o
<command>ResEdit</command> pode ser encontrada no endereço
<ulink url="http://www.euronet.nl/users/ernstoud/patch.html"></ulink>).

</para><para>

Para Macs baseados em IDE, você precisará usar o 
<command>Apple Drive Setup</command> para criar espaço vazio para partições
Linux e completar o particionamento sob o Linux ou usar a versão MacOS do
pdisk disponível através do servidor FTP MkLinux.

</para>
</sect2>

