<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 1.6 -->


  <sect2 arch="powerpc"><title>Particionamento no MacOS/OSX</title>

<para>

A aplicação <application>Apple Drive Setup</application> pode ser encontrada
na pasta <filename>Utilities</filename> do CD do MacOS. Ele não ajustará 
partições existentes pois é limitado ao particionamento de disco de uma 
só vez. As partições do controlador de disco não são mostradas no 
<application>Drive Setup</application>.

</para><para>

Lembre-se de criar uma partição que armazenará o conteúdo para o 
GNU/Linux, preferivelmente posicionada como primeira no esquema de 
discos. Não importa que tipo seja, ela será apagada e substituida 
depois dentro do prograa de instalação da &debian;.

</para><para>

Se estiver planejando instalar ambos o MacOS 9 e o OS X, é melhor criar
partições separadas para o OS 9 e OS X. Caso sejam instalados na mesma
partição, o <application>Startup Disk</application> (e reinicio) 
devem ser usados para seleção entre os dois; a escolha entre os dois 
sistemas não pode ser feita em tempo de inicialização. Com 
paritções separadas, opções separadas para o OS 9 e OS X aparecerão quando
pressionar a tecla <keycap>option</keycap> durante a inicialização e opções
separadas poderão ser instaladas no menu de inicialização do <application>yaboot</application>.
Também, o disco de inicialização afetará todas as partições montáveis, 
que pode afetar a inicialização do GNU/Linux. Ambas as partições do 
OS 9 e OS X podem ser acessíveis através de ambos o OS 9 ou OS X.

</para><para>

O GNU/Linux é incapaz de acessar informações em uma partição 
HFS+ (ou seja, MacOS Extendida) ou UFS. O OS X requer um destes 
dois tipos para sua partição de inicialização. O MacOS 9 pode ser 
instalado em ambas partições HFS (ou seja, MacOS Stardard) ou 
HFS+. Para compartilhar informações entre os sistemas MacOS e GNU/Linux, 
uma partição intermediária é necessária. Ambas as partições 
HFS e MS-DOS FAT são suportados por ambos o MacOS e Linux.

</para>
  </sect2>
