<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 14602 -->

<chapter id="boot-new">
 <title>De computer opstarten met uw nieuwe Debian systeem</title>

&bootloader-m68k.xml;
&bootloader-powerpc.xml;

 <sect1 id="base-boot"><title>Het moment van de waarheid</title>
<!-- FJP
<para>

Your system's first boot on its own power is what electrical engineers
call the <quote>smoke test</quote>.//-->
<!-- FJP: Is hier een aardig nl equivalent voor? Anders maar weglaten... //-->

<!-- FJP
</para>//--><para arch="s390">

Selecteer de optie <guimenuitem>De installatie afronden</guimenuitem> uit het
menu; deze zal het systeem stoppen omdat herstarten op &arch-title; in dit geval
niet wordt ondersteund. U moet dan een IPL voor GNU/Linux uitvoeren vanuit de
DASD die u tijdens de eerste stappen van de installatie heeft geselecteerd voor
het root bestandssysteem.
<!-- FJP: Vertaling Reboot the system in 1st stage menu nakijken 
          Origineel moet zijn: 'Finish the installation' //-->

</para><para>

Als u direct opstart met uw nieuwe Debian systeem en het systeem niet goed
opstart, probeer dan op te starten met uw originele installatie opstartmedium
of gebruik, als u deze heeft, een 'Custom boot floppy' en start uw systeem opnieuw op. Waarschijnlijk zal u enkele opstartargumenten moeten opgeven,
zoals <userinput>root=<replaceable>root</replaceable></userinput>, waarbij <replaceable>root</replaceable> staat voor uw root-partitie (bijvoorbeeld
<filename>/dev/hda1</filename> of <filename>/dev/sda1</filename>).
<!-- FJP: Is opstartargumenten consistent met andere plaatsen? //-->
<!-- FJP: Custom boot floppy moet nader worden uitgewerkt in manual //-->

</para>

  <sect2 arch="m68k"><title>Een VME6000 opstarten</title>
<para>

Als u zojuist een installatie zonder schijfeenheden heeft uitgevoerd
op een BVM of Motorola VMEbus machine: geef dan, nadat het systeem het
programma <command>tftplilo</command> vanaf de TFTP-server heeft geladen,
één van de volgende commando's bij de <prompt>LILO Boot:</prompt> prompt:

<itemizedlist>
<listitem><para>

<userinput>b6000</userinput> gevolgd door &enterkey;
om een BVME4000/6000 op te starten

</para></listitem><listitem><para>

<userinput>b162</userinput> gevolgd door &enterkey;
om een MVME162 op te starten

</para></listitem><listitem><para>

<userinput>b167</userinput> gevolgd door &enterkey;
om een MVME166/167 op te starten

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>

  </sect2>

  <sect2 arch="m68k"><title>Een Macintosh opstarten</title>

<!-- FJP: Vooralsnog onvertaald; origineel is erg rommelig en ik heb
          geen flauw idee wat hier precies gebeurt -->

<para>

Go to the directory containing the installation files and start up the
<command>Penguin</command> booter, holding down the
<keycap>command</keycap> key.  Go to the
<userinput>Settings</userinput> dialogue (<keycombo>
<keycap>command</keycap> <keycap>T</keycap> </keycombo>), and locate
the kernel options line which should look like
<userinput>root=/dev/ram video=font:VGA8x16</userinput> or similar.//-->

</para><para>


You need to change the entry to
<userinput>root=/dev/<replaceable>yyyy</replaceable></userinput>.
Replace the <replaceable>yyyy</replaceable> with the Linux name of the
partition onto which you installed the system
(e.g. <filename>/dev/sda1</filename>); you wrote this down earlier.
The <userinput>video=font:VGA8x8</userinput> is recommended especially
for users with tiny screens. The kernel would pick a prettier (6x11)
font but the console driver for this font can hang the machine, so
using 8x16 or 8x8 is safer at this stage.  You can change this at any
time.

</para><para>

If you don't want to start GNU/Linux immediately each time you start,
uncheck the <userinput>Auto Boot</userinput> option. Save your
settings in the <filename>Prefs</filename> file using the
<userinput>Save Settings As Default</userinput> option.

</para><para>

Now select <userinput>Boot Now</userinput> (<keycombo>
<keycap>command</keycap> <keycap>B</keycap> </keycombo>) to start your
freshly installed GNU/Linux instead of the RAMdisk installer system.

</para><para>

Debian should boot, and you should see the same messages as
when you first booted the installation system, followed by some new
messages.

</para>

  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="base-config">
 <title>Basisconfiguratie van Debian (na de herstart)</title>

<para>

Nadat het systeem opnieuw is gestart, zal u worden gevraagd de configuratie
van uw basissysteem te voltooien en vervolgens om te selecteren welke
aanvullende pakketten u wilt installeren. Het programma dat u door dit proces
leidt is <classname>base-config</classname>. Het concept daarvan lijkt zeer
sterk op de &d-i; uit de eerste fase van de installatie.
<classname>base-config</classname> gebruikt hetzelfde navigatiesysteem en is
opgebouwd uit een <quote>verborgen menu</quote> dat het installatieproces op
de achtergrond stuurt en een aantal gespecialiceerde componenten die elk een
bepaalde configuratietaak uitvoeren.
<!-- FJP: Origineel kan worden verbeterd //-->

</para><para>

U kunt, nadat de installatie is voltooid, de basisconfiguratie desgewenst opnieuw
uitvoeren door <userinput>base-config</userinput> te starten (als root).
<!-- FJP: Ik betwijfel of dit erg veel zin heeft; veel vragen worden automatisch
overgeslagen omdat ze gemarkeerd zijn als 'seen' //-->

</para>

&module-bc-timezone.xml;
&module-bc-shadow.xml;
&module-bc-ppp.xml;
&module-bc-apt.xml;
&module-bc-packages.xml;
&module-bc-install.xml;
&module-bc-mta.xml;

 </sect1>

 <sect1 id="login">
 <title>Aanloggen</title>

<para>

Nadat u de pakketten heeft geïnstalleerd en het mailsysteem heeft
geconfigureerd, zal, als alles goed is gegaan, een boodschap worden getoond
dat de configuratie van het basissysteem voltooid is. Daarna wordt de
aanlogprompt getoond. Log aan met uw persoonlijke gebruikersaccount door
de gebruikersnaam en het wachtwoord die u eerder heeft geselecteerd in te
geven. Uw systeem is nu klaar voor gebruik.
<!-- FJP: origineel herzien! //-->

</para><para>

Als u een nieuwe gebruiker bent, adviseren wij om, terwijl u begint uw systeem
te gebruiken, ook de documentatie te verkennen die al is geïnstalleerd tijdens
het installatieproces.

</para><para>

De documentatie bij programma's die u heeft geïnstalleerd, kunt u vinden in
submappen onder <filename>/usr/share/doc/</filename>; deze submappen hebben
de naam van de geïnstalleerde pakketten. De APT User's Guide bijvoorbeeld voor
het gebruik van <command>apt</command> om andere programma's op uw systeem te
installeren, kunt u vinden in
<filename>/usr/share/doc/apt/guide.html/index.html</filename>.
<!-- FJP: Mappen hebben niet de naam van het programma, maar van het pakket! //-->
<!-- FJP: Is dit wel zo'n geschikt voorbeeld? //-->

</para><para>

Daarnaast zijn er enkele bijzondere mappen onder
<filename>/usr/share/doc/</filename>. Linux HOWTO handleidingen worden
in <emphasis>.gz</emphasis>-formaat geïnstalleerd in
<filename>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/</filename> en
<filename>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/mini/</filename>. Het bestand
<filename>/usr/share/doc/HTML/index.html</filename> bevat inhoudsopgaven
die met een browser kunnen worden bekeken van documentatie die met
<command>dhelp</command> zijn geïnstalleerd.
<!-- FJP: Weet niet of dit helemaal klopt. Testen. //-->

</para><para>

Een eenvoudige manier om deze documenten te bekijken, is met
<userinput>cd /usr/share/doc/</userinput>, gevolgd door
<userinput>lynx .</userinput> (de punt staat voor de huidige map).
<!-- FJP: wordt lynx nog steeds standaard geïnstalleerd? Nee! //-->

</para><para>

U kunt ook <userinput>info <replaceable>command</replaceable></userinput> of
<userinput>man <replaceable>command</replaceable></userinput> gebruiken om
documentatie te bekijken over de meeste opdrachten die vanaf de opdrachtregel
gegeven kunnen worden. Ook als u een opdracht ingeeft gevolgd door
<userinput>--help</userinput>, wordt over het algemeen een korte samenvatting
gegeven over het gebruik van de betreffende opdracht. Als de uitvoer van een
opdracht niet op één scherm past, probeer dan om <userinput> | more</userinput>
achter de opdracht in te geven; hierdoor zal de uitvoer pauseren voordat deze
voorbij de bovenkant van het scherm schuift. U kunt een overzicht krijgen van
alle opdrachten die met (een) bepaalde letter(s) beginnen door direct achter de
letter(s) tweemaal op <keycap>tab</keycap> te drukken.
<!-- FJP: origineel: tab is <keycap> //-->

</para><para>

Voor een meer volledige introductie van Debian en GNU/Linux verwijzen wij naar
<filename>/usr/share/doc/debian-guide/html/noframes/index.html</filename>.

</para>

 </sect1>
</chapter>
