<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 28672 -->

<sect1 id="what-is-linux">
<title>Qu'est-ce que GNU/Linux ?</title>

<para>
Linux est un système d'exploitation, c'est-à-dire, un ensemble de programmes 
qui permettent d'agir sur la machine et de lancer d'autres programmes.
  </para>

<para>
Un système d'exploitation comprend les programmes fondamentaux dont votre 
ordinateur a besoin pour échanger des instructions avec les utilisateurs : 
lire et écrire des données sur disque dur, sur bandes ou vers des imprimantes,
contrôler l'utilisation de la mémoire, faire tourner d'autres programmes, etc. 
La partie la plus importante d'un système d'exploitation est le noyau. Dans 
un système GNU/Linux, c'est le noyau Linux. Le reste du système comprend 
d'autres programmes, dont beaucoup ont été écrits par, ou pour, le projet GNU.
Comme le noyau Linux seul ne forme pas un système d'exploitation fonctionnel, 
nous préférons, pour nous référer au système que beaucoup de gens appellent 
de façon insouciante <quote>Linux</quote>, utiliser le terme 
<quote>GNU/Linux</quote>.
</para>

<para>
Linux est fondé sur le système d'exploitation Unix. Dès le début, 
il fut conçu comme un système multitâche et multiutilisateur. Ces 
caractéristiques suffisent à distinguer Linux d'autres systèmes bien connus.
Cependant, Linux est encore plus différent que vous ne pouvez l'imaginer.
Personne ne possède Linux, contrairement à d'autres systèmes. L'essentiel de
son développement est fait par des volontaires non payés.
  </para>

<para>
Le développement de ce qui fut appelé plus tard GNU/Linux commença en 1984, 
quand la <ulink url="http://www.gnu.org/"><quote>Free Software Foundation</quote></ulink>
entreprit le développement d'un système libre de type Unix, appelé GNU.
  </para>

<para>
Le projet GNU a développé un ensemble complet d'outils libres destinés à
Unix&trade; et aux systèmes d'exploitation à la Unix, tel que Linux. Ces
outils permettent aux utilisateurs d'accomplir aussi bien les tâches les plus
simples (copier ou effacer un fichier) que les plus complexes (écrire et
compiler des programmes, éditer de façon sophistiquée dans un grand nombre de
formats).
  </para>
<para>
Beaucoup de groupes et d'individus ont contribué à Linux mais le plus 
important d'entre eux est la <quote>Free Software Foundation</quote> qui
a non seulement créé la plupart des outils utilisés par Linux mais aussi la
philosophie et la communauté qui ont rendu Linux possible.
  </para>

<para>
Le <ulink url="&url-kernel-org;">noyau Linux</ulink> est apparu pour la 
première 
fois en 1991, quand un étudiant en informatique finlandais du nom de Linus 
Torvalds annonça une version de remplacement du noyau Minix dans le groupe de 
discussion Usenet <userinput>comp.os.minix</userinput>. Voyez la 
<ulink url="&url-linux-history;">page d'histoire de Linux</ulink> 
sur Linux International.
</para>

<para>
Linus Torvalds continue à coordonner le travail de centaines de développeurs, 
aidé par quelques personnes de confiance. Un excellent résumé hebdomadaire 
des discussions de la liste de diffusion 
<userinput>linux-kernel</userinput> se trouve sur 
<ulink url="&url-kernel-traffic;">Kernel Traffic</ulink>. Des 
informations supplémentaires sur la liste de diffusion 
<userinput>linux-kernel</userinput> se trouvent sur la 
<ulink url="&url-linux-kernel-list-faq;">FAQ de la liste de diffusion de linux-kernel</ulink>.
</para>

<para>
Les utilisateurs de Linux n'ont que l'embarras du choix pour les logiciels.
Ils peuvent par exemple hésiter entre une douzaine d'interpréteurs de 
commandes, plusieurs interfaces graphiques. Cette possibilité de choix étonne 
souvent les utilisateurs d'autres systèmes d'exploitation, qui ne sont pas 
habitués à penser qu'ils peuvent changer leur interpréteur de commandes ou 
leur interface graphique.
  </para>
<para>
Linux <quote>plante</quote> moins, peut plus facilement exécuter plus d'un
programme à la fois, est plus sûr que beaucoup de systèmes d'exploitation.
Ces avantages font de Linux le système d'exploitation dont la demande a la 
plus forte croissance sur le marché des serveurs. Plus récemment, Linux a 
aussi commencé à gagner en popularité parmi les utilisateurs, qu'ils soient en 
entreprise ou chez eux.
  </para>

</sect1>
