<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 12756 -->

<sect1 id="what-is-debian">
<title>Qu'est-ce que Debian ?</title>

<para>
Debian est une organisation composée uniquement de bénévoles, dont le but est 
de développer le logiciel libre et de promouvoir les idéaux de la « Free 
Software Foundation ».
Le projet Debian a démarré en 1993, quand Ian Murdock invita tous les 
développeurs de logiciels à participer à la création d'une distribution 
logicielle, complète et cohérente, basée sur le nouveau noyau Linux. Ce petit 
groupe d'enthousiastes, d'abord subventionné par la 
<ulink url="http://www.fsf.org/fsf/fsf.html">Free Software Foundation</ulink>, et influencé par la philosophie 
<ulink url="http://www.gnu.org/gnu/the-gnu-project.html">GNU</ulink>, 
a grandi pour devenir une organisation composée par environ 
&num-of-debian-developers; <firstterm>développeurs Debian</firstterm>.
</para>

<para>
Les développeurs Debian s'impliquent dans de multiples activités, 
par exemple, l'administration des sites 
<ulink url="http://www.debian.org/">web</ulink> et
<ulink url="ftp://ftp.debian.org/">FTP</ulink>, la conception graphique, 
l'analyse juridique des licences logicielles, l'écriture de la documentation 
et, bien sûr, la maintenance des paquets logiciels.
</para>

<para>
Pour communiquer notre philosophie et attirer des développeurs qui adhèrent 
à nos principes, le projet Debian a publié un certain nombre 
de documents qui mettent en évidence nos valeurs et expliquent ce que signifie
être un développeur Debian&nbsp;:

<itemizedlist>
<listitem><para>
Le 
<ulink url="http://www.debian.org/social_contract">contrat social Debian</ulink> 
est la déclaration des engagements de Debian vis-à-vis de la communauté du 
logiciel libre. Quiconque est d'accord pour se conformer à ce contrat social 
peut devenir un 
<ulink url="http://www.debian.org/doc/maint-guide/">développeur Debian</ulink>
. Tout développeur Debian peut introduire de nouveaux logiciels dans Debian, 
à condition que ces paquets se conforment à nos critères de liberté et 
répondent à nos critères de qualité&nbsp;;
</para></listitem>
<listitem><para>
Les 
<ulink url="http://www.debian.org/social_contract#guidelines">directives Debian pour le logiciel libre</ulink> (<emphasis>Debian Free Software Guidelines</emphasis>, ou <emphasis>DFSG</emphasis>)
sont une déclaration claire et concise des critères Debian en matière de
logiciel libre.
Ce document a une grande influence sur le mouvement pour le logiciel 
libre&nbsp;; il est à la base de la définition de l'
<ulink url="http://opensource.org/docs/definition_plain.html">Open Source</ulink> ;
</para></listitem>
<listitem><para>
La <ulink url="http://www.debian.org/doc/debian-policy/">charte Debian</ulink> est une spécification détaillée des standards de qualité du projet Debian.
</para></listitem></itemizedlist>
</para>

<para>
Les développeurs Debian participent aussi à d'autres projets&nbsp;: 
certains sont spécifiques à Debian, d'autres concernent tout ou partie de la 
communauté Linux. Voici quelques exemples&nbsp;:

<itemizedlist>
<listitem><para>
Le 
<ulink url="http://www.linuxbase.org/">Linux Standard Base</ulink> (LSB) est 
un projet dont le but est de standardiser le système GNU/Linux de base. Les
concepteurs de matériels et de logiciels pourront ainsi plus facilement 
concevoir des applications et des pilotes de périphériques pour un système 
Linux générique plutôt que pour une distribution particulière&nbsp;;
</para></listitem>
<listitem><para>
Le 
<ulink url="http://www.pathname.com/fhs/">standard pour l'organisation des systèmes de fichiers</ulink> (FHS) 
est un effort pour standardiser l'organisation du système de 
fichiers Linux. Le FHS permettra aux développeurs de logiciels de se 
concentrer sur la conception de programmes, sans avoir à se préoccuper de la 
façon dont le paquet sera installé dans les différentes distributions 
GNU/Linux&nbsp;;
</para></listitem>
<listitem><para>
<ulink url="http://www.debian.org/devel/debian-jr/">Debian Jr.</ulink> 
est un projet interne dont le but est de s'assurer que Debian a quelque chose 
à offrir à nos utilisateurs les plus jeunes.
</para></listitem></itemizedlist>
</para>

<para>
Pour des informations plus générales sur Debian, voir la 
<ulink url="http://www.debian.org/doc/FAQ/">FAQ Debian</ulink>.
</para>

</sect1>
