<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 1.7 -->

 <sect1 condition="bootable-disk" id="boot-drive-files">
 <title>Preparando Arquivos para a Inicialização através do Disco Rígido</title>
<para>

O programa de instalação poderá ser iniciado usando arquivos
colocados em uma partição de disco rígido existente ou 
carregados de ouro sistema operacional ou chamando o gerenciador
de partida diretamente pela BIOS.

</para><para>

Uma instalação completamente "via rede" pode ser feita usando
esta técnica. Isto evita a chatisse de mídias removíveis, como 
procurar e queimar imagens de CD ou ter uma grande quantidade
de disquetes não confiáveis <xref linkend="unreliable-floppies"/>.

</para><para arch="i386">
O programa de instalação não pode inicializar através de arquivos
de um sistema NTFS.

</para><para arch="powerpc"> 

O programa de instalação não pode inicializar através de arquivos
em um sistema de arquivos NFS+. O sistema MacOS 8.1 e superiores
podem usar o sistema de arquivo HFS+. Para determinar se o 
sistema de arquivos existente é HFS+, selecione 
<userinput>Get Info</userinput> para o volume em questão. Os sistemas
de arquivos HFS aparecem como <userinput>Mac OS Standard</userinput>, 
enquanto sistemas de arquivos HFS+ aparecem como 
<userinput>Mac OS Extended</userinput>. Você deverá ter 
uma partição HFS para trocar arquivos entre o MacOS e Linux, 
em particular a instalação dos arquivos que você baixou.

</para><para arch="powerpc"> 

Programas diferentes são usados para inicialização do sistema
usando a instalação em disco rígido dependendo se o sistema é um 
modelo "NewWorld" ou "OldWorld".

</para>

  <sect2 arch="i386" id="files-lilo">
  <title>Iniciando o programa de instalação via disco rígido usando o <command>LILO</command> ou o <command>GRUB</command></title>
<para>

Esta seção explica como adicionar ou até mesmo substituir uma 
instalação existente do Linux usando o comando <command>LILO</command> ou o 
<command>GRUB</command>.

</para><para>

No momento da inicialização, ambos o gerenciadores de partida 
suportam carregar na memória não somente do kernel mas também
de uma imagem de disco. Este disco RAM poderá ser usado como 
sistema de arquivos raíz pelo kernel. Escolha o tipo em
<xref linkend="kernel-choice"/> que melhor se enquadre em sua
tarefa e você praticamente terá concluído.

</para><para>

Copie os seguintes dois ou três arquivos do repositório da Debian 
em uma localização conveniente em seu disco rígido, por exemplo em
<filename>/boot/newinstall/</filename>.

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>vmlinuz</filename> (binário do kernel)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>initrd.gz</filename> (imagem raíz)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>drivers.tgz</filename> (módulos opcionais do kernel) 

</para></listitem>
</itemizedlist>

Extraia recursivamente tudo <emphasis>agora</emphasis> (melhor que 
fazer isso depois). Lembre-se em qual partição física 
(e.g. <filename>/dev/hda4</filename>) estão os controladores <filename>.o</filename>
que descompactou de <filename>drivers.tgz</filename>.

</para><para>

Também é possível substituir o arquivo <filename>vmlinuz</filename> e
<filename>drivers.tgz</filename> pelo seu kernel e cuidadosamente 
selecionar os controladores que irá precisar para a instalação, por 
exemplo, um módulo para sua placa exótica e não suportada.
Não se esqueça que o seu kernel personalizado deverá ter 
(pelo menos) o suporte a <filename>RAMDISK</filename> e <filename>initrd</filename>
<emphasis>embutidos</emphasis>. Veja o inicio de 
<xref linkend="rescue-replace-kernel"/> para uma lista de outras 
características embutidas do kernel requeridas para inicializar e 
carregar o programa de instalação. O material referente a disquetes após
a lista de características não é importante para você.

</para><para>

Finalmente, vá até <xref linkend="boot-initrd"/> para configurar seu gerenciador
de partida.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="powerpc" id="files-oldworld">
  <title>Inicialização do sistema de instalação usando Disco Rígido no Mac OldWorld</title>
<para>

O disquete <filename>boot-floppy-hfs</filename> usa o 
<application>miBoot</application> para carregar a instalação do Linux, mas
o <application>miBoot</application> não poderá ser usado com facilidade
para dar partida usando o disco rígido. O <application>BootX</application>, 
carregado a partir do MacOS, suporta a inicialização através de arquivos 
colocados no disco rígido. O <application>BootX</application> poderá 
também ser usado para dupla inicialização entre o MacOS e Linux após
terminar a instalação da Debian. Para a Performa 6360, parece que o 
<command>quik</command> não pode tornar o disco rígido inicializável. 
Assim o <application>BootX</application> é requerido naquele modelo.

</para><para>
Baixe e  descompacte os arquivos distribuídos com o
<application>BootX</application>, disponíveis em <ulink url="&url-powerpc-bootx;"></ulink>, 
ou no diretório
<filename>dists/woody/main/disks-powerpc/current/powermac</filename>
dos CDs oficiais da Debian. Use o <application>Stuffit Expander</application> 
para descompacta-lo de seus arquivos. Dentro do pacote 
existirá uma pasta vazia chamada
<filename>Linux Kernels</filename>. Copie os arquivos
<filename>linux.bin</filename> e
<filename>ramdisk.image.gz</filename> da pasta
<filename>disks-powerpc/current/powermac</filename> e coloque-os na 
pasta <filename>Linux Kernels</filename>. Então coloque a pasta
<filename>Linux Kernels</filename> na pasta ativa do sistema.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" id="files-newworld">
  <title>Inicialização do sistema de instalação a partir do Disco Rígido no Macintosh NewWorld</title>
<para>

Os PowerMacs NewWorld suportam a inicialização através de uma rede
ou CD-ROM ISO9660 assim como carregar os binários ELF diretamente
através do disco rígido. Estas máquinas inicializarão o Linux 
diretamente através do <command>yaboot</command> que permitem
carregar um kernel e disco RAM diretamente de uma partição
ext2 assim como dupla inicialização com o MacOS. A inicialização
através do disco rígido é particularmente apropriada para máquinas novas
sem unidades de disquetes. O <command>BootX</command> não é 
suportado e não deve ser usado em PowerMacs NewWorld.

</para><para>

<emphasis>Copie</emphasis> (não mova) os seguintes quatro arquivos
que copiou anteriormente dos arquivos da Debian no diretório 
raíz do seu disco rígido (isto poderá ser feito apertando a tecla
<keycap>option</keycap> enquanto arrasta cada arquivo para o ícone
do disco rígido).

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>linux.bin</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>root.bin</filename> (de dentro da pasta images-1.44)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>yaboot</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>yaboot.conf</filename>

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>

Anote o número da partição do MacOS onde colocou estes arquivo. 
Se tiver o programa do MacOS <command>pdisk</command>, 
você poderá usar o comando L para verificar o número da partição.
Você precisará deste número de partição para o comando que digitar
no aviso de comando do Open Firmware quando iniciar o programa
de instalação.

</para><para>

Para iniciar o programa de instalação, siga até <xref linkend="boot-newworld"/>.

</para>
  </sect2>
 </sect1>
