<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 1.2 -->

 <sect1 condition="bootable-usb" id="boot-usb-files">
 <title>Preparando os Arquivos para a Inicialização usando o Memory Stick USB</title>

<para>

Para preparar a memória stick USB, será necessário um sistema onde o 
GNU/Linux já esteja sendo executado e que tenha suporte a USB. Tenha certeza
que o módulo do kernel <filename>usb-storate</filename> está carregado (
<userinput>modprobe usb-storage</userinput>) e tente achar o dispositivo
SCSI que recebeu a associação com a memória stick USB (neste exemplo será usado 
o dispositivo <filename>/dev/sda</filename>). Para gravar em sua memória
stick primeiro desative a proteção contra gravação.

</para><para>

Note que a memória stick USB deverá ter pelo menos 128MB de tamanho
(tamanhos menores são possíveis se seguir os passos em 
<xref linkend="usb-copy-flexible"/>).

</para>

  <sect2 id="usb-copy-easy">
  <title>Copiando os arquivos - o método fácil</title>
<para>

Existe um arquivo <emphasis>tudo em um</emphasis> chamado 
<filename>hd-media/boot.img.gz</filename> que contém todos os arquivos
do programa de instalação (incluindo o kernel) também como o 
<command>SYSLINUX</command> e seu arquivo de configuração. Você terá somente
que descompacta-lo diretamente para sua memória stick USB:

<informalexample><screen>

gzip -dc boot.img.gz >/dev/<replaceable>sda</replaceable>

</screen></informalexample>

É claro que isto destruirá tudo que já estiver no dispositivo, 
assim tenha cuidado de usar o nome correto de dispositivo para 
sua memória stick USB.

</para><para>

Após isto, monte a memória stick USB (<userinput>mount /dev/sda
/mnt</userinput>), que agora terá um sistema de arquivos FAT armazenado
nela e copie a imagem ISO Debian netinst ou businesscard para lá. Note que
o nome de arquivo deverá ser finalizado em <filename>.iso</filename>. 
Para finalizar, desmonte a memória stick (<userinput>umount /mnt</userinput>).

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="usb-copy-flexible">
  <title>Copiando os arquivos - o método flexível</title>
<para>

Se quiser mais flexibilidade ou apenas deseja saber o que está acontecendo, 
você deverá usar o seguinte método para armazenar os arquivos em sua memória
stick. Nós mostraremos como configurar a memória stick para usar a primeira
partição, ao invés de todo o dispositivo.

</para><note><para>

A maioria as memórias sticks USB vem com uma partição FAT16 simples
já gravada, você provavelmente não terá que reparticionar ou 
reformatar a memória stick. Se quiser fazer isso assim mesmo, use 
o comando <command>cfdisk</command> ou outra ferramenta de particionamento
para criar a partição FAT16, então execute o comando:

<informalexample><screen>

mkdosfs /dev/<replaceable>sda1</replaceable>

</screen></informalexample>

Tenha cuidado de usar o nome de dispositivo correto para representar sua 
memória stick USB. O comando <command>mkdosfs</command> é encontrado no pacote
<classname>dosfstools</classname>.

</para></note><para>

Para inicializar o kernel após dar a partida pela memória USB stick, 
colocaremos um gerenciador de partida nela. Qualquer gerenciador de 
partida (e.g. <command>LILO</command>) deverá funcionar, é conveniênte
usar o <command>SYSLINUX</command>, pois ele usa uma partição FAT16 
e poderá ser reconfigurado apenas editando-se um arquivo texto. Qualquer
sistema operacional que suporta o sistema de arquivos FAT poderá ser 
usado para fazer as modificaços no gerenciador de partida.

</para><para>

Para colocar o <command>SYSLINUX</command> em uma partição FAT16 de sua 
memória stick USB, instale os pacote <classname>syslinux</classname> e
<classname>mtools</classname> em seu sistema e execute

<informalexample><screen>

syslinux /dev/<replaceable>sda1</replaceable>

</screen></informalexample>

Novamente, tenha cuidado quando usar o nome de dispositivo correto. 
A partição não deverá ser montada quando iniciar o <command>SYSLINUX</command>. 
Este processo grava o setor de partida para a partição e cria o arquivo
<filename>ldlinux.sys</filename> que contém o código do gerenciador de 
partida.

</para><para>

Monte a partição (<userinput>mount /dev/sda1 /mnt</userinput>) e
copie os seguintes arquivos dos arquivos da Debian para a memória
stick:

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>vmlinuz</filename> (binário do kernel)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>initrd.gz</filename> (imagem inicial do disco ram (ramdisk))

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>syslinux.cfg</filename> (arquivo de configuração do SYSLINUX)

</para></listitem>
<listitem><para>

Módulos opcionais do kernel

</para></listitem>
</itemizedlist>

Se deseja renomear estes arquivos, note que o
<command>SYSLINUX</command> somente processa nomes de arquivos no
formato DOS (8.3).

</para><para>

O arquivo de configuração <filename>syslinux.cfg</filename> deve conter as 
seguintes duas linhas:

<informalexample><screen>

default vmlinuz
append initrd=initrd.gz ramdisk_size=8192 root=/dev/rd/0 init=/linuxrc devfs=mount,dall rw

</screen></informalexample>

Agora você deverá colocar qualquer imagem ISO da Debian (businesscard, netinst
ou até mesmo uma completa) em sua memória stick (caso couber em seu espaço livre). 
O nome de arquivo da imagem deverá ser finalizado em <filename>.iso</filename>.

</para><para>

Se quiser instalar através da rede, sem usar uma imagem ISO, 
você deverá, é claro, pular o passo anterior. Ainda em tempo, voce 
deverá usar um disco de memória ram inicial do diretório 
<filename>netboot</filename> ao invés do que se encontra em 
<filename>hd-media</filename>, porque o <filename>hd-media/initrd.gz</filename> 
não possui suporte a rede.

</para><para>

Quando terminar, desmonte a memória stick USB (<userinput>umount
/mnt</userinput>) e ative sua proteção contra gravação.

</para><warning><para>

Caso seu sistema se recusar em inicializar a partir da memória stick, 
ela poderá conter uma MBR inválida (master boot record). Para corrigir 
isto, use o comando <command>install-mbr</command> que vem no pacote
<classname>mbr</classname>:

<informalexample><screen>

install-mbr /dev/<replaceable>sda</replaceable>

</screen></informalexample>

</para></warning>
  </sect2>
 </sect1>
