<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 25496 -->

 <sect1 condition="bootable-usb" id="boot-usb-files">
 <title>Preparando os arquivos para a inicialização usando um memory stick USB</title>

<para>

Para preparar um memória stick USB, será necessário um sistema onde o 
GNU/Linux já esteja sendo executado e que tenha suporte a USB. Tenha certeza
que o módulo do kernel <filename>usb-storate</filename> está carregado (
<userinput>modprobe usb-storage</userinput>) e tente achar o dispositivo
SCSI que recebeu a associação com a memória stick USB (neste exemplo será usado 
o dispositivo <filename>/dev/sda</filename>). Para gravar em sua memória
stick primeiro desative a proteção contra gravação.

</para><para>

Note que a memória stick USB deverá ter pelo menos 128MB de tamanho
(é possível usar tamanhos menores, se seguir os passos descritos em 
<xref linkend="usb-copy-flexible"/>).

</para>

  <sect2 id="usb-copy-easy">
  <title>Copiando os arquivos &mdash; o método fácil</title>
<para arch="i386">

Existe um arquivo <emphasis>tudo em um</emphasis> chamado 
<filename>hd-media/boot.img.gz</filename> que contém todos os arquivos
do programa de instalação (incluindo o kernel) também como o 
<command>SYSLINUX</command> e seu arquivo de configuração. Você terá somente
que descompacta-lo diretamente para sua memória stick USB:

<informalexample><screen>
# zcat boot.img.gz &gt; /dev/<replaceable>sda</replaceable>
</screen></informalexample>
É claro que isto destruirá qualquer coisa que já esteja no dispositivo, 
assim tenha cuidado de usar o nome de dispositivo correto em sua memória
stick USB.

</para><para arch="powerpc">

Existe um arquivo tudo-em-um <filename>hd-media/boot.img.gz</filename>
que contém todos os arquivos do programa de instalação (incluindo o kernel) 
assim como o <command>yaboot</command> e seu arquivo de configuração. Crie 
uma partição do tipo "Apple_Bootstrap" em sua memória stick USB usando
o <command>mac-fdisk</command> comando <userinput>C</userinput> e 
descompacte a imagem diretamente para lá:

<informalexample><screen>
# zcat boot.img.gz &gt; /dev/<replaceable>sda2</replaceable>
</screen></informalexample>

É claro que isto destruirá tudo que já estiver no dispositivo, 
assim tenha cuidado de usar o nome correto de dispositivo para 
sua memória stick USB.

</para><para>

Após isto, monte a memória stick USB (<userinput>mount
<replaceable arch="i386">/dev/sda</replaceable>
<replaceable arch="powerpc">/dev/sda2</replaceable>
/mnt</userinput>), que agora terá um sistema 
de arquivos <phrase arch="i386">FAT</phrase>
<phrase arch="powerpc">HFS</phrase> dentro dele e
copie a imagem ISO Debian netinst ou cartão de visita para lá. 
Note que o nome de arquivo deverá finalizar em 
<filename>.iso</filename>.
Desmonte a memória stick (<userinput>umount /mnt</userinput>) e
você terá concluído.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="usb-copy-flexible">
  <title>Copiando os arquivos &mdash; o método flexível</title>
<para>

Se quiser mais flexibilidade ou apenas deseja saber o que está acontecendo, 
você deverá usar o seguinte método para armazenar os arquivos em sua memória
stick. 

</para>

&usb-setup-i386.xml;
&usb-setup-powerpc.xml;

   <sect3>
   <title>Adicionando uma imagem ISO</title>
<para>

Agora você deverá colocar qualquer imagem ISO da Debian (businesscard, netinst
ou até mesmo uma completa) em sua memória stick (caso couber em seu espaço livre). 
O nome de arquivo da imagem deverá ser finalizado em <filename>.iso</filename>.

</para><para>

Se quiser instalar através da rede, sem usar uma imagem ISO, 
você deverá, é claro, pular o passo anterior. Ainda em tempo, você 
deverá usar um disco de memória ram inicial do diretório 
<filename>netboot</filename> ao invés do que se encontra em 
<filename>hd-media</filename>, porque o <filename>hd-media/initrd.gz</filename> 
não possui suporte a rede.

</para><para>

Quando terminar, desmonte a memória stick USB (<userinput>umount
/mnt</userinput>) e ative sua proteção contra gravação.

</para>
   </sect3>

   <!-- TODO: doesn't this section belong later? -->
   <sect3 arch="i386">
   <title>Inicialização através da memória stick USB</title>
<warning><para>

Caso seu sistema se recusar em inicializar a partir da memória stick, 
ela poderá conter uma MBR inválida (master boot record). Para corrigir 
isto, use o comando <command>install-mbr</command> que vem no pacote
<classname>mbr</classname>:

<informalexample><screen>
# install-mbr /dev/<replaceable>sda</replaceable>
</screen></informalexample>

</para></warning>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
