<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 1.7 -->

 <sect1 condition="supports-floppy-boot" id="create-floppy">
 <title>Criando disquetes a partir de imagens de Disco</title>
<para>

Disquetes inicializáveis são normalmente usados para inicializar o 
sistema de instalação para máquinas com uma unidade de disquetes. 
Os disquetes também poderão ser usados para a instalação do 
kernel e módulos em muitos sistemas.

</para><para arch="powerpc">

Foram relatadas falhas durante a inicialização em unidades de 
disquetes USB em Mac.

</para><para arch="m68k">

A inicialização através de disquetes não é suportada
em Amigas ou Macs 68k.

</para><para>

As imagens de discos são arquivos contendo o conteúdo completo 
de um disquete em formato <emphasis>raw</emphasis>. Imagens de disco
tais como <filename>boot.img</filename> não podem ser simplesmente
copiadas para uma unidade de disquete. Um programa especial é usado
para gravar os arquivos de imagem para o disquete em modo
<emphasis>raw</emphasis>. Isto é requerido porque
estas imagens são representações em formato simples do disco; é requerida
para fazer a <emphasis>cópia de setores</emphasis> de dados
de um arquivo em disquete.

</para><para>

Existem diferentes técnicas para a criação de disquetes a partir das 
imagens de disquetes, que depende de sua plataforma. Esta seção descreve
como criar disquetes através de imagens de discos em diferentes plataformas.

</para><para>

Não importa qual método usou para criar seus disquetes, você 
deverá se lembrar de protege-los contra gravação puxando sua 
lingüeta assim que grava-los para ter certeza que não sejam
danificados sem intenção.

</para>

  <sect2><title>Gravando Imagens de Disquetes a partir de um sistema Linux ou Unix System</title>
<para>

Para gravar arquivos de imagens de disquetes para os disquetes, você 
provavelmente precisará ter acesso root ao sistema. Coloque um 
disquete em bom estado, vazio na unidade de disquetes. Após isto 
execute o comando

<informalexample><screen>
dd if=<replaceable>arquivo</replaceable> of=/dev/fd0 bs=1024 conv=sync ; sync
</screen></informalexample>

onde <replaceable>file</replaceable> é um dos arquivos de imagem de 
disquetes (veja <xref linkend="downloading-files"/> para ver que
<replaceable>arquivo</replaceable> deverá usar).
<filename>/dev/fd0</filename> é um nome normalmente usado 
de uma unidade de disquetes, ela poderá ser diferente em sua 
estação de trabalho (no Solaris, ele é <filename>/dev/fd/0</filename>). 
O comando poderá retornar para o aviso de comando antes de terminar a 
gravação do disquete, desta maneira verifique se o LED que indica
disco em uso apagou antes de ejetar o disquete da unidade. Em 
muitos sistemas, você terá que executar um comando para 
ejetar o disquete da unidade (no Solaris, use <command>eject</command>, veja
as páginas de manual).

</para><para>

Alguns sistemas tentam montar automaticamente um disquete quando
o insere na unidade. Você poderá ter que desativar esta 
característica antes tentar gravar os disquetes de imagem. Infelizmente,
o método que isto é feito varia de acordo com o sistema operacional. No 
solaris, você poderá mexer no volume manager para obter acesso
raw ao seu disquete. Primeiro tenha certeza
que o disquete está auto-montado (usando o comando <command>volcheck</command> 
ou o comando equivalente no gerenciador de arquivos). Então use 
um comando <command>dd</command> na forma descrita acima, apenas substituindo
<filename>/dev/fd0</filename> por
<filename>/vol/rdsk/<replaceable>nome_disquete</replaceable></filename>,
onde <replaceable>nome_disquete</replaceable> é o nome da unidade 
de disquetes que foi fornecido quando ele foi formatado (disquetes
sem nome recebem o nome padrão de <filename>unnamed_floppy</filename> - "sem_nome").  
Em outros sistemas, pergunte ao seu administrador de sistemas.

</para><para arch="powerpc"> 

Caso estiver gravando um disquete no Linux powerpc, você precisará 
ejeta-lo. O programa <command>eject</command> manipula isto de forma
graciosa; você pode precisar instala-lo.

</para>

  </sect2>

&floppy-i386.xml; <!-- can be used for other arches -->
&floppy-m68k.xml;
&floppy-powerpc.xml;

 </sect1>

