<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 1.14 -->

 <sect1 id="downloading-files">
 <title>Baixando os Arquivos através de espelhos (mirrors) da Debian</title>

<para>

Para achar o mirror mais próximo de você (e provavelmente o mais rápido), veja a
<ulink url="&url-debian-mirrors;">lista de mirrors da Debian</ulink>.

</para><para>

Quando estiver baixando arquivos atraes de um espelho da Debian, tenha
certeza de baixar os arquivos em modo binário, não use texto ou 
modo automático. É importante copiar a estrutura de diretórios que 
encontrará no mirror para criar um "sub-mirror" local.

<phrase arch="not-s390">

Não é realmente necessário fazer isto caso coloque todos os 
arquivos de instalação nos disquetes; mas ainda torna fácil 
a encontrar os arquivos quando necessário.

</phrase>

Você deverá inicializar sua estrutura local de diretório em um 
nível abaixo de <filename>installer-&architecture;</filename>, por exemplo:
<informalexample><screen arch="i386">
current/images/floppy/boot.img
</screen><screen arch="not-i386">
current/images/<replaceable>subarchitecture</replaceable>/netboot/initrd.gz
</screen></informalexample>

Você não precisará baixar cada arquivo sob aquele nível, apenas 
aqueles que se aplicam a você (você encontrará que arquivos
precisa durante a leitura). Apenas tenha certeza de deixar os 
nomes dos diretórios da mesma forma que no mirror e mantenha os 
arquivos em seus diretórios apropriados.

</para><para>

Caso sua máquina esteja configurada para descompactar/decodificar 
automaticamente os arquivos de instalação que baixou, você 
deverá desativar esta característica durante a cópia dos 
arquivos de instalação do sistema. Eles serão descompactados 
quando necessários pelo programa de instalação. A descompactação em
seu sistema atual irá desperdiçar espaço em disco e tempo, e se 
os arquivos compactados originais forem apagados pelo programa de 
descompactação eles não poderão ser usados quando o programa de 
instalação precisar deles.

</para><para arch="powerpc;m68k">

Isto particularmente é verdade no Macintosh, onde os arquivos
<filename>.bin</filename> são interpretados como binários do 
Macintosh e o programa decoder tentará converte-los falhando
totalmente.

</para><para arch="powerpc"> 

Também, muitos dos arquivos binários tais como <filename>yaboot</filename>
serão automaticamente interpretados como texto pois eles não tem 
extensões de arquivos a não ser que selecione o modo de transferência
binária. Estes arquivos se tornarão <emphasis>inutilizáveis</emphasis> 
caso sejam transferidos em modo texto.

</para>

  <sect2 arch="m68k">
  <title>Opções de Instalação</title>
<para> 

Para o m68k (exceto o VME) os arquivos e instalação
(<filename>rescue.bin, linux.bin, root.bin e
drivers.tgz</filename>) foram compilados em um arquivo tar.
Você poderá também precisar do arquivo de instalação do 
sistema básico <filename>basedebs.tar</filename>.

</para><para> 

Se tiver uma conexão Ethernet funcional na máquina e sua placa
ethernet é uma dos tipos compilados no kernel da instalação, 
você poderá somente precisar do tar de instalação do sistema.

</para><para> 

Se estiver instalando o sistema sem uma conexão de rede
funcional ou se sua conexão de rede é via PPP (usando um modem)
ao invés de Ethernet, você também precisará baixar o arquivo
<filename>basedebs.tar</filename> antes de iniciar a instalação.

</para>
</sect2>

  <sect2 arch="not-m68k">
  <title>Opções de Instalação</title>
<para>

Os arquivos que você precisará caem em três categorias:

</para>
<orderedlist>
<listitem><para>

Arquivos necessários para inicialização no sistema de instalação (por 
exemplo,
<phrase arch="not-s390"> 
<filename>boot.img</filename> e <filename>root.img</filename> ou
<filename>vmlinuz</filename> e <filename>initrd.gz</filename>)
</phrase>

<phrase arch="s390">
<filename>kernel.debian</filename>, 
<filename>parmfile.debian</filename>, e 
<filename>initrd.debian</filename>)
</phrase>

</para></listitem>
<listitem><para>

Arquivos necessários pelo sistema de instalação
após a inicialização para a instalação do kernel
e controladores de periféricos (por exemplo, 
<filename>net-drivers.img</filename> e
<filename>cd-drivers.img</filename>)

</para></listitem>

<listitem><para>

Arquivos de instalação do sistema básico

</para></listitem>
</orderedlist>
<para>

Se tiver uma conexão Ethernet funcional no computador e sua 
placa Ethernet é um dos tipos compilados no kernel da instalação, 
talvez você precise somente instalar os arquivos de inicialização
do sistema. O programa de instalação é capaz de instalar os 
módulos de controladores e o resto do seu sistema através de 
uma rede para as placas de rede Ethernet mais comuns.

</para><para>

Se tiver uma conexão Ethernet no qual o programa de instalação não
possui o suporte embutido, você poderá precisar instalar ambos os 
arquivos de inicialização do sistema operacional e arquivos 
dos controladores de periféricos.

</para><para>

Se estiver instalando em um sistema sem uma conexão de rede
funcional ou se sua conexão de rede é via PPP (usando um modem) 
ao invés de Ethernet você precisará obter três tipos de arquivos 
antes de iniciar a instalação. Os arquivos de instalação do sistema 
básico estão disponíveis no primeiro CD da Debian (ou em sua variante
menor chamada <firstterm>netinst</firstterm>, que possui em torno de 120MB). 
Você poderá usar esta imagem ISO até mesmo se não possuir uma unidade de 
CD-ROM.

</para><para>

Se não tiver certeza dos arquivos que precisa, simplesmente inicie
com a instalação dos arquivos de inicialização do sistema. Se após 
sua primeira tentativa de configurar a rede dentro do programa 
de instalação falhar, você poderá sair, copiar arquivos extras
que precisar e reiniciar a instalação.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="kernel-choice">
  <title>Selecionando o Conjunto Correto de Instalação</title>
<para>

Os arquivos de instalação incluem imagens do kernel, que estão 
disponíveis em vários <firstterm>sabores</firstterm>. Cada sabor
suporta um diferente tipo de hardware. Os tipos disponíveis para
&arch-title; são:

<variablelist>
 <varlistentry>
  <term>vanilla</term>
<listitem><para>

O pacote padrão do kernel disponível na Debian. Este inclui praticamente
todos os drivers suportados pelo Linux como módulos, que inclui os 
controladores para dispositivos de rede, dispositivos SCSI, placas de 
som, dispositivos Video4Linux, etc. O tipo <quote>vanilla</quote> inclui 
um disquete de partida, um disquete contendo o sistema raíz e quatro disquetes de 
controladores.

</para></listitem>
 </varlistentry>

<varlistentry>
 <term>speakup</term>
<listitem><para>
Praticamente como o <quote>vanilla</quote> mas também tem suporte para 
monitores braile. Uma lista completa de modelos suprotados poderão ser 
encontrados na documentação do brltty. Este tipo inclui um disquete 
de partida, um disquete contendo o sistema raíz e um disquete de 
controladores.

</para></listitem>
 </varlistentry>
</variablelist>

</para><para>

Embora temos descrito quantos disquetes de 1.44Mb os diferentes
conjuntos ocupam, você poderá ainda selecionar diferentes 
métodos de instalação.

</para><para>

O arquivo de configuração do kernel para estes tipo podem ser 
encontrados em seus respectivos diretórios em um arquivo com 
o nome <filename>kernel-config</filename>. 

</para>
</sect2>

  <sect2 arch="not-i386">
  <title>Selecionando o Conjunto Apropriado de Instalação</title>
<para>

Os arquivos de instalação incluem imagens do kernel que estão
disponíveis para várias <firstterm>sub-arquitetura</firstterm>. Cada
sub-arquitetura suporta um diferente tipo de hardware. Os arquivos de 
configuração do kernel para estas sub-arquiteturas podem ser encontradas
em seus respectivos diretórios em um arquivo chamado 
<filename>kernel-config</filename>. As sub-arquiteturas disponíveis para
&arch-title; são:

</para>

<variablelist arch="sparc">
<varlistentry>
 <term>`sun4cmd'</term>
<listitem><para>

Este é o kernel requerido para hardwares SPARC antigos. Para modelos
específicos suportados, veja <xref linkend="sparc-cpus"/>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>`sun4u'</term>
<listitem><para>

Máquinas UltraSPARC.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para arch="sparc">

Os arquivos de configuração do kernel para estas sub-arquiteturas podem 
ser encontradas em seus respectivos diretórios em um arquivo
chamado <filename>kernel-config</filename>. 

</para>

    <variablelist arch="mipsel">
    <varlistentry>
<term>`r4k-kn04'</term>
    <listitem><para>

Este é o kernel requerido para máquinas DECstation 5000/150 baseadas
no R4000 e máquinas similares tal como a 
DECstation 5000/260 baseada no R4400.
    
</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
<term>`r3k-kn02'</term>
    <listitem><para>

Este é o kernel requerido para DECstations baseadas no R3000 com 
placa mãe baseada no KN02 (ou compatível), tal como os DECstations
série 5000/1xx com xx=20,25,33 e a DECstation 5000/240.
    
</para></listitem>
    </varlistentry>
    </variablelist>

<para arch="mipsel">

Os arquivos de configuração do kernel para estas sub-arquiteturas podem 
ser encontrados em seus respectivos diretórios em um arquivo 
chamado <filename>kernel-config</filename>. 

</para>

    <variablelist arch="mips">
    <varlistentry>
<term>`r4k-ip22'</term>
    <listitem><para>

Este é o kernel requerido para a Indy SGI, Indigo 2 e máquinas 
Challenge S. O kernel inclui praticamente todos os controladores suportados
pelo Linux construídos como módulos, o que inclui controladores para 
dispositivos de rede, dispositivos SCSI, etc. Não existem ouros tipos
para &arch-title; disponíveis atualmente.
    
</para></listitem>
    </varlistentry>
    </variablelist>

<para arch="mips">

Os arquivos de configuração do kernel para estas sub-arquiteturas podem ser 
encontrados em seus respectivos diretórios em um arquivo chamado <filename>kernel-config</filename>. 

</para>

    <variablelist arch="hppa">
    <varlistentry>
<term>`32'</term>
    <listitem><para>

Este é o kernel usado em todos os processadores 32 bits. Em processadores
que suportam os modos 32 e 64 bits, este também é provavelmente o 
melhor kernel para ser usado na instalação.
    

</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
<term>`64'</term>
    <listitem><para>

Este é o kernel que deverá ser usado em todos os processadores. 64 bits. 
Em processadores que suportam os modos de 32 e 64 bits, o kernel de 32 bits
é provavelmente o melhor kernel a ser usado na instalação.

</para></listitem>
    </varlistentry>
    </variablelist>

<para arch="hppa">

Estes kernels incluem praticamente todos os controladores suportados
pelo Linux construídos como módulos, que inclui controladores para 
dispositivos de rede, dispositivos SCSI, etc. O suporte para hardwares
padrões é compilado no kernel assim é improvável que precise configurar
qualquer módulo durante a instalação.

</para><para arch="hppa">

Os arquivos de configuração do kernel para estas sub-arquiteturas podem 
ser encontrados em seus respectivos diretórios em um arquivo
chamado <filename>kernel-config</filename>. 

</para>


<variablelist arch="s390">
<varlistentry>
<term>`tape'</term>
<listitem><para>

Inclui uma imagem do kernel que suporta a inicialização (IPL) através 
de um tape (emulado ou real) e um DASD (Direct Access Storage 
Device). Você precisará destes arquivos se deseja instalar a &debian; 
nativamente ou em uma LPAR (logical partition) mas elas também poderão
ser usadas para instalar sob o VM com um tape (real ou emulado).

</para><para arch="s390"><phrase condition="FIXME">

<emphasis>FIXME: o que falar sobre o kernel nolabel?</emphasis>

</phrase></para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>`vmrdr'</term>
<listitem><para>

Inclui uma imagem de kernel que suporta a inicialização (IPL) através
de um leitor VM e um DASSD. Estes arquivos podem somente ser usados
se deseja instalar a &debian; em um sistema hospedeiro VM.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para arch="s390">

Ambos estes kernels incluem praticamente todos os controladores 
suportados pelo Linux construídos como módulos. O suporte a hardwares
padrões é compilado no kernel, assim será improvável que precise 
configurar qualquer módulo durante a instalação.

</para><para arch="s390">

Ambos os kernels também foram construídos para suportar diretamente
módulos OCO da IBM. Você simplesmente precisará baixa-los da IBM
<ulink url="http://oss.software.ibm.com/developerworks/opensource/linux390/index.shtml">
developerWorks web site</ulink> e carrega-los no kernel em execução.
Por favor, tenha certeza de pegar os módulos para o kernel padrão, 
i.e. não aqueles para um kernel com o patch "on-demand".

</para><para arch="s390">

Os arquivos de configuração do kernel para estas sub-arquiteturas podem 
ser encontrados em seus respectivos diretórios em um arquivo chamado 
<filename>kernel-config</filename>. 

</para>


    <variablelist arch="powerpc">
    <varlistentry>
<term>`powermac'</term>
    <listitem><para>

Este é o kernel que será usado na maioria dos computadores Power Macintosh;
ele usa a versão 2.2 do kernel do Linux.

</para></listitem>
</varlistentry>

    <varlistentry>
<term>`new-powermac'</term>
    <listitem><para>

Use este kernel para computadores Power Macintosh muito novos; ele é 
baseado na versão 2.4 do kernel do Linux. Se desejar instalar
a versão new-powermac em uma máquina OldWorld, você estará limitado
a usar o BootX para iniciar o programa de instalação; O kernel não
cabe em um disquete e os CDs da Debian não são inicializáveis em 
OldWOrlds. Você também poderá mudar para o kernel
&kernelversion; após terminar a instalação no tipo.

</para></listitem>
</varlistentry>

    <varlistentry>
<term>`apus'</term>
    <listitem><para>
Use este kernel para sistemas Amiga Power-UP (APUS); é baseado na 
versão 2.2 do kernel do Linux.

</para></listitem>
</varlistentry>
    <varlistentry>
<term>`chrp'</term>
    <listitem><para>

Use este kernel para computadores embutidos CHRP; ele é baseado
na versão 2.2 do kernel do Linux.

</para></listitem>
</varlistentry>
    <varlistentry>
<term>`prep'</term>
    <listitem><para>

Use este kernel para Motorola e computadores IBM RS/6000; é baseado na
versão 2.2 do kernel do Linux.

</para></listitem>
</varlistentry>
    </variablelist>

<para arch="powerpc">

O arquivo de configuração do kernel para estas sub-arquiteturas podem 
ser encontradas em seus respectivos diretórios em um arquivo chamado 
<filename>config.gz</filename>. 

</para><para arch="arm">

Existe somente um kernel de instalação disponível para cada máquina
suportada da família ARM.

</para><para arch="m68k;ia64">

Somente existe um kernel de instalação disponível para &arch-title;, que 
deverá incluir funcionalidade suficiente para instalação em todos os 
sistemas. É improvável que ele esteja otimizado para seu hardware em 
particular e você deverá considerar sua substituição assim que a 
instalação for completada. Em particular, este kernel não suporta
SMP.

</para><para arch="m68k;ia64">

Os arquivos de configuração para estes kernels podem ser encontrados
em seus respectivos diretórios em um arquivo chamado <filename>config.gz</filename>. 

</para>
  </sect2>


  <sect2 id="where-files">
  <title>Onde encontrar os arquivos de Instalação</title>

<para arch="m68k"> 

Para Amiga, Atari, e Mac 68k, os arquivos de instalação do 
sistema foram compilados em um arquivo tar. Você deverá 
baixar o arquivo tar apropriado listado em
<xref linkend="amiga-install-files"/>, 
<xref linkend="atari-install-files"/>, ou 
<xref linkend="mac-install-files"/>. Somente
máquinas VME precisarão de arquivos separados para o disquete de 
partida, raíz, kernel e controladores.

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>imagem de recuperação/partida</term>
<listitem>
<itemizedlist>
&list-rescue-images;
</itemizedlist>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="rescue-needs-root-disk">
<term>imagem do sistema raíz ou arquivo tar</term>
<listitem>
<itemizedlist>
&list-root-images;
</itemizedlist>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>binário do kernel</term>
<listitem>
<itemizedlist>
&list-kernel-files;
</itemizedlist>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>imagens de controladores ou arquivo tar</term>
<listitem>
<itemizedlist>
&list-driver-images;
&list-driver-disk-tarball;
</itemizedlist>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para arch="not-powerpc">

A imagem do disquete de partida contém um kernel de 
inicialização compactado do Linux. Ele será usado para
<phrase arch="not-s390">inicialização usando disquetes (quando
transferido para um disquetes) e como fonte para o </phrase>
kernel do Linux quando o kernel estiver sendo instalado em sua máquina. 
O binário do kernel <filename>vmlinuz</filename>
é um binário descompactado do kernel. Ele será usado durante 
a inicialização do instalador a partir do
<phrase arch="not-s390">

disco rígido, USB stick, rede ou CD-ROM e não será necessário para a inicialização do
programa de instalação usando disquetes.

</phrase><phrase arch="s390">

tape, emulado ou leitor VM.

</phrase></para>

<para arch="mipsel">
Com excessão do arquivo <filename>linux.bin</filename> que é uma imagem
do kernel em formato ELF, o arquivo <filename>linux.ecoff</filename> 
contém o kernel em formato ECOFF, que é requerido para 
inicialização via rede nos DECstations.

</para><para arch="powerpc"> 

Inicialize através da imagem <filename>boot-floppy-hfs</filename> 
e <filename>boot.img</filename>, que contém o kernel de inicialização
compactado do Linux. O disquete <filename>boot-floppy-hfs</filename>
é usado para inicializar o sistema de instalação, enquanto o 
<filename>boot.img</filename> serve como um fonte para o kernel do
Linux quando o kernel estiver sendo instalado em sua máquina. Você 
não poderá dar a partira a partir do <filename>boot.img</filename> 
em &arch-title;. Uma terceira imagem de kernel chamada 
<filename>linux.bin</filename>, é usada quando iniciar o programa de 
instalação a partir do disco rígido ou unidade de CD-ROM. 
É somente necessário quando deseja iniciar o sistema de instalação 
através de disquetes.

</para><para arch="powerpc"> 

Existe duas versões da imagem de inicialização em disquetes para o hfs. 
A padrão <filename>boot-floppy-hfs.img</filename>, que pode funcionar
melhor em máquinas antigas como a 7200 e 8500 sem placas de video 
adicionadas. Se as imagens padrões mostram uma tela preta durante a 
inicialização, tente a imagem com a opção de inicialização
video=ofonly:
<filename>boot-video-ofonly.img</filename>.

</para><para condition="supports-floppy-boot">

Veja <xref linkend="create-floppy"/> 
para informações importantes sobre a maneira correta
de criar disquetes a partir das imagens de disco.

</para><para condition="rescue-needs-root-disk">

A imagem de disquetes raíz <filename>root.img</filename> contém um 
sistema de arquivos RAMdisk compactado que será carregado na memória
RAM após iniciar o programa de instalação.

</para><para>

Os controladores de periféricos precisam ser baixados como uma série
de imagens de disquetes ou como um arquivo tar 
(<filename>drivers.tgz</filename>). O sistema de instalação precisará
de acesso aos controladores durante a instalação do arquivo. 
Se tiver uma partição em disco rígido ou computador conectado que estará
acessível ao programa de instalação (veja abaixo), o arquivo
tar será mais conveniente de ser usado. Os arquivos de imagem de disquetes
somente são necessários se você precisar instalar os controladores
a partir de disquetes.

</para><para>

Quando baixar os arquivos, você também deverá dar atenção ao tipo
de sistema de arquivos de destino que estiver copiando, a não
ser que use disquetes para os kernels e controladores. O programa
de instalação pode ler arquivos dos mais diversos tipos de sistemas
de arquivos, incluindo FAT, HFS, ext2fs e Minix. Quando baixar arquivos
para um sistema de arquivo *nix escolha os maiores arquivos do 
servidor remoto.

</para><para>

Durante a instalação, você terá que apagar a partição que estiver
instalando a Debian antes de iniciar a instalação. Todos os arquivos
que baixou deverão ser colocados em uma partição que <emphasis>não</emphasis>
seja aquela que planeja instalar o seu sistema.

</para>

&download-alpha.xml;
&download-arm.xml;
&download-powerpc.xml;
&download-m68k.xml;

  </sect2>

 </sect1>
