<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22664 -->

 <sect1 id="official-cdrom">
 <title>Conjunto oficial de CD-ROMs da &debian;</title>
<para>

O método mais fácil de se instalar a &debian; é através do 
conjunto de CDs oficiais da Debian.
Você poderá compra-la de um vendedor (veja a
 <ulink url="&url-debian-cd-vendors;">página de vendedores de CD</ulink>). 
Você pode também baixar as imagens de CD-ROM de um mirror da 
Debian e fazer seu próprio conjunto, caso tenha uma conexão rápida de 
rede e um gravador (veja <ulink url="&url-debian-cd;">Debian CD page</ulink> 
para instruções detalhadas). Se tiver um conjunto de CDs da Debian
e os CDs são inicializáveis em sua máquina, você poderá pular o 
resto deste capítulo e ir direto para
<xref linkend="boot-installer"/>; muitos esforços foram feitos
para ter certeza que a maioria dos arquivos que as pessoas precisam
estão neste CD. No entanto, um conjunto completo de pacotes 
binários requerem diversos CDs, e é improvável que você precise 
de pacotes do terceiro CD em diante. Também é possível usar a 
versão em DVD, que salva muito espaço em sua mesa e evita a maratona
de troca de CDs.

</para><para>

Se sua máquina não suportea inicialização através de CD mas possui
um conjunto de CDs, você poderá usar uma estratégia alternativa tal como

<phrase condition="supports-floppy-boot">disquetes,</phrase>

<phrase arch="s390">tape, tape emulado,</phrase>

<phrase condition="bootable-disk">disco rígido,</phrase>

<phrase condition="bootable-usb">usb stick,</phrase>

<phrase condition="supports-tftp">inicialização via rede,</phrase>

ou carregar o kernel manualmente através do CD para dar a partida
inicial no sistema de instalação. Os arquivos que precisa para 
inicializar usando outros métodos também estão no CD: o arquivo de 
rede da Debian e organização da pasta CD são idênticas. Assim, quando 
os caminhos de arquivos forem fornecidos abaixo para determinados
arquivos que precisa para inicialização, procure por estes 
arquivos nos mesmos diretórios e subdiretórios do seu CD.

</para><para>
Assim que o programa de instalação iniciar, você poderá obter todos
os outros arquivos que precisa através do CD.

</para><para>

Caso não tenha um conjunto de CDs, então você precisará baixar
os arquivos de instalação do sistema e grava-lo no

<phrase arch="s390">tape de instalação</phrase>

<phrase condition="supports-floppy-boot">disquetes ou</phrase>

<phrase condition="bootable-disk">disco rígido ou</phrase>

<phrase condition="bootable-usb">usb stick ou</phrase>

<phrase condition="supports-tftp">computador conectado</phrase>

assim eles poderão ser usados para iniciar o sistema de instalação.

</para>

 </sect1>
