<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 22665 -->

 <sect1 id="module-details">
 <title>Usando Componentes Individuais</title>
<para>

Nesta seção nós descreveremos cada componente do programa de 
instalação em detalhes. Os componentes tem sido agrupados em 
estágios que devem ser reconhecíveis por usuários. Eles são 
mostrados na ordem que aparecem durante a instalação. Note que 
nem todos os módulos são usados para cada instalação; os módulos
que são usados dependem do método de instalação que usa e seu 
hardware.

</para>

  <sect2 id="di-setup">
  <title>Configurando o programa de Instalação da Debian e Configuração de Hardware</title>
<para>

Iremos assumir que o programa de instalação da Debian já foi iniciado 
e que você está vendo su primeira tela. Neste momento, as capacidades
do &d-i; ainda são muito limitadas. Ele ainda não sabe muito sobre seu 
hardware, idioma preferido ou até mesmo tarefa que deve fazer. Não se 
preocupe. Porque o &d-i; é muito inteligente e irá automaticamente detectar
seu hardware, localizar o resto de seus componentes e atualizar a si mesmo
para um sistema de instalação mais capaz.

No entanto, nós ainda precisamos ajudar o &d-i; com algumas informações que
não pode determinar automaticamente (como a seleção de seu idioma preferido, 
tipo de teclado ou mirror preferido da rede).

</para><para>

Você verá que o &d-i; realiza a <firstterm>detecção de hardware</firstterm>
diversas vezes durante este estágio. A primeira vez é facada especificamente
no hardware necessário para carregar os componentes da instalação
(e.g. seu CD-ROM ou placa dd rede). Como nem todos os drivers podem estar 
disponíveis durante esta primeira execução, a detecção de hardware precisa ser 
repetida depois durante este processo.

</para>

&module-lowmem.xml;
&module-languagechooser.xml;
&module-countrychooser.xml;
&module-kbd-chooser.xml;
&module-s390-netdevice.xml;
&module-s390-dasd.xml;
&module-ddetect.xml;
&module-cdrom-detect.xml;
&module-iso-scan.xml;
&module-anna.xml;
&module-netcfg.xml;
&module-choose-mirror.xml;

  </sect2>

  <sect2>
  <title>Particionamento e Seleção de Ponto de Montagem</title>
<para>

Durante este tempo, após a detecção de hardware ser executada pela 
última vez, o &d-i; deverá estar em seu pleno poder, personalizado para 
a necessidade do usuário e pronto para fazer algum trabalho real.

Como o título desta seção indica, a tarefa principal dos próximos poucos
componentes se resume em particionar seus discos, criar sistemas de 
arquivos, especificar pontos de montagem e opcionalmente configurar 
coisas mais especificas como LVM ou dispositivos de RAID.

</para>

&module-partman.xml;
&module-autopartkit.xml;
&module-partitioner.xml;
&module-partconf.xml;
&module-lvmcfg.xml;
&module-mdcfg.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-install-base">
  <title>Instalando o Sistema Básico</title>
<para>

Enquanto este estágio é o menos problemático, ele consome mais tempo de 
instalação porque ele baixa, verifica e descompacta todo o sistema 
básico. Se tem um computador ou conexão de rede lentos, isto pode levar
muito tempo.

</para>

&module-base-installer.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-make-bootable">
  <title>Tornando seu Sistema Inicializável</title>

<para condition="supports-nfsroot">

Caso estiver instalando através de uma estação sem disco rígido, obviamente, 
a inicialização através de um disco local não é uma opção disponível e este
passo será ignorado. <phrase arch="sparc">Você pode querer configurar o OpenBoot 
para inicializar através da rede por padrão, veja <xref
linkend="boot-dev-select-sun"/>.</phrase>

</para><para>

Note que a inicialização através de múltiplos sistemas operacionais em uma 
máquina simples ainda é algo de arte oculta. Este documento nem mesmo tenta
documentar os vários gerenciadores de partida, que variam de arquitetura e 
até mesmo de sub-arquitetura. Você deverá ler a documentação do seu gerenciador
de partida para mais informações.

</para>

&module-os-prober.xml;
&module-alpha-aboot-installer.xml;
&module-hppa-palo-installer.xml;
&module-i386-grub-installer.xml;
&module-i386-lilo-installer.xml;
&module-ia64-elilo-installer.xml;
&module-mips-arcboot-installer.xml;
&module-mipsel-colo-installer.xml;
&module-mipsel-delo-installer.xml;
&module-powerpc-yaboot-installer.xml;
&module-powerpc-quik-installer.xml;
&module-s390-zipl-installer.xml;
&module-sparc-silo-installer.xml;
&module-nobootloader.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-finish">
  <title>Finalizando o Primeiro Estágio</title>
<para>

Estas são pequenas coisas que devem ser feitas antes de reiniciar para seu 
novo sistema Debian. Eles consistem mais em configurações após &d-i;.

</para>

&module-prebaseconfig.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-miscellaneous">
  <title>Diversos</title>
<para>

Os componentes listados nesta seção normalmente não estão envolvidos no 
processo de instalação, mas estão em segundo plano aguardando para ajudar
o usuário em caso de algo dar errado.

</para>

&module-bugreporter.xml;
&module-cdrom-checker.xml;
&module-shell.xml;
&module-baseconfig.xml;
  </sect2>
 </sect1>
