<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 19074 -->

 <chapter id="d-i-intro"><title>Usando o Debian Installer</title>

 <sect1><title>Como o programa de instalação Funciona</title>
<para>

O Debian installer consiste em um número de componentes de propósitos
especiais para fazer cada tarefa de instalação. Cada componente faz
sua tarefa, perguntando ao usuário questões necessárias para fazer seu
trabalho. Estas questões possuem prioridades definidas e a prioridade
das questões a serem mostradas é configurada quando o programa de 
instalação se inicia.

</para><para>

Quando uma instalação padrão é feita, somente questões essenciais
(alta prioridade) são feitas. Isto resulta em um processo de instalação
altamente automatizado com pouca interação com o usuário. Os componentes
são automaticamente executados em seqüência; que componentes são executados
dependem principalmente do método de instalação que está usando em seu 
hardware. O programa de instalação usará valores padrões para questões
que não forem perguntadas.

</para><para>

Se ocorrer um problema, o usuário verá uma tela de erro e o menu do 
programa de instalação será mostrado para selecionar uma ação alternativa. 
Se não existir problemas, o usuário nunca verá o menu do programa de instalação, 
mas simplesmente responderá questões para cada componente que ativar.

</para><para>

Alguns dos valores padrões que o programa de instalação utiliza podem ser 
influenciados passando parâmetros de inicialização quando o &d-i; é iniciado.
Por exemplo, se deseja forçar a configuração de rede estática (DHCP é usado
por padrão se estiver disponível) você deverá adicionar o parâmetro de 
inicialização <userinput>netcfg/disable_dhcp=true</userinput>.
Veja <xref linkend="installer-args"/> para ver as opções disponíveis.

</para><para>

Usuários avançados podem estar mais confiantes com uma interface
dirigida por menus, onde cada passo é controlado pelo usuário ao 
invés da instalação fazendo cada passo automaticamente na 
seqüência. Para usar o programa em modo manual, no método 
via menus, adicione o argumento de inicialização
<userinput>debconf/priority=medium</userinput>.

</para><para>


Caso seu hardware requerer opções especiais para os módulos do kernel
durante sua instalação, você precisará iniciar o programa de instalação
em modo <quote>expert</quote>. Isto pode ser feito ou usando o comando
<command>expert</command> para iniciar o programa de instalação ou adicionando
o argumento de inicialização <userinput>debconf/priority=low</userinput>.
O modo expert lhe da controle total sobre o &d-i;.

</para><para>

A tela do programa de instalação normal é baseado em caracteres 
(como oposto a interface gráfica mais familiar). O mouse não é 
operacional neste ambiente. Estas são as teclas que você poderá 
usar para navegar dentro das diversas caixas de diálogo. A tecla
<keycap>Tab</keycap> ou seta para <keycap>direita</keycap> move para frente, 
e <keycombo> <keycap>Shift</keycap> <keycap>Tab</keycap></keycombo> ou 
seta para <keycap>esquerda</keycap> movem para trás entre os botões mostrados 
e seleções.
A seta para <keycap>cima</keycap> e <keycap>baixo</keycap> selecionam 
os diferentes ítens dentro de uma lista com rolagem, e também 
movem a lista. Em adição, em listas longas, você poderá digitar a 
letra que fará a lista rolar diretamente para a seção que inicia por 
aquela letra e usar <keycap>Pg-Up</keycap> e
<keycap>Pg-Down</keycap> para rolar a lista em seções. A 
<keycap>barra de espaço</keycap> seleciona um item como uma checkbox. 
Use a tecla &enterkey; para ativar as escolhas.

</para><para arch="s390">

O S/390 não suporta consoles virtuais. Você terá que abrir uma segunda
ou terceira seção de ssh para ver os logs descritos abaixo.

</para><para>

As mensagens de erro são direcionadas para o terceiro console. 
Você poderá acessar este console digitando <keycombo><keycap>Left Alt</keycap>
<keycap>F3</keycap></keycombo>
(pressione a tecla <keycap>Alt</keycap> esquerda enquanto pressiona a tecla de 
função <keycap>F3</keycap>); volte para o processo de instalação 
principal pressionando 
<keycombo><keycap>Left Alt</keycap><keycap>F1</keycap></keycombo>.

</para><para>

Esta mensagens também podem ser encontradas no arquivo
<filename>/var/log/messages</filename>. Após a instalação, esta mensagem
de log é copiada para <filename>/var/log/debian-installer/messages</filename> 
em seu novo sistema. As outras mensagens de instalação podem ser encontradas em
<filename>/var/log/</filename> durante a instalação, e 
<filename>/var/log/debian-installer/</filename> após o computador ser iniciado com 
o sistema recém instalado.

</para>
 </sect1>


  <sect1 id="modules-list"><title>Introdução aos Componentes</title>
<para>

Aqui está uma lista dos componentes instalados com uma breve 
descrição do propósito de cada um. Detalhes que você poderá precisar
saber sobre usar cada componente em particular podem ser encontrado
em <xref linkend="module-details"/>.

</para>

<variablelist>
<varlistentry>

<term>main-menu</term><listitem><para>

Mostra a lista de componentes para o usuário durante a operação
de instalação, e inicia um componente quando ele for 
selecionado. As questões do menu principal são ajustadas para 
prioridade medium, assim se sua prioridade for ajustada para 
high ou critical (high é o padrão), você não verá o 
menu. por outro lado, se existir um erro que requeira sua intervenção, 
a prioridade da questão pode ser temporariamente abaixada para lhe
permitir resolve-lo, neste caso o menu aparecerá.

</para><para>

Você poderá retornar para o menu principal selecionando o botão
"Voltar" repetidamente no caminho de um componente que estiver 
sendo executado atualmente.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>languagechooser</term><listitem><para>

Mostra uma lista de idiomas e variante de idioma. O pinstaller 
mostrará as mensagens no idioma selecionado, a não ser que a 
tradução para aquela língua não esteja completada. Quando d 
tradução não está completa, mensagens em Inglês são mostradas.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>countrychooser</term><listitem><para>

Mostra uma lista de países. O usuário poderá selecionar o país que vive.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>


<term>kbd-chooser</term><listitem><para>

Mostra uma lista de teclados, no qual o usuário pode escolher o modelo que 
é exatamente igual ao que possui.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>hw-detect</term><listitem><para>

Detecta automaticamente a maioria dos hardware do sistema, incluindo placas
de rede, unidades de disco e PCMCIA.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>cdrom-detect</term><listitem><para>

Procura por um e monta o CD de instalação da Debian.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>netcfg</term><listitem><para>

Configura as conexões de rede do computador para que ele possa se 
conectar a internet.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>iso-scan</term><listitem><para>

Procura por sistemas de arquivos ISO, que podem estar em um 
CD-ROM ou em um disco rígido.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>choose-mirror</term><listitem><para>

Mostra uma lista de arquivos espelhos (mirrors) do Debian. O usuário pode 
escolher a origem dos pacotes de instalação.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>cdrom-checker</term><listitem><para>

Verifica a integridade de um CD-ROM. Desta forma, o usuário pode ter 
certeza que seu CD-ROM de instalação não foi corrompido.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>


<term>lowmem</term><listitem><para>

O lowmem tenta detectar sistemas com pouca memória e então faz várias 
checagens para remover partes desnecessárias do &d-i; da memória 
(pelo custo de algumas características).

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>anna</term><listitem><para>

Anna não é quase um APT. Instala pacotes que foram baixados 
de um mirror selecionado.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>autopartkit</term><listitem><para>

Particiona automaticamente um disco completo de acordo com
as preferências mostradas ao usuário.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>partitioner</term><listitem><para>

Permite ao usuário particionar discos conectados ao sistema. Um 
programa de particionamento apropriado para a arquitetura do seu
computador será selecionado.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>partconf</term><listitem><para>

Mostra uma lista de partições, e cria um sistema de 
arquivos nas partições selecionadas de acordo com as 
instruções do usuário.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>lvmcfg</term><listitem><para>

Ajuda o usuário com a configuração do 
<firstterm>LVM</firstterm> (Logical Volume Manager).

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>mdcfg</term><listitem><para>

Permite ao usuário configurar o <firstterm>RAID</firstterm> (Redundant 
Array of Inexpensive Disks) via software. Este RAID software é 
normalmente superior a controladoras RAID IDE baratas (pseudo hardware) 
encontradas em placas mãe mais novas.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>base-installer</term><listitem><para>

Instala o conjunto mais básico de pacotes que permite ao 
computador operar sob o Linux quando for reiniciado.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>os-prober</term><listitem><para>
Detecta os sistemas operacionais instalados atualmente no 
computador e passa esta informação para a instalação do 
gerenciador de partida, que pode lhe oferecer a possibilidade de adicionar
os sistemas detectados no menu de inicialização. Isto da ao usuário facilidade 
de selecionar que sistema operacional deverá ser usado na partida do sistema.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>bootloader-installer</term><listitem><para>

Instala o programa gerenciador de partida no disco rígido, que é 
necessário para o computador iniciar usando o Linux sem usar um 
disquete ou CD-ROM. Muitos gerenciadores de partida permitem ao 
usuário escolher um sistema operacional cada vez que ele é reiniciado.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>base-config</term><listitem><para>

Mostra diálogos para configurar os pacotes do sistema básico de 
acordo com as preferências do usuário. Isto normalmente é feito
após reiniciar o computador; é o "primeira execução" do novo
sistema Debian.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>shell</term><listitem><para>

Permite ao usuário executar um shell a partir do menu, ou no segundo
console.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>bugreporter</term><listitem><para>

Oferece um método para o usuário gravar informações em um disquete
sobre o problema que ele encontrou, para relatar precisamente 
problemas com a instalação de softwares aos desenvolvedores mais 
tarde.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

 </sect1>

&using-d-i-components.xml;

</chapter>

