<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original : administrivia.xml, v 1.5 -->

<appendix id="administrivia">
 <title>Administrivia</title>


 <sect1 id="about">
 <title>À propos de ce document</title>

<para>

Ce document est écrit au format DocBook XML. Les textes produits sont créés 
par différents programmes à partir des paquets
<classname>docbook-xml</classname> et <classname>docbook-xsl</classname>.

</para><para>

Pour faciliter la maintenance de ce document, nous utilisons certaines
fonctionnalités XML, telles qu'entités et attributs de particularisation.
Ils jouent le même rôle que les variables et les conditions dans les langages 
de programmation. La source XML de ce document contient des informations pour 
chaque  architecture différente &mdash; les attributs de particularisation sont
utilisés afin d'isoler certaines parties du texte spécifiques à une 
architecture donnée.

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="contributing">
 <title>Pour contribuer à ce document</title>

<para>

Si vous avez des questions ou des suggestions à propos de ce
          document, vous devez soumettre un rapport de bogue concernant
          le paquet <classname>installer</classname>. Voyez le paquet
<classname>reportbug</classname> ou lisez la
documentation en ligne disponible dans le <ulink url="http://bugs.debian.org/">
système de suivi des bogues Debian</ulink>. Ce serait bien si vous pouviez 
vérifier dans les<ulink url="http://bugs.debian.org/installer"> 
bogues ouverts à propos d'install-doc</ulink> que votre problème n'a pas déjà 
été rapporté. Si c'est le cas, vous pouvez confirmer le bogue ou
          soumettre des informations complémentaires à l'adresse
<email><replaceable>XXXX</replaceable>@bugs.debian.org</email>, où 
<replaceable>XXXX</replaceable> est le numéro du bogue en question.

</para><para>

Encore mieux, procurez-vous une copie des sources docbook de ce
      document et faites des correctifs. Les sources docbook sont
      disponibles dans le 
<ulink url="&url-d-i-cvsweb;">debian-installer CVSWeb</ulink>.

If
you're not familiar with DocBook, don't worry:
there is a simple cheatsheet in the manuals directory that will get
you started. It's like html, but oriented towards the meaning of 
the text rather than the presentation. Patches submitted to the 
debian-boot mailing list (see below) are welcomed.
For instructions on how to check out the sources via CVS, see
<ulink url="&url-d-i-readme;">README</ulink>
from the source root directory.

</para><para>

Veuillez ne <emphasis>pas</emphasis> contacter les auteurs de ce document
      directement. Il existe une liste de diffusion pour &d-i;; qui
discute de ce document. L'adresse de la liste de diffusion est
      <email>debian-boot@lists.debian.org</email>. Les instructions pour
      s'abonner sont disponibles à la page 
<ulink url="&url-debian-lists-subscribe;">d'abonnement aux listes de
diffusion Debian</ulink>&nbsp;; une copie de cette liste peut être
      consultée en ligne dans les 
<ulink url="&url-debian-list-archives;">archives des listes de diffusion 
Debian</ulink>.

</para>

 </sect1> 

<!-- This is subject to constant flux, so we ripped that out -->

&contributors.xml;


 <sect1 id="contributors">
 <title>Principales contributions</title> 

<para>

Beaucoup, beaucoup d'utilisateurs et de développeurs Debian
          ont participé à ce document. Une mention particulière doit
être attribuée à Michael Schmitz (pour m68k),
          Frank Neumann (auteur à l'origine du 
<ulink url="http://www.informatik.uni-oldenburg.de/~amigo/debian_inst.html">
guide d'installation de Debian sur Amiga</ulink>), 
Arto Astala, Eric Delaunay/Ben Collins (SPARC information), Tapio Lehtonen 
et Stéphane Bortzmeyer pour de nombreux ajouts et corrections.

</para><para>

Des informations extrêmement utiles pour la rédaction de ce
          guide ont été trouvées dans le HOWTO démarrage réseau de
          Jim Mintha (pas d'URL disponible), 
la 
<ulink url="http://www.debian.org/doc/FAQ/"></ulink>, la
<ulink url="http://www.linux-m68k.org/faq/faq.html"></ulink>, la
<ulink url="http://www.ultralinux.org/faq.html">Linux for SPARC Processors FAQ</ulink>, la 
<ulink url="http://linux.iol.unh.edu/linux/alpha/faq/">Linux/Alpha FAQ</ulink>,
et d'autres encore.
Que les auteurs de ces sources d'informations riches et librement accessibles 
soient remerciés.

</para> 
 </sect1> 

 <sect1 id="trademarks">
 <title>Marques déposées</title>
<para>

Les marques déposées citées dans ce document appartiennent à
          leur propriétaire respectif.

</para>
 </sect1> 
</appendix>

