<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- original version: 26027 -->

<appendix id="administrivia">
 <title>Administrivia</title>


 <sect1 id="about">
 <title>À propos de ce document</title>

<para>

Ce manuel a été créé pour l'installateur de la distribution Sarge. Il est
basé sur le manuel de l'installateur de la distribution Woody, qui lui-même
était basé sur d'anciens manuels d'installation de Debian. Il est aussi basé
sur le manuel de la distribution Progeny, distribué sous GPL en 2003.

</para><para>

Ce document est écrit au format DocBook XML. Les textes produits sont créés 
par différents programmes à partir des paquets
<classname>docbook-xml</classname> et <classname>docbook-xsl</classname>.

</para><para>

Pour faciliter la maintenance de ce document, nous utilisons certaines
fonctionnalités XML, telles qu'entités et attributs de particularisation.
Ils jouent le même rôle que les variables et les conditions dans les langages 
de programmation. La source XML de ce document contient des informations pour 
chaque architecture &mdash; les attributs de particularisation sont
utilisés afin d'isoler certaines parties du texte spécifiques à une 
architecture donnée.

</para>
<para>
Toutes les remarques sur cette traduction, coordonnée par Philippe Batailler,
sont à envoyer à l'adresse
<email>debian-l10n-french@lists.debian.org</email>.
</para>
 </sect1>

 <sect1 id="contributing">
 <title>Pour contribuer à ce document</title>

<para>

Si vous avez des questions ou des suggestions à propos de ce document, 
vous pouvez envoyer un rapport de bogue concernant le paquet 
<classname>debian-installer-manual</classname>. Voyez le paquet
<classname>reportbug</classname> ou lisez la documentation en ligne 
disponible dans le <ulink url="&url-bts;">système de suivi des 
bogues</ulink>. Ce serait bien si vous pouviez vérifier dans les 
<ulink url="&url-bts;debian-installer-manual">bogues ouverts à propos 
du manuel de l'installateur</ulink> que votre problème n'a pas déjà été 
signalé. Si c'est le cas, vous pouvez confirmer le bogue ou donner des 
informations complémentaires à l'adresse
<email><replaceable>XXXX</replaceable>@bugs.debian.org</email>, où 
<replaceable>XXXX</replaceable> est le numéro du bogue en question.

</para><para>

Encore mieux, procurez-vous une copie des sources docbook de ce document et 
proposez des correctifs. Les sources docbook sont disponibles dans le 
<ulink url="&url-d-i-websvn;">WebSVN de l'installateur</ulink>. Ne vous 
inquiétez pas si vous ne connaissez pas bien docBook&nbsp;: une note rapide
dans le répertoire du manuel vous mettra sur la voie. DocBook est comme
html, mais on s'intéresse au sens du texte plutôt qu'à sa présentation. 
On peut envoyer des correctifs à la liste de discussion debian-boot, voyez 
plus bas. Pour accéder aux sources par CVS, consultez le fichier
<ulink url="&url-d-i-readme;">README</ulink> dans le répertoire racine des
sources.

</para><para>

Veuillez <emphasis>ne pas</emphasis> contacter les auteurs de ce document
directement. Il existe une liste de diffusion pour l'installateur Debian qui 
discute de ce document. L'adresse de la liste de diffusion est 
<email>debian-boot@lists.debian.org</email>. Les instructions pour s'abonner 
sont disponibles à la page 
<ulink url="&url-debian-lists-subscribe;">d'abonnement aux listes de
diffusion Debian</ulink>&nbsp;; une copie de cette liste peut être consultée 
en ligne dans les 
<ulink url="&url-debian-list-archives;">archives des listes de diffusion 
Debian</ulink>.

</para>

 </sect1> 

 <sect1 id="contributors">
 <title>Principales contributions</title> 

<para>
Bruce Perens, Sven Rudolph, Igor Grobman, James Treacy, et Adam Di Carlo
sont les premiers auteurs de ce texte. Sebastian Ley a écrit le Guide 
d'installation.
Beaucoup, beaucoup d'utilisateurs et de développeurs Debian ont participé à 
ce document. On doit mentionner particulièrement Michael Schmitz (pour m68k),
Frank Neumann (à l'origine du 
<ulink url="&url-m68k-old-amiga-install;">
guide d'installation de Debian sur Amiga</ulink>), Arto Astala, Eric Delaunay 
et Ben Collins (SPARC information), Tapio Lehtonen et Stéphane Bortzmeyer 
pour de nombreux textes. Nous remercions aussi Pascal Le Bail pour ses
informations sur la manière d'amorcer à partir des clés USB.

</para><para>

Des informations extrêmement utiles  ont été 
piochées dans le HOWTO sur le démarrage réseau de Jim Mintha 
(pas d'URL disponible), la 
<ulink url="&url-debian-faq;">FAQ Debian</ulink>, la
<ulink url="&url-m68k-faq;">FAQ Linux/m68k</ulink>, la
<ulink url="&url-sparc-linux-faq;">FAQ Linux pour processeurs SPARC</ulink>, 
la <ulink url="&url-alpha-faq;">FAQ Linux/Alpha</ulink>, et d'autres encore.
Que les auteurs de ces sources d'informations riches et librement accessibles 
soient remerciés.

</para> 
 </sect1> 

 <sect1 id="trademarks">
 <title>Marques déposées</title>
<para>

Les marques déposées citées dans ce document appartiennent à leurs 
propriétaires.

</para>
 </sect1> 
</appendix>

